{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de Paulo Skaf ao SP1", "subtitle": "Candidato do MDB ao governo do estado de S\u00e3o Paulo foi o quarto na s\u00e9rie de entrevistas do SP1 ao longo desta semana. S\u00e3o cinco os candidatos entrevistados.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-14T22:36:40.121Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82868", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/14/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-paulo-skaf-ao-sp1.ghtml", "vclaim": "O candidato do MDB ao governo de S\u00e3o Paulo, Paulo Skaf, foi o entrevistado do SPTV 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o nesta sexta-feira (14).\n\n#NAO\u00c9BEMASSIM. Veja porqu\u00ea: O candidato Paulo Skaf \u00e9 alvo de inqu\u00e9rito em andamento na Justi\u00e7a Eleitoral por supostas doa\u00e7\u00f5es ilegais feitas \u00e0 sua campanha nas elei\u00e7\u00f5es de 2014. O caso foi investigado pela Pol\u00edcia Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral em S\u00e3o Paulo. As investiga\u00e7\u00f5es surgiram a partir de duas dela\u00e7\u00f5es de executivos da Odebrecht. Em uma delas, o ex-vice-presidente de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais da empreiteira relatou que o presidente Michel Temer pediu, em 2014, R$ 10 milh\u00f5es para Marcelo Odebrecht para campanhas do PMDB, sendo R$ 6 milh\u00f5es para a campanha de Skaf. Em outra, o ex-presidente do Grupo Odebrecht, Marcelo Bahia, relatou ter repassado R$ 2,5 milh\u00f5es \u00e0 campanha de Skaf em 2014.\n\nA Delegacia de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia da Pol\u00edcia Federal em S\u00e3o Paulo abriu um inqu\u00e9rito para apurar as informa\u00e7\u00f5es procedentes das dela\u00e7\u00f5es em 19 de outubro de 2017 e, em maio deste ano, encaminhou o caso ao MPF pedindo mais prazo para as investiga\u00e7\u00f5es. Segundo o MPF, o Supremo Tribunal Federal (STF) determinou que o inqu\u00e9rito fosse reencaminhado para a Justi\u00e7a Eleitoral.\n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos 500 doadores na campanha de 2014, a planilha disponibilizada pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) sobre as contas do candidato daquele ano aponta que ele recebeu 492 doa\u00e7\u00f5es de 395 pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas. O Tribunal Regional Eleitoral (TRE) informa que as contas de Skaf de 2014 foram aprovadas com ressalvas, devido a diverg\u00eancias entre as presta\u00e7\u00f5es de contas final e a segunda parcial; a irregularidade foi relevada pelo tribunal.\n\n#NAO\u00c9BEMASSIM. Veja porqu\u00ea: Segundo o relat\u00f3rio de atividades do Senai de 2017, a produ\u00e7\u00e3o educacional foi de 823.724 matr\u00edculas. Entretanto, 143.715 delas - 17,45% do total - foram em \"a\u00e7\u00f5es indiretas\", ou seja, em cursos realizados por empresas que mantinham termos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira com o Senai. Com isso, as matr\u00edculas diretas no Senai somam 680.009, e n\u00e3o \"800 mil\".\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Segundo dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios no segundo trimestre de 2016, o estado de S\u00e3o Paulo tinha 2,96 milh\u00f5es de desocupados e a cidade de S\u00e3o Paulo 713 mil desocupados. O dado mais recente mostra que no primeiro trimestre de 2018, o estado tinha 3,51 milh\u00f5es de desocupados, e no segundo trimestre de 2018, 3,43 milh\u00f5es, ou seja, n\u00e3o houve aumento do desemprego nem, consequentemente, redu\u00e7\u00e3o do emprego.\n\nDe acordo com dados do Departamento Intersindical de Estat\u00edsticas e Estudos Socioecon\u00f4micos (Dieese), a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo tinha 1,8 milh\u00e3o de trabalhadores desempregados em julho deste ano, 14 mil a menos do que no m\u00eas anterior. A taxa de desemprego permaneceu est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a junho, em 17%, e ficou abaixo dos 18,3% registrados em julho de 2017.\n\nA redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de desempregados ocorreu porque 85 mil pessoas sa\u00edram do mercado de trabalho da regi\u00e3o, deixando de pertencer \u00e0 chamada popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. Sem procurar trabalho, essas pessoas deixam de ser consideradas desempregadas.\n\nSegundo a pesquisa, houve fechamento de vagas no per\u00edodo: foram 71 mil postos de trabalho a menos em rela\u00e7\u00e3o a junho. Ou seja, o n\u00famero de desempregados s\u00f3 caiu porque foram fechadas menos vagas que o n\u00famero de pessoas que sa\u00edram do mercado de trabalho.\n\nSegundo proje\u00e7\u00e3o populacional do Seade, de 2018, S\u00e3o Paulo tem 3.480.365 jovens entre 20 a 24 anos. A assessoria do Skaf diz que nessa idade, os jovens j\u00e1 terminaram o ensino m\u00e9dio e entram em idade de trabalho. Dessa forma, projeta-se que todos os anos um quinto de jovens atinjam essa faixa et\u00e1ria, chegando a 696.073 (aproximadamente 700 mil) jovens em idade de trabalho.", "lang": "pt"}