{"title": "[] De olho nas declara\u00e7\u00f5es de Lula e Sergio Moro em Curitiba", "subtitle": "Checamos as falas de Lula e de Moro durante o depoimento prestado na semana passada", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-05-19T19:38:39-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-2138", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/05/19/de-olho-nas-declaracoes-de-lula-e-de-sergio-moro/", "vclaim": "Na semana passada, o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva prestou depoimento ao juiz Sergio Moro como parte do processo que ele responde na Justi\u00e7a Federal do Paran\u00e1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal acusa Lula de ter adquirido um apartamento triplex no Guaruj\u00e1 com a ajuda da empreiteira OAS, numa transa\u00e7\u00e3o envolvendo propina e troca de favores. O ex-presidente nega.\n\nA Lupa passou os \u00faltimos dias conferindo frases do depoimento \u2013 que durou mais de quatro horas \u2013 e contrastando esse conte\u00fado com informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Veja o resultado abaixo:\n\n\u201cEu n\u00e3o participei de nenhuma reuni\u00e3o do PT desde que fui eleito presidente da Rep\u00fablica, em 2002\u201d\n\nEnquanto era presidente, Lula participou de dois Congressos Nacionais do partido. De acordo com o site da legenda, esses eventos servem para que a sigla tome \u201cdecis\u00f5es program\u00e1ticas ou estrat\u00e9gicas de mais longo prazo\u201d, estabele\u00e7a rumos.\n\nUm dos dois congressos de que Lula participou como presidente ocorreu entre os dias 31 de agosto e 2 de setembro de 2007, em S\u00e3o Paulo. O ex-presidente foi \u00e0 reuni\u00e3o e discursou sobre seu governo. De acordo com o documento oficial divulgado em seguida, Lula prometeu que n\u00e3o daria \u201cpalpite sobre sua sucess\u00e3o, para o bem ou para o mal\u201d. O evento tamb\u00e9m foi acompanhado pela Folha de S.Paulo.\n\nO segundo congresso de que Lula participou como presidente ocorreu em Bras\u00edlia, entre os dias 18 e 20 de fevereiro de 2010. Nele, Lula defendeu a candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da ent\u00e3o ministra da Casa Civil, Dilma Rousseff. No ato, disse: \u201co que vai convencer de verdade as pessoas a votarem na companheira Dilma Rousseff ser\u00e1 o processo daqui pra frente, o trabalho dela, os debates, as alian\u00e7as pol\u00edticas (\u2026) h\u00e1 um sem n\u00famero de coisas que v\u00e3o quebrar o preconceito apontado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 companheira Dilma\u201d.\n\nDocumentos da Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, criada pelo PT, tamb\u00e9m mostram a presen\u00e7a de Lula em outras reuni\u00f5es da legenda. Entre elas, a abertura do 13\u00ba Encontro Nacional, realizado em 2006 em S\u00e3o Paulo.\n\nProcurado para comentar, o Instituto Lula disse que \u201cparticipa\u00e7\u00f5es em eventos do partido n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa que participar de reuni\u00f5es da executiva ou do diret\u00f3rio do partido, que acontecem regularmente. O ex-presidente fez participa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em eventos pontuais e maiores do partido\u201d.\n\n\u201cSenhor presidente, quem se baseia nas informa\u00e7\u00f5es da imprensa \u00e9 o senhor\u201d\n\nO magistrado cita not\u00edcias de jornal em quatro momentos diferentes do interrogat\u00f3rio de Lula. Em dois deles, o tema \u00e9 o tr\u00edplex. Em outros dois, o juiz federal quer detalhes da indica\u00e7\u00e3o de Paulo Roberto Costa para a Petrobras.\n\n\u201cConsta uma mat\u00e9ria de jornal que foi juntado\u2026 essa mat\u00e9ria da Folha de S\u00e3o Paulo, em 29/2/2014, diz o seguinte: \u2018o ex-presidente Lula estuda vender o triplex no Guaruj\u00e1, que adquiriu em 2005 com a mulher, Marisa Let\u00edcia, num pr\u00e9dio constru\u00eddo pela Bancoop. Segundo interlocutores do ex-presidente, a repercuss\u00e3o de reportagem sobre seu apto fez com que Lula reavaliasse a efetiva\u00e7\u00e3o da compra do im\u00f3vel (\u2026) O sr. ex-presidente sabe explicar o conte\u00fado dessas informa\u00e7\u00f5es que teriam sido passadas ao jornalista\u201d?\n\n\u201cConsta tamb\u00e9m no processo uma mat\u00e9ria do jornal O Globo de 10 de fevereiro de 2010 na qual se afirmava naquela \u00e9poca, e aqui abro aspas, \u2018a fam\u00edlia Lula da Silva dever\u00e1 ocupar a cobertura triplex, com vista para o mar, relativamente a esse triplex no Guaruj\u00e1.\u2019 O senhor saberia me explicar como a jornalista, em 2010, poderia afirmar que a cobertura seria do ex-presidente?\u201d\n\n\u201cH\u00e1 diversas not\u00edcias que foram juntadas pelo MP no processo que a pauta da C\u00e2mara dos Deputados estava trancada em abril de 2004, por obra da oposi\u00e7\u00e3o e por apoio de partidos como o PP, que estariam insatisfeitos pela falta de nomea\u00e7\u00e3o para os cargos prometidos.\u201d\n\n\u201cH\u00e1 uma informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m juntada em not\u00edcia pelo MP que nessa \u00e9poca, abril de 2004, o sr. teria recebido diversos pol\u00edticos em um churrasco na Granja do Torto, e tomado um caf\u00e9 da manh\u00e3 com 35 dos 53 deputados do PP.\u201d\n\n\u201cS\u00f3 houve um momento em que um presidente ganhou uma elei\u00e7\u00e3o sozinho, foi o presidente Sarney, em 1985\u201d\n\nJos\u00e9 Sarney nunca disputou uma elei\u00e7\u00e3o para presidente como cabe\u00e7a de chapa. Em 1985, foi candidato \u00e0 vice na chapa de Tancredo Neves, numa elei\u00e7\u00e3o indireta feita pelo Col\u00e9gio Eleitoral, grupo formado no Congresso Nacional para escolher o sucessor do general Jo\u00e3o Figueiredo. Sarney s\u00f3 assumiu a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica ap\u00f3s a morte de Tancredo. O Col\u00e9gio Eleitoral s\u00f3 confirmou o vice no cargo depois disso.\n\nProcurado para comentar, o Instituto Lula reconheceu que de fato n\u00e3o houve elei\u00e7\u00e3o em 1985. Disse que \u201cfoi um equ\u00edvoco de mem\u00f3ria que refor\u00e7a ainda mais o ponto argumentado pelo presidente. Em todas as elei\u00e7\u00f5es, os candidatos a presidente foram obrigados a fazer alian\u00e7as pol\u00edticas\u201d.\n\nO juiz de fato prendeu do doleiro Alberto Youssef na primeira etapa da Lava Jato, ocorrida em mar\u00e7o de 2014. Por conta dessa opera\u00e7\u00e3o, Youssef recebeu nove condena\u00e7\u00f5es que juntas somam 122 anos de reclus\u00e3o. Mas tamb\u00e9m foi Moro que autorizou sua pris\u00e3o domiciliar em novembro de 2016, devido ao acordo de dela\u00e7\u00e3o premiada.\n\nNa decis\u00e3o, Moro escreveu que \u201cAlberto Youssef foi condenado por diversos crimes de corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro. Deveria permanecer preso por v\u00e1rios anos considerando sua elevada culpabilidade. Entretanto, for\u00e7oso reconhecer que colaborou significativamente com a elucida\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios casos criminais no \u00e2mbito da assim chamada Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e igualmente para outras investiga\u00e7\u00f5es criminais\u201d.\n\n\u201cFaz dois meses que a Bancoop foi absolvida, o Vaccari foi absolvido\u201d\n\nEm 9 de abril deste ano, a ju\u00edza Maria Priscilla Ernandes Veiga Oliveira, da 4.\u00aa Vara Criminal da Capital de S\u00e3o Paulo, realmente emitiu uma senten\u00e7a absolvendo o ex-tesoureiro do PT, Jo\u00e3o Vaccari Neto, o ex-executivo da OAS L\u00e9o Pinheiro e mais dez pessoas acusadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo de estelionato no caso Bancoop.\n\nA magistrada justificou a decis\u00e3o, afirmando que a comprova\u00e7\u00e3o do crime n\u00e3o havia ocorrido. \u201cN\u00e3o h\u00e1 a min\u00facia necess\u00e1ria, t\u00e3o somente alega\u00e7\u00f5es vagas, o que n\u00e3o pode ser aceito para prosseguimento de um feito criminal\u201d, escreveu a ju\u00edza no texto.\n\nO caso, no entanto, parece longe do fim. Na ter\u00e7a-feira (16), o MP-SP entrou com uma apela\u00e7\u00e3o no Tribunal de Justi\u00e7a do estado, recorrendo da decis\u00e3o de Ernandes.\n\n\u201cVeja que o Vacari \u00e9 tesoureiro do PT h\u00e1 pouco tempo. Tivemos v\u00e1rios tesoureiros na hist\u00f3ria do PT\u201d\n\nDados do Partido dos Trabalhadores mostram que Jo\u00e3o Vaccari Neto ocupou o cargo de tesoureiro entre 2011 e 2015 \u2013 h\u00e1 dois anos. Foi substitu\u00eddo por M\u00e1rcio Macedo, que assumiu em 17 de abril.\n\nMas, desde 2000, o PT teve quatro tesoureiros: Del\u00fabio Soares (de 2000 a 2005), Paulo Ferreira (de 2006 a 2010), Vaccari Neto e, agora, Macedo.\n\nVale destacar, no entanto, que, desses quatro, tr\u00eas j\u00e1 foram presos: Del\u00fabio Soares foi condenado no processo do Mensal\u00e3o e na Lava Jato. J\u00e1 Paulo Ferreira foi preso no ano passado na Opera\u00e7\u00e3o Custo Brasil. Vaccari segue preso pela Lava Jato.", "lang": "pt"}