{"title": "Artikel \u00fcber Jobverluste in \u00d6sterreich - Altmaier-Aussage verk\u00fcrzt", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Der Satz des deutschen Wirtschaftsministers Peter Altmaier scheint gewagt: \"Kein einziger Arbeitsplatz geht wegen Corona verloren.\" Doch die verk\u00fcrzte Aussage des CDU-Politikers mit einem Zeitungsartikel zu mehr ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-57651", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4562264", "vclaim": "Artikel \u00fcber Jobverluste in \u00d6sterreich - Altmaier-Aussage verk\u00fcrzt\n\nDer Satz des deutschen Wirtschaftsministers Peter Altmaier scheint gewagt: \"Kein einziger Arbeitsplatz geht wegen Corona verloren.\" Doch die verk\u00fcrzte Aussage des CDU-Politikers mit einem Zeitungsartikel zu mehr als 170 000 neuen Arbeitslosen in Verbindung zu bringen, ist mehr als irref\u00fchrend (http://dpaq.de/WP2mJ).\n\nBEWERTUNG: Der Zeitungsartikel bezieht sich auf Arbeitslose in \u00d6sterreich. Zudem ist die Altmaier-Aussage sinnentstellend zugespitzt, er hat vielmehr das Vorhaben der Bundesregierung formuliert: \"alles tun, dass kein Arbeitsplatz (...) verloren geht.\"\n\nFAKTEN: Das Altmaier-Zitat (\"Kein einziger Arbeitsplatz geht wegen Corona verloren.\") ist eine verk\u00fcrzte Wiedergabe seiner tats\u00e4chlichen Aussage. Eigentlich umriss der Wirtschaftsminister in der Talksendung \"Hart aber fair\" vom 16. M\u00e4rz 2020 das Vorhaben der Bundesregierung. Mit Blick auf die finanziellen Mittel Deutschlands sagte er: \"Wir haben so viele Reserven, dass wir versprechen k\u00f6nnen, dass wir alles tun, damit kein Arbeitsplatz und kein gesundes Unternehmen wegen Corona schlie\u00dfen muss und verloren geht.\" (http://dpaq.de/AfAMF, ab 1:00 Min.)\n\nDer mit dem Altmaier-Satz verbreitete Zeitungsausschnitt bezieht sich auf \u00d6sterreich. Der Artikel stammt von der Nachrichtenagentur APA und wurde am 27. M\u00e4rz unter anderem auf dem Internetportal \"oe24.at\" ver\u00f6ffentlicht (http://dpaq.de/NbTLT). Darin hei\u00dft es: \"Vom 15. bis zum 26. M\u00e4rz ist die Arbeitslosigkeit in \u00d6sterreich um rund 170 800 Personen angestiegen.\" Am 1. April vermeldete die \u00f6sterreichische Arbeitsagentur (offiziell: Arbeitsmarktservice) zudem, dass die Zahl der Arbeitslosen im M\u00e4rz um knapp zwei Drittel h\u00f6her als im M\u00e4rz des Vorjahres sei (http://dpaq.de/k27mi).\n\nF\u00fcr Deutschland gibt es Ende M\u00e4rz noch keine endg\u00fcltigen Daten zu den Auswirkungen der Corona-Krise auf die Arbeitspl\u00e4tze. Sicher ist aber: Die Zahl der Anzeigen f\u00fcr Kurzarbeit ist auf ein nie da gewesenes Niveau emporgeschnellt.\n\n470 000 Betriebe h\u00e4tten Kurzarbeit angemeldet, teilten Bundesarbeitsminister Hubertus Heil (SPD) und der Vorstandsvorsitzende der Bundesagentur, Detlef Scheele, am 31. M\u00e4rz mit. Die Bundesregierung will mithilfe von Kurzarbeits-Regelungen vermeiden, dass Arbeitspl\u00e4tze wegfallen. Trotzdem geht die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit von einem Zuwachs von bis zu 200 000 Arbeitslosen f\u00fcr den April aus (Video: http://dpaq.de/DmRQW).\n\nIn der Arbeitsmarktstatistik f\u00fcr M\u00e4rz, in der die Corona-Krise noch keinen Widerhall findet, ist die Zahl der Arbeitslosen bundesweit zwar saisonal bedingt im Vergleich zum Februar um 60 000 gesunken, im Vergleich zum M\u00e4rz 2019 aber um 34 000 gestiegen. Das Angebot an offenen Stellen ging verglichen mit dem Vorjahr um mehr als 100 000 zur\u00fcck (http://dpaq.de/JvxEX).\n\nIn einem Interview mit der \"Frankfurter Allgemeinen Zeitung\" wiederholte Altmaier Ende M\u00e4rz seine Aussage: \"Wir handeln als Staat, damit wegen der Corona-Pandemie kein Unternehmen insolvent werden und kein Arbeitsplatz entfallen muss.\" (http://dpaq.de/LgGCr)\n\nDie vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}