{"title": "La Turquie ne renverra pas 190 jihadistes au Canada cette semaine", "subtitle": "Selon une publication Facebook, la Turquie s\u2019appr\u00eaterait \u00e0 renvoyer 190 combattants de l\u2019organisation Etat islamique au Canada \u201cd\u00e8s cette semaine\u201d. Si la Turquie a en effet annonc\u00e9 vendredi 8 novembre le rapatriement des prisonniers \u00e9trangers soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019appartenir \u00e0 Daech, aucun retour vers le Canada n\u2019a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9. La Turquie n\u2019a pas non plus demand\u00e9 au Canada de se", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-11-12T21:38:51+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42660", "url": "https://factuel.afp.com/la-turquie-ne-renverra-pas-190-jihadistes-au-canada-cette-semaine", "vclaim": "La Turquie ne renverra pas 190 jihadistes au Canada cette semaine\n\nSelon une publication Facebook, la Turquie s\u2019appr\u00eaterait \u00e0 renvoyer 190 combattants de l\u2019organisation Etat islamique au Canada \u201cd\u00e8s cette semaine\u201d. Si la Turquie a en effet annonc\u00e9 vendredi 8 novembre le rapatriement des prisonniers \u00e9trangers soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019appartenir \u00e0 Daech, aucun retour vers le Canada n\u2019a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9. La Turquie n\u2019a pas non plus demand\u00e9 au Canada de se pr\u00e9parer au renvoi de 190 de ses ressortissants, selon Affaires mondiales Canada.\n\n\u201cPlus de 190 combattants de l\u2019Etat Islamique feront leur retour au Canada d\u00e8s cette semaine\u201d, annonce une publication de la page Facebook \u201cQu\u00e9bec FIER\u201d partag\u00e9e plus de 2.300 fois.\n\nC\u2019est faux. Le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur turc a en effet annonc\u00e9 vendredi 8 novembre l\u2019expulsion des \u00e9trangers soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019appartenir au groupe Etat Islamique d\u00e8s le lundi 11 novembre, pr\u00e9cisant que les prisons turques comptent pr\u00e9sentement 1.200 membres de Daech.\n\n\u201cQue cela vous fasse plaisir ou non, que vous leur retiriez leur nationalit\u00e9 ou non, nous vous renverrons ces membres de l\u2019EI\u201d, a martel\u00e9 vendredi Suleyman Soylu, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur turc.\n\nOr, le Canada ne figure pas parmi les pays qui doivent se pr\u00e9parer \u00e0 ces retours. Suleyman Soylu faisait \u00e9tat vendredi de dix Allemands, un Danois, onze Fran\u00e7ais et deux Irlandais, dont deux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 lundi 11 novembre. Aucun renvoi de Canadien n\u2019est pr\u00e9vu pour le moment.\n\n\u201cLes informations selon lesquelles un accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu pour rapatrier des citoyens canadiens de Syrie sont faux\u201d, a dit \u00e0 l\u2019AFP Natasha Nystrom, porte-parole d\u2019Affaires mondiales Canada, l\u2019agence gouvernementale charg\u00e9e des relations diplomatiques. \u201c\u00c0 l'heure actuelle, la Turquie n'a pas demand\u00e9 au Canada de rapatrier les Canadiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion\u201d, a-elle ajout\u00e9.\n\nLes combattants canadiens sur place et de retour\n\nSelon le rapport public de 2018 sur la menace terroriste pour le Canada, 190 Canadiens soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s terroristes d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre se trouvent actuellement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, entre autres en Turquie.\n\nIl est probable que l\u2019auteur de la publication Facebook se soit inspir\u00e9 de ce chiffre pour alerter sur le retour de djihadistes canadiens.\n\n\u00c0 ces 190 personnes s\u2019ajoutent environ 60 personnes revenues au Canada et soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir commis des activit\u00e9s extr\u00e9mistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Le rapport pr\u00e9cise cependant que \u201cde ces 60 personnes, seul un nombre relativement faible sont de retour de Turquie, d\u2019Irak ou de Syrie\u201d, et que ces chiffres sont stables depuis trois ans.\n\nCertains citoyens canadiens sont \u00e9galement d\u00e9tenus en Syrie, a confirm\u00e9 Mme Nystrom. \u201cNous avons communiqu\u00e9 avec les responsables kurdes syriens pour obtenir des renseignements sur les Canadiens sous leur garde et nous avons demand\u00e9 l\u2019assurance que tout Canadien d\u00e9tenu dans la r\u00e9gion serait trait\u00e9 en conformit\u00e9 avec le droit international.\u201d", "lang": "fr"}