{"title": "Daniel Oliveira congratulou-se com a vinda de imigrantes que \"ir\u00e3o tomar conta das nossas cidades\"?", "subtitle": "A Associa\u00e7\u00e3o Portugueses Primeiro divulgou na sua p\u00e1gina no Facebook uma imagem de Daniel Oliveira em que este surge a assinar uma passagem de um texto em que apela \u00e0 vinda de imigrantes que \u201ctomar\u00e3o conta da cidade\u201d de Lisboa. Problema: tratava-se de uma provoca\u00e7\u00e3o que, sem contexto, surge distorcida.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-13T21:33:29Z", "vclaim_id": "vclaim-id-11733", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/daniel-oliveira-congratulou-se-com-a-vinda-de-imigrantes-que-irao-tomar-conta-das-cidades", "vclaim": "Num post publicado na passada quarta-feira, 12, a prop\u00f3sito do atentado de Estrasburgo ocorrido no dia anterior, a Associa\u00e7\u00e3o Portugueses Primeiro, que conta com mais de tr\u00eas mil seguidores no Facebook, escreveu um longo texto sobre o comentador e ex-dirigente bloquista Daniel Oliveira, sob o t\u00edtulo \u201cAllah Akbar = Vamos dar uma li\u00e7\u00e3o a esses xen\u00f3fobos\u201d.\n\nNele, \u00e9 recuperada uma cita\u00e7\u00e3o de um texto de Oliveira sobre imigrantes, datado de 14 de Junho de 2006: \u201cBem lhes podem fechar a porta. Eles (os imigrantes) entrar\u00e3o pela janela. Felizmente tomar\u00e3o conta das nossas cidades (...) Que venham muitos e fa\u00e7am disto um pa\u00eds\u201d, pode ler-se numa das passagens destacadas pela Portugueses Primeiro, uma organiza\u00e7\u00e3o que se apresenta no Facebook como o resultado \u201cda vontade de cidad\u00e3os portugueses mobilizarem-se face a quest\u00f5es que afectam as suas vidas di\u00e1rias e para as quais os \u00f3rg\u00e3os decis\u00f3rios se mostram alheios\u201d.\n\nA cita\u00e7\u00e3o \u00e9 o ponto de partida para um texto em que \u00e9 dado a entender que, ao \u201cabrir a porta\u201d aos imigrantes, o comentador do \u201cEixo do Mal\u201d criaria igualmente espa\u00e7o para a entrada do terrorismo isl\u00e2mico em territ\u00f3rio portugu\u00eas. \u201cO terrorismo isl\u00e2mico \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o do Estado Social dominado por elites arrogantes que criaram o mesmo modelo multiculturalista que nos quer agora eliminar\u201d, defende a Associa\u00e7\u00e3o, que explica o caso franc\u00eas com a circunst\u00e2ncia de o pa\u00eds estar \u201ca pagar a factura de ter uma popula\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica que j\u00e1 pesa mais de 11% da popula\u00e7\u00e3o\".\n\nContactado pelo Pol\u00edgrafo, Daniel Oliveira confirma a veracidade da cita\u00e7\u00e3o, mas sublinha que se encontra descontextualizada. \u201c\u00c9 um elogio provocador ao cosmopolitismo de que muito me orgulho\u201d, diz. S\u00f3 que os autores do post usaram apenas uma parte: \u201cRetiraram o \u00faltimo par\u00e1grafo da cr\u00f3nica do meu livro \u2018A D\u00e9cada dos Psicopatas\u2019, publicada em papel no Expresso, ignorando os anteriores, onde h\u00e1 um contexto\u201d. E que contexto \u00e9 esse? A forma como os imigrantes eram [mal] tratados em Portugal na altura.\n\nA cr\u00f3nica em causa tem como t\u00edtulo \u201cOs Lisboetas\u201d e inspira-se no filme de S\u00e9rgio Tr\u00e9faut, de 2004, com o mesmo nome, onde \u00e9 retratada a forma como os imigrantes eram recebidos na capital portuguesa \u2013 uma capital que, sublinha Daniel Oliveira, sem imigrantes \u201cn\u00e3o \u00e9 uma cidade\u201d, apenas \u201cuma aldeia grande\u201d.\n\nAo Pol\u00edgrafo, a Associa\u00e7\u00e3o Portugueses Primeiro nega qualquer tentativa de manipula\u00e7\u00e3o do texto de Oliveira, utilizado apenas \"para ajudar a enquadrar um pensamento pol\u00edtico que tem prejudicado o debate necess\u00e1rio sobre imigra\u00e7\u00e3o de massas, identidade e o fracasso do multiculturalismo nas suas diversas vari\u00e1veis\u201d.\n\nEm resumo, poder-se-\u00e1 dizer que, ainda que a cita\u00e7\u00e3o seja verdadeira e conste de uma cr\u00f3nica de Daniel Oliveira, o pr\u00f3prio afirmou que esta n\u00e3o passa de uma provoca\u00e7\u00e3o. Provoca\u00e7\u00e3o essa que, sem contexto, foi politicamente instrumentalizada para alicer\u00e7ar um post anti-imigra\u00e7\u00e3o.", "lang": "pt"}