{"title": "\u00c9 falso que uso de m\u00e1scaras reduz entrada de oxig\u00eanio nos pulm\u00f5es | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-47346", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-uso-de-mascaras-reduz-entrada-de-oxigenio-nos-pulmoes/", "vclaim": "Publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais enganam ao dizer que as m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o facial impedem a respira\u00e7\u00e3o correta, levando \u00e0 falta de oxigena\u00e7\u00e3o, intoxica\u00e7\u00e3o ou inala\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de g\u00e1s carb\u00f4nico. Especialistas ouvidos por Aos Fatos negam os malef\u00edcios citados pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o (veja aqui) e afirmam que as m\u00e1scaras s\u00e3o produzidas para permitir a troca gasosa com o ambiente.\n\nNo Facebook, publica\u00e7\u00f5es do tipo reuniam mais de 7.000 compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta quinta-feira (25). Todas as postagens foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da \u00faltima rede social (entenda como funciona).\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o uso de m\u00e1scaras impede a oxigena\u00e7\u00e3o dos pulm\u00f5es, causa intoxica\u00e7\u00e3o e provoca a acidifica\u00e7\u00e3o do sangue (hipercapnia), como afirmam publica\u00e7\u00f5es compartilhadas em redes sociais. De acordo com especialistas consultados por Aos Fatos, as m\u00e1scaras n\u00e3o afetam a respira\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o feitas para permitir as trocas gasosas com o ambiente. A OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomendam o uso do equipamento para evitar a propaga\u00e7\u00e3o de got\u00edculas de uma pessoa infectada.\n\nSegundo Leonardo Weissmann, m\u00e9dico e consultor da SBI (Sociedade Brasileira de Infectologia), a \u201cfigura traz um monte de bobagem escrita\u201d. O infectologista afirma que a m\u00e1scara funciona como uma barreira contra o v\u00edrus, mas n\u00e3o contra o ar: \u201cela n\u00e3o vai impedir a respira\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vai diminuir a oxigena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vai fazer com que as pessoas acumulem g\u00e1s carb\u00f4nico, causando hipercapnia. Nada disso\u201d, explicou ao Aos Fatos.\n\nDe acordo com o bi\u00f3logo e professor do Instituto de Bioci\u00eancias da USP (Universidade de S\u00e3o Paulo) Daniel Lahr, entrevistado por Aos Fatos em ocasi\u00e3o anterior, as m\u00e1scaras s\u00e3o produzidas para permitir a respira\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo que filtram o ar. Caso haja algum desconforto para inspirar, provavelmente o equipamento \u00e9 inadequado, explicou Lahr.\n\nA OMS publicou um documento no dia 5 de junho com orienta\u00e7\u00f5es para o uso da prote\u00e7\u00e3o no combate \u00e0 Covid-19. O texto chega a listar alguns poss\u00edveis malef\u00edcios, como les\u00f5es na pele, dermatite e dificuldade de respirar \u201cdependendo do tipo de m\u00e1scara usado\u201d. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, nenhuma cita\u00e7\u00e3o \u00e0 hipercapnia (acidifica\u00e7\u00e3o do sangue por meio da inala\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico), \u00e0 intoxica\u00e7\u00e3o e ao impedimento da oxigena\u00e7\u00e3o pulmonar.\n\nAinda segundo o documento, h\u00e1 evid\u00eancias de que as m\u00e1scaras evitam a propaga\u00e7\u00e3o de got\u00edculas de uma pessoa infectada. A OMS cita a meta-an\u00e1lise feita pela Lancet que revisou 172 estudos sobre o efeito do uso de m\u00e1scaras na redu\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o do novo coronav\u00edrus. At\u00e9 o momento foram feitos apenas estudos observacionais e, portanto, ainda n\u00e3o h\u00e1 resultados conclusivos sobre o tema.\n\nMesmo que n\u00e3o haja estudos conclusivos sobre a efic\u00e1cia do uso das prote\u00e7\u00f5es por pessoas saud\u00e1veis na conten\u00e7\u00e3o da pandemia, a OMS recomenda que a popula\u00e7\u00e3o em geral utilize os equipamentos em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como aglomera\u00e7\u00f5es, unidades de sa\u00fade e locais com confirma\u00e7\u00e3o ou suspeita da infec\u00e7\u00e3o.\n\nAs prote\u00e7\u00f5es faciais s\u00e3o atualmente indicadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade porque funcionam como uma barreira f\u00edsica para got\u00edculas expelidas: \u201co uso das m\u00e1scaras caseiras faz especial sentido quando houver necessidade de deslocamento ou perman\u00eancia para um espa\u00e7o onde h\u00e1 maior circula\u00e7\u00e3o de pessoas\u201d, afirma a pasta. Al\u00e9m disso, algumas cidades, como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Bras\u00edlia, tornaram o uso obrigat\u00f3rio em locais p\u00fablicos.\n\nAs m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o alvo recorrente de pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Na \u00faltima segunda-feira (23), Aos Fatos desmentiu um v\u00eddeo que dizia que a elas causariam hipercapnia, deixando o sangue \u00e1cido. Em maio, foram checadas outras postagens que afirmavam que o uso prolongado levaria \u00e0 insufici\u00eancia de oxig\u00eanio.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}