{"title": "[] #Verificamos: Imagem que viralizou no Brasil n\u00e3o mostra francesa sendo 'espancada'", "subtitle": "Registro que circula nas redes \u00e9 de 2009 e retrata homem sendo agredido em Paris. Veja checagem na \u00edntegra no site da Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-12-21T13:22:48-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17756", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/12/21/verificamos-francesa-espancada/", "vclaim": "Circula nas redes sociais a imagem de uma suposta mulher sendo agredida por homens negros em Paris. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cUma mulher francesa, branca, certa e, provavelmente, tamb\u00e9m crist\u00e3 sendo covarde e, brutalmente, espancada\u2026\u201d\n\n Texto que acompanha imagem que, at\u00e9 as 14h30 do dia 20 de dezembro de 2018, j\u00e1 tinha sido compartilhada mais de 5,2 mil vezes no Facebook\n\nA imagem analisada pela Lupa \u00e9 real, mas antiga e, na verdade, mostra um homem sendo agredido.\n\nDe acordo com a ferramenta TinEye, esta imagem est\u00e1 na internet desde novembro de 2009. Reportagens da \u00e9poca mostram que uma campanha publicit\u00e1ria acabou transformando os arredores da Torre Eiffel, em Paris, em um campo de batalha.\n\nA empresa de marketing Mailorama.fr anunciou que jogaria envelopes com dinheiro de cima de um \u00f4nibus e acabou reunindo cerca de 5 mil pessoas na regi\u00e3o. A pol\u00edcia da capital francesa ent\u00e3o pediu aos organizadores que cancelassem o evento, pois n\u00e3o poderiam garantir a seguran\u00e7a de todos. Algumas pessoas aguardaram durante horas a distribui\u00e7\u00e3o das c\u00e9dulas e se revoltaram com o cancelamento da promo\u00e7\u00e3o. A imagem registra esse momento.\n\nAl\u00e9m de antiga, a foto n\u00e3o mostra uma mulher. Em outros registros desse tumulto, \u00e9 poss\u00edvel ver melhor a pessoa e constatar que se trata de um homem.\n\nTamb\u00e9m vale ressaltar que o texto que acompanha a foto \u201cinforma\u201d que os agressores s\u00e3o imigrantes mu\u00e7ulmanos. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, nada na imagem nem nas reportagens relacionadas ao evento que comprove a religi\u00e3o deles.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}