{"title": "Es falso que \u00abuna veintena de abertzales\u00bb hayan atacado o dado una paliza a un Guardia Civil en Alsasua", "subtitle": "El incidente en la localidad navarra de Alsasua donde \u201cuna veintena de abertzales\u201d dieron una paliza a un Guardia Civil. Esta informaci\u00f3n es FALSA.", "author": "www.newtral.es", "date": "12 febrero 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-35827", "url": "https://www.newtral.es/es-falso-que-una-veintena-de-abertzales-hayan-atacado-o-dado-una-paliza-a-un-guardia-civil-en-alsasua/20200212/", "vclaim": "Se est\u00e1n compartiendo en redes algunas publicaciones que, basadas en noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n, hablan de un incidente en la localidad navarra de Alsasua donde, seg\u00fan estos textos, \u201cuna veintena de abertzales\u201d dieron una paliza a un Guardia Civil. Esta informaci\u00f3n es FALSA.\n\nS\u00ed que ocurri\u00f3 una agresi\u00f3n: fue de car\u00e1cter leve y la cometi\u00f3 una \u00fanica persona de la que se desconoce la ideolog\u00eda. La mayor parte de los medios de comunicaci\u00f3n que acusaban a la \u201cveintena de abertzales\u201d ya han cambiado los titulares y el contenido de sus art\u00edculos tras verificar correctamente la informaci\u00f3n, pero todav\u00eda se siguen compartiendo en redes algunas afirmaciones falsas como verdaderas.\n\nSeg\u00fan la Guardia Civil de Navarra el incidente se produce a las 06:25 horas del jueves 6 de febrero, en plenas fiestas de Santa \u00c1gueda en Alsasua. Una patrulla acude a una de las calles principales de la localidad porque se ha interrumpido el tr\u00e1fico al haber sido volcados contenedores de vidrio sobre la calzada. Una vez all\u00ed se produce una agresi\u00f3n leve a uno de los agentes. Se identifica a cuatro personas durante la intervenci\u00f3n, entre ellas el agresor del agente. Posteriormente se informa al Juzgado de Guardia de esta agresi\u00f3n.\n\nDos d\u00edas despu\u00e9s, el 8 de febrero, se celebra un juicio r\u00e1pido contra el agresor en el Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00ba1 de Pamplona. El juicio se resuelve con la conformidad de las partes sobre lo ocurrido, quedando establecido como hechos probados que el agresor esgrimi\u00f3 una botella de vidrio (sin utilizarla como arma) y que propin\u00f3 un fuerte golpe en la espalda del agente. La sentencia, que deviene firme al haber sido aceptada por las partes, condena al acusado a 8 meses de prisi\u00f3n, 20 d\u00edas de multa y 400\u20ac en responsabilidad civil, acord\u00e1ndose la suspensi\u00f3n condicionada de la pena de prisi\u00f3n.\n\nLa Guardia Civil de Navarra y el Juzgado de Instrucci\u00f3n est\u00e1n realizando un esfuerzo para hacer p\u00fablicos los detalles correctos de este caso y combatir la desinformaci\u00f3n. Los juzgados han hecho p\u00fablica la sentencia, pero ello no ha impedido que se siga divulgando desinformaci\u00f3n. Adem\u00e1s de la falsa acusaci\u00f3n a \u201cuna veintena de abertzales\u201d tambi\u00e9n hemos identificado que se asegura que el Guardia Civil est\u00e1 hospitalizado, lo que es totalmente falso. El agente agredido sufri\u00f3 una lesi\u00f3n de car\u00e1cter leve, que solo requiri\u00f3 de una primera asistencia facultativa, y estuvo de baja 4 d\u00edas.\n\nTampoco hay ning\u00fan indicio, al menos no que haya sido comunicado por la Guardia Civil de Navarra ni sugerido en sede judicial, de que la agresi\u00f3n se tratase de un delito de odio o que tenga un motivo ideol\u00f3gico. A\u00fan as\u00ed la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Guardias Civiles ha comparado este caso con una agresi\u00f3n en grupo a dos guardias civiles y sus parejas ocurrida en un bar de la localidad en 2015.\n\nEstos hechos fueron juzgados en la Audiencia Nacional y confirmados por el Supremo, resultando en condenas de entre un a\u00f1o y medio y nueve a\u00f1os y medio. A pesar de las diferencias entre ambas agresiones, la AEGC ha publicado un comunicado en el que destaca que \u201cno quiere olvidar en estos momentos la situaci\u00f3n en la que tienen que trabajar y vivir los guardias civiles en Alsasua y en otras localidades navarras acosadas por el mundo abertzale\u201d.\n\u2022 Comandancia de la Guardia Civil en Navarra\n\u2022 Oficina de Comunicaci\u00f3n del Tribunal Superior de Justicia de Navarra", "lang": "es"}