{"title": "Grupos pr\u00f3-Bolsonaro espalham que or\u00e7amento da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o maior da hist\u00f3ria, mas n\u00e3o \u00e9 verdade", "subtitle": "Na realidade, verba destinada para \u00e1rea \u00e9 o menor desde 2014", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-27454", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/grupos-pro-bolsonaro-espalham-que-orcamento-da-educacao-e-o-maior-da-historia-mas-nao-e-verdade/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o governo Bolsonaro tenha o maior or\u00e7amento para educa\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, como alega uma publica\u00e7\u00e3o viral no Facebook. Na verdade, a verba prevista para a \u00e1rea \u00e9 a menor desde 2014, o dado mais antigo dispon\u00edvel. Essas informa\u00e7\u00f5es podem ser conferidas no Portal da Transpar\u00eancia e no site Siga Brasil, do Senado Federal.\n\nEm 2019, a fun\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d tem previs\u00e3o de R$ 116,7 bilh\u00f5es, de acordo com o Siga Brasil. Em 2015, este valor foi de R$ 145,5 bilh\u00f5es (os n\u00fameros da \u00e9poca foram corridos pela infla\u00e7\u00e3o para permitir compara\u00e7\u00f5es com os atuais). Considerando a verba executada pelo minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2019 tamb\u00e9m teve o menor valor dos anos anteriores: R$ 76,3 at\u00e9 outubro. No mesmo per\u00edodo de 2014 e 2015 essa quantia corrigida pela infla\u00e7\u00e3o foi de R$ 86,5 bilh\u00f5es.\n\nA alega\u00e7\u00e3o de que o governo Bolsonaro tem o maior or\u00e7amento de educa\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria j\u00e1 havia sido checada em junho pelas ag\u00eancias de fact checking Lupa e Aos Fatos. Na \u00e9poca, o boato havia se originado em um artigo publicado no blog do Instituto Politeia, hospedado no site do jornal . O texto errava ao comparar verbas de anos anteriores usando os valores nominais, e n\u00e3o os corrigidos pelo \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA).\n\nA infla\u00e7\u00e3o faz com que a mesma quantia de dinheiro tenha poder de compra diferente em per\u00edodos de tempo distintos, por isso \u00e9 necess\u00e1rio ajustar os valores de acordo com o IPCA para uma compara\u00e7\u00e3o correta.\n\nDe acordo com o especialista em or\u00e7amento p\u00fablico Gil Castello Branco, da ONG Contas Abertas, o artigo do Instituto Politeia tamb\u00e9m apresenta outros erros. Um deles \u00e9 considerar, para 2019, o valor previsto para o ano e o comparar \u00e0 quantia executada (de fato gasta) nos anos anteriores. N\u00e3o \u00e9 correto usar essa compara\u00e7\u00e3o, pois o valor efetivamente executado pode ser menor do que o previsto inicialmente, j\u00e1 que pode haver contingenciamentos.\n\nEste conte\u00fado foi selecionado para checagem por meio da parceria entre e Facebook. Para sugerir verifica\u00e7\u00f5es, envie uma mensagem para (11) 99263-7900.", "lang": "pt"}