{"title": "No, Irene Montero no se ha reunido con Arnaldo Otegi y Joan Tard\u00e0 en Suiza", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "20 abril 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-15192", "url": "https://www.newtral.es/no-irene-montero-no-se-ha-reunido-con-arnaldo-otegi-y-joan-tarda-en-suiza/20190420/", "vclaim": "Este lunes empez\u00f3 a circular por las redes sociales una foto en la que se identifica de manera err\u00f3nea a Irene Montero junto a Arnaldo Otegi y Joan Tard\u00e0 en la recepci\u00f3n de un hotel en Suiza. La imagen es real, pero la mujer que acompa\u00f1a tanto al coordinador general de Bildu y al diputado de Esquerra Republicana (ERC) es Marta Vilalta, portavoz de ERC y diputada del Parlament. Nos lo confirman tanto desde ERC como desde el equipo de Unidas Podemos.\n\nEl pasado viernes, los responsables de EH Bildu y ERC formalizaron un \u201cacuerdo estrat\u00e9gico\u201d en Ginebra de cara a las pr\u00f3ximas elecciones generales y para concurrir de manera conjunta a las elecciones europeas del 26 de mayo. La noticia fue recogida por los principales medios (aqu\u00ed, aqu\u00ed y aqu\u00ed, por ejemplo) y por los canales de comunicaci\u00f3n de los partidos.\n\nComo podemos ver en esta foto publicada en la cuenta de Twitter de EH Bildu, en el encuentro celebrado en Ginebra -y no en Berna como afirma una de las publicaciones\u2013 estaban presentes la secretaria general de ERC, Marta Rovira, el coordinador general de EH Bildu, Arnaldo Otegi, la portavoz de ERC, Marta Vilalta y el hasta ahora portavoz de ERC en el Congreso, Joan Tard\u00e0. Pero tambi\u00e9n asistieron las candidatas al Congreso de EH Bildu Bel Pozueta y Mertxe Aizpurua, as\u00ed como el candidato al Senado de la coalici\u00f3n Gorka Elejabarrieta.\n\nAdem\u00e1s, gracias a esta foto publicada en la cuenta oficial del partido en Twitter podemos comparar tambi\u00e9n la vestimenta de Marta Vilalta en las dos im\u00e1genes. Tanto la chaqueta negra, como la camiseta blanca y los zapatos negros con suela blanca coinciden en ambas im\u00e1genes.", "lang": "es"}