{"title": "Czes\u0142aw Mroczek o polskim przemy\u015ble obronnym", "subtitle": "Czes\u0142aw Mroczek o polskim przemy\u015ble obronnym. Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 polityk. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-9885", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czeslaw-mroczek-o-polskim-przemysle-obronnym/", "vclaim": "Je\u017celi chodzi o bezrobocie, to jest jakby \u015bwietna....", "lang": "pl"}