{"title": "FACT-CHECK: Pablo Casado: \"Las manifestaciones del 8-M en Alemania se suspendieron\"", "subtitle": "Es FALSO. Las manifestaciones por el D\u00eda Internacional de la Mujer no se suspendieron y, de hecho, se celebraron en varias ciudades alemanas.", "author": "www.newtral.es", "date": "08 junio 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-44869", "url": "https://www.newtral.es/fact-check-pablo-casado-manifestaciones-8m-alemania/20200608/", "vclaim": "El presidente del Partido Popular, Pablo Casado, ha utilizado la convocatoria del 8 de marzo y la investigaci\u00f3n de la guardia civil sobre las consecuencias en la pandemia, para criticar al presidente del gobierno, Pedro S\u00e1nchez. En su pregunta al Gobierno en la sesi\u00f3n de control del pasado 3 de junio, Casado exigi\u00f3 responsabilidades a S\u00e1nchez por \u00abhaber purgado a un coronel intachable de la Guardia Civil por negarse a incumplir la ley\u00bb y por \u00abposibles responsabilidades penales al ocultar el riesgo de contagio en las manifestaciones del 8-M\u00bb que, seg\u00fan el l\u00edder popular, \u00aben Alemania se suspendieron\u00bb.\n\nEs FALSO. No se suspendieron. Es m\u00e1s, se celebraron en distintas ciudades del pa\u00eds como Berl\u00edn, Hamburgo y Munich. As\u00ed se recogi\u00f3 en diferentes informaciones publicadas en los medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds y as\u00ed lo muestran tambi\u00e9n multitud de im\u00e1genes sobre las concentraciones y acciones de ese d\u00eda.\n\nLa principal manifestaci\u00f3n fue en Berl\u00edn, a la que asistieron entre 10.000 y 20.000 personas, seg\u00fan la fuente que aporte el dato: polic\u00eda y organizaciones detr\u00e1s de la convocatoria. As\u00ed se cont\u00f3 en medios de comunicaci\u00f3n como Rundfunk Berlin-Brandenburg ese mismo d\u00eda.\n\nEsta otra fotograf\u00eda muestra otra de las marchas celebradas en la ciudad de Hamburgo, donde seg\u00fan los medios locales participaron tambi\u00e9n \u00abvarios miles de personas\u00bb. As\u00ed se cont\u00f3, por ejemplo, en Norddeutscher Rundfunk el 8 de marzo.\n\nNo existi\u00f3 ninguna prohibici\u00f3n por parte del gobierno alem\u00e1n con respecto a las manifestaciones del 8 de marzo y tampoco, como hemos verficado, se suspendieron.\n\nLa \u00fanica referencia sobre actos donde participara gran cantidad de gente en esas fechas lleg\u00f3 ese mismo domingo 8 de marzo. El ministro de salud de Alemania, Jens Spahn, recomend\u00f3 cancelar actos y eventos de m\u00e1s de mil personas. Fue una recomendaci\u00f3n, no una prohibici\u00f3n. As\u00ed lo explic\u00f3 en diferentes tuits a a trav\u00e9s de su cuenta en la red social.\n\nSe inform\u00f3 de ello, adem\u00e1s, en diferentes medios de comunicaci\u00f3n alemanes (aqu\u00ed, aqu\u00ed) y tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, la agencia EFE recogi\u00f3 lo que el ministro de salud hab\u00eda declarado.\n\nEse mismo fin de semana, adem\u00e1s, se celebraron otros eventos como los partidos de f\u00fatbol de la Bundesliga, a los que asisti\u00f3 p\u00fablico.\n\nLa Embajada de Alemania en Madrid, a la que tambi\u00e9n hemos consultado para realizar esta verificaci\u00f3n, confirma que en el momento de realizarse las manifestaciones del 8M no hab\u00eda ninguna prohibici\u00f3n, sino esa recomendaci\u00f3n del ministro de salud.\n\nEn todo caso, las medidas que se considerara implementar al respecto corresponder\u00edan a los estados federados del pa\u00eds (L\u00e4nder). Y seg\u00fan nos informa la embajada, tras esa recomendaci\u00f3n del ministro de salud, muchos de ellos, aunque no todos, cancelaron acontecimientos en la semana siguiente.\n\nAntes de esa fecha, el 29 de febrero, s\u00ed hubo un gran acontecimiento que se cancel\u00f3, la Internationale Tourismus-B\u00f6rse (ITB), en Berl\u00edn. Fue el primer evento en verse afectado por la pandemia, sin embargo, no fue una instrucci\u00f3n a escala nacional, sino porque esta feria de la industria tur\u00edstica mundial, atrae sobre todo a p\u00fablico internacional.\n\nNo fue hasta el 10 de marzo cuando el equipo de gesti\u00f3n de crisis constituido en Alemania de cara a la emergencia sanitaria, recomend\u00f3 la cancelaci\u00f3n de todos los eventos de m\u00e1s de 1000 personas.\n\nAhora mismo, est\u00e1n prohibidos los grandes eventos tales como fiestas populares, grandes acontecimientos deportivos con p\u00fablico, grandes conciertos, fiestas de pueblo, patronales, callejeras, del vino, de asociaciones de tiro y caza o ferias populares. De momento, se prev\u00e9 que esta medida siga en marcha hasta, al menos, el 31 de agosto.\n\nHemos consultado al Partido Popular para saber qu\u00e9 fuente utiliza Pablo Casado para hacer esa declaraci\u00f3n, pero no hemos obtenido respuesta.\n\nEs FALSO que se suspendieran las manifesatciones por el 8 de marzo en Alemania como dice Pablo Casado. No hab\u00eda ninguna medida al respecto, solo una recomendaci\u00f3n, y se celebraron diferentes marchas en varias ciudades del pa\u00eds.\n\nInformaci\u00f3n del medio de comunicaci\u00f3n alem\u00e1n Rundfunk Berlin-Brandenburg sobre la marcha celebrada el 8 de mazo de 2020 en Berl\u00edn\n\nInformaci\u00f3n del medio de comunicaci\u00f3n alem\u00e1n Norddeutscher Rundfunk sobre las marchas celebradas el 8 de marzo de 2020 en Hamburgo.\n\nCuenta de twitter del ministro de salud de Alemania", "lang": "es"}