{"title": "Czy Niemcy obni\u017cy\u0142y wiek emerytalny?", "subtitle": "Czy Niemcy obni\u017cy\u0142y wiek emerytalny? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Beata Szyd\u0142o. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10602", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-niemcy-obnizyly-wiek-emerytalny/", "vclaim": "W Niemczech trwa wyd\u0142u\u017canie wieku emerytalnego z 65 do 67 lat na podstawie reformy emerytalnej z 2007 r.. Jej wdra\u017canie rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 w 2012 r., a zako\u0144czy si\u0119 w 2029 r.\n\nNatomiast w dniu 23 maja 2014 r., Bundestag uchwali\u0142 mo\u017cliwo\u015b\u0107 dla os\u00f3b urodzonych przed 1964 r., przej\u015bcia na emerytur\u0119 w wieku 63 lat, kt\u00f3re p\u0142aci\u0142y sk\u0142adki na ubezpieczenie spo\u0142eczne przez 45 lat.\n\nBeata Szyd\u0142o wskazuje na Niemcy w kontek\u015bcie planowanego cofni\u0119cia reformy emerytalnej w Polsce. Zasadniczo moment przej\u015bcia na emerytur\u0119 ma wynosi\u0107 tam jednak 67 lat, w zwi\u0105zku z tym wypowied\u017a jest manipulacj\u0105 \u2013 wypowied\u017a zawiera informacj\u0119 prawdziw\u0105, ale pomija kluczowy aspekt (jakim jest wym\u00f3g d\u0142ugiego, 45-letniego okresu sk\u0142adowego) oraz szerszy kontekst (trwaj\u0105cy proces wyd\u0142u\u017cania wieku emerytalnego do 67. roku \u017cycia).", "lang": "pl"}