{"title": "\u00c9 falso que Lula vetou vacina da meningite: imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 oferecida no SUS", "subtitle": "Ap\u00f3s a morte do neto de 7 anos do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), causada por meningite meningoc\u00f3ci", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "22/03/2021 16h45", "vclaim_id": "vclaim-id-20271", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2019/03/02/e-falso-que-lula-foi-contra-incluir-vacina-de-meningite-no-sus-em-2010.htm", "vclaim": "Ap\u00f3s a morte do neto de 7 anos do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), causada por meningite meningoc\u00f3cica, voltou a ser compartilhada nas redes sociais uma not\u00edcia de 2010 com o t\u00edtulo \"Lula veta inclus\u00e3o de 5 vacinas no calend\u00e1rio nacional\".\n\nOs compartilhamentos s\u00e3o acompanhados de textos que ligam a decis\u00e3o de Lula \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a que vitimou seu neto. Mas a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nIsso porque o texto \u00e9 verdadeiro, o veto tamb\u00e9m, mas isso tudo somado resulta apenas em meia verdade: Lula vetou um projeto de lei justamente porque a vacina contra e meningite meningoc\u00f3cica C (conjugada) j\u00e1 fazia parte do calend\u00e1rio b\u00e1sico de vacina\u00e7\u00f5es.\n\nSempre existiu uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande com a meningite, porque \u00e9 uma doen\u00e7a que evolui r\u00e1pido e \u00e9 muito letal, ent\u00e3o j\u00e1 faz um tempo que faz parte do calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o.\n\nO projeto aprovado pelo Congresso Nacional em 2010 inclu\u00eda cinco vacinas na rede p\u00fablica, entre elas uma que imunizava contra um dos tipos da meningite, a meningoc\u00f3cica C, al\u00e9m de imuniza\u00e7\u00f5es contra hepatite A, varicela (catapora), pneumococo, meningoc\u00f3cica C e pneumoc\u00f3cica sete valente.\n\nMas quando o projeto foi vetado, a vacina meningog\u00f3cica C j\u00e1 integrava o calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o da rede p\u00fablica e era destinada a crian\u00e7as em duas doses, aos 3 e 5 meses, com um terceiro refor\u00e7o aos 15 meses de vida.\n\n\"O Senado tamb\u00e9m aprovou a inclus\u00e3o de outras duas vacinas no calend\u00e1rio b\u00e1sico, mas elas j\u00e1 se tornaram obrigat\u00f3rias este ano por decis\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: as vacinas meningog\u00f3cica conjugada C e pneumoc\u00f3cica conjugada valente\".\n\nPortanto, o veto ao projeto n\u00e3o impediu que a vacina fosse oferecida, pois ela j\u00e1 constava do calend\u00e1rio de imuniza\u00e7\u00e3o do SUS.\n\nO site do minist\u00e9rio da Sa\u00fade tamb\u00e9m informa que a vacina meningoc\u00f3cica C (conjugada) faz parte do calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o - e enfrentou problemas de distribui\u00e7\u00e3o no ano passado.\n\nEssa \u00e9 uma pergunta ainda sem resposta: o hospital que atendeu Arthur Ara\u00fajo Lula da Silva, 7, confirmou que o neto do ex-presidente foi v\u00edtima de uma meningite bacteriana meningoc\u00f3cica, mas n\u00e3o disse qual o tipo.\n\nH\u00e1 diversos tipos de meningites: causadas por fungos, v\u00edrus ou bact\u00e9rias. Dentre as bacterianas causadas por meningococo, est\u00e3o catalogadas as de tipo A, C, W e Y.\n\nA meningoc\u00f3cica C \u00e9 a mais comum entre as meningites bacterianas no Brasil -- e, portanto, a que tem vacina oferecida pelo SUS.\n\nA infectologista Gon\u00e7alves afirma que mesmo pessoas vacinadas devem ficar atentas aos sintomas.\n\n\"Nenhuma vacina \u00e9 100% eficaz\", diz. \"Algumas pessoas n\u00e3o ficam imunizadas mesmo se vacinando, \u00e9 um n\u00famero pequeno de pessoas, geralmente de 5%\", afirma a infectologista.", "lang": "pt"}