{"title": "Hospital de Messejana, no Cear\u00e1, continua recebendo pacientes com covid-19", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es no Facebook divulgaram a informa\u00e7\u00e3o falsa de que enfermeiros teriam comemorado fechamento de ala de covid-19 por falta", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-55978", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/hospital-de-messejana-no-ceara-continua-recebendo-pacientes-com-covid-19/", "vclaim": "Um v\u00eddeo em que profissionais de sa\u00fade batem palmas e comemoram foi tirado de contexto para sugerir que a ala de covid-19 do Hospital Dr. Carlos Alberto Studart Gomes, no bairro de Messejana, em Fortaleza, teria sido fechada por falta de pacientes . Na realidade, o v\u00eddeo foi gravado em uma Unidade de Pronto Atendimento (UPA), tamb\u00e9m no bairro de Messejana. Tanto o hospital quanto a UPA continuam a atender pacientes infectados pelo novo coronav\u00edrus. O boato recebeu mais de 143 mil compartilhamentos e foi visualizado 6,3 milh\u00f5es de vezes.\n\nentrou em contato por WhatsApp com a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do hospital. A unidade de sa\u00fade \u00e9 refer\u00eancia em covid-19 e continua recebendo pacientes \u2014 ou seja, a ala n\u00e3o foi fechada. Messejana tamb\u00e9m recebeu um hospital de campanha para ampliar a capacidade de atendimento. O hospital informou ainda que o v\u00eddeo foi gravado na UPA do bairro Messejana.\n\nA imagem foi gravada na quarta-feira, 17, confirmou a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o das UPAs no Cear\u00e1. A UPA de Messejana n\u00e3o possui ala para pacientes de covid-19. No entanto, recebe pacientes infectados pelo novo coronav\u00edrus que ficam isolados dos demais pacientes. Eles devem permanecer na unidade at\u00e9 que haja realoca\u00e7\u00e3o para um hospital refer\u00eancia \u2014 tanto para a enfermaria quanto para a UTI.\n\nNos momentos mais cr\u00edticos da pandemia, pacientes poderiam ficar por dias em uma UPA aguardando a transfer\u00eancia para um hospital de refer\u00eancia. Atualmente, por\u00e9m, o Cear\u00e1 passa por uma desacelera\u00e7\u00e3o no n\u00famero de casos confirmados de covid-19 . Os funcion\u00e1rios da Sa\u00fade filmaram a comemora\u00e7\u00e3o portanto como uma demonstra\u00e7\u00e3o de al\u00edvio.\n\nNo dia em que o v\u00eddeo foi gravado, a UPA de Messejana possu\u00eda quatro pacientes com covid-19 na ala adulto. Todos eles foram transferidos para a ala infantil para limpeza da ala adulto e depois retornaram. No dia seguinte, um paciente foi transferido para um hospital de refer\u00eancia. Na sexta-feira, outros dois foram transferidos e o paciente restante recebeu alta.\n\nApesar disso, o v\u00eddeo n\u00e3o representa o \u201cfechamento da ala de covid-19\u201d, como falsamente informado pela postagem no Facebook. Entre a sexta-feira, 19, e o domingo, 21, sete pacientes passaram pela UPA: um teve alta, cinco foram transferidos para hospitais de refer\u00eancia e um morreu. Nesta segunda, 22, s\u00e3o tr\u00eas os pacientes que aguardam transfer\u00eancia no local.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN) , o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}