{"title": "Pr\u00e9sidentielle s\u00e9n\u00e9galaise : de fausses informations sur un site promouvant les actions de Macky Sall", "subtitle": "Au S\u00e9n\u00e9gal, la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est pr\u00e9vue le 24 f\u00e9vrier 2019. Le site internet mercimacky.com promeut les r\u00e9alisations du pr\u00e9sident sortant Macky Sall \u00e0 travers plusieurs affirmations. Nous avons examin\u00e9 quelques-unes d\u2019entre elles.", "author": "fr.africacheck.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-12480", "url": "https://fr.africacheck.org/reports/presidentielle-senegalaise-de-fausses-informations-sur-un-site-promouvant-les-actions-de-macky-sall/", "vclaim": "Le contenu du site internet n'engage pas le candidat Macky Sall \n\n Africa Check a contact\u00e9, Ousmane Thiongane membre du p\u00f4le de communication du candidat Macky Sall. Il nous a fait savoir que \u00ab ce sont peut-\u00eatre des militants qui lancent leurs initiatives, des amis du pr\u00e9sident, des responsables. Mais \u00e7a ne nous engage pas, \u00e7a n'engage pas le pr\u00e9sident \u00bb.\n\n\n\n\n\nCr\u00e9\u00e9 en mai 2018, le site Internet mercimacky.com promeut les actions et les r\u00e9alisations du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall qui brigue un second mandat le 24 f\u00e9vrier 2019.\n\n\n\n Logement, \u00e9ducation, sant\u00e9, nutrition, transport, \u00e9conomie : le site met en avant des r\u00e9alisations attribu\u00e9es \u00e0 Macky Sall.\n\n\n\n Nous avons examin\u00e9 quelques-unes d\u2019entre elles, notamment sur l\u2019\u00e9conomie et l\u2019\u00e9ducation.\n\n\n\n\n\n\n\n Le classement Doing Business \u00ab est une publication du Groupe de la Banque mondiale mesurant les r\u00e9gulations favorables et d\u00e9favorables \u00e0 l\u2019activit\u00e9 commerciale \u00bb, explique la Banque mondiale.\n\n\n\n Le document \u00ab pr\u00e9sente des indicateurs quantitatifs sur la r\u00e9glementation des affaires ainsi que sur la protection des droits de propri\u00e9t\u00e9 de 190 \u00e9conomies \u00bb.\n\n\n\n La publication du rapport intervient g\u00e9n\u00e9ralement en octobre de chaque ann\u00e9e et porte officiellement la mention de l\u2019ann\u00e9e qui suit.\n\n\n\n mercimacky.com indique que le S\u00e9n\u00e9gal a gagn\u00e9 26 places dans ce classement depuis 2016.\n\n\n\n Voici les diff\u00e9rents rangs occup\u00e9s par le S\u00e9n\u00e9gal depuis 2016 :\n\n\n\n \n\n\n\n \n\n\n\n Le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a pas gagn\u00e9 26 places mais 12 places au classement Doing Business depuis 2016. Notons qu\u2019en 2016 l\u2019\u00e9tude portait sur 189 pays et qu\u2019entre 2018 et 2019, le S\u00e9n\u00e9gal a perdu une place.\n\n\n\n En 2019, le budget du S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 4 071,8 milliards francs CFA, est-il indiqu\u00e9 dans le projet de loi de finances.\n\n\n\n Voici la part r\u00e9serv\u00e9e aux trois minist\u00e8res en charge de l\u2019Education, de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Formation professionnelle :\n\n\n\n \n\n\n\n En 2019, la somme des ressources allou\u00e9es aux minist\u00e8res en charge de l\u2019Education, de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Formation professionnelle est de l'ordre de 724 696 649 121 francs CFA soit environ 18 % du budget du S\u00e9n\u00e9gal.\n\n\n\n \n\n\n\n De 2011 \u00e0 2019, la somme des budgets r\u00e9serv\u00e9s aux minist\u00e8res en charge de l\u2019Education, de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Formation professionnelle a progress\u00e9 de 292 487 952 661 francs CFA. Mais on n'observe pas une augmentation de 94 milliards de francs CFA ann\u00e9e par ann\u00e9e.\n\n\n\n M\u00eame en divisant ces 292 487 952 661 francs CFA par huit \u2013 nous avons compt\u00e9 le nombre d\u2019ann\u00e9es de 2012 \u00e0 2019 \u2013 on obtient une moyenne de 36 560 994 082 francs CFA. Bien loin donc des 94 milliards de francs CFA indiqu\u00e9s par mercimacky.com.", "lang": "fr"}