{"title": "Czy poprzedni rz\u0105d korzysta\u0142 z \u015brodk\u00f3w Funduszu Rezerwy Demograficznej?", "subtitle": "Czy poprzedni rz\u0105d korzysta\u0142 z \u015brodk\u00f3w Funduszu Rezerwy Demograficznej? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a El\u017cbieta Rafalska.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11071", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-poprzedni-rzad-korzystal-z-srodkow-funduszu-rezerwy-demograficznej/", "vclaim": "My mamy w Polsce trzecie miejsce, je\u017celi chodzi o ....", "lang": "pl"}