{"title": "Exporta\u00e7\u00f5es agroalimentares de Portugal pesam quase tanto quanto as do cal\u00e7ado e t\u00eaxtil juntos?", "subtitle": "\u201cHoje, o conjunto das exporta\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria agroalimentar j\u00e1 se aproxima dos sete mil milh\u00f5es de euros. Significa que, sozinho, tem quase o volume do t\u00eaxtil e do cal\u00e7ado no seu conjunto\u201d, destacou ontem o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa, em visita \u00e0 feira ProWein, na Alemanha. Os n\u00fameros est\u00e3o corretos e a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-03-18T15:24:54Z", "vclaim_id": "vclaim-id-29617", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/exportacoes-agroalimentares-de-portugal-pesam-quase-tanto-quanto-as-do-calcado-e-textil-juntos", "vclaim": "O primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa visitou ontem a feira ProWein, na cidade de D\u00fcsseldorf, Alemanha. Em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas, durante a visita, Costa disse que as exporta\u00e7\u00f5es do setor agroalimentar est\u00e3o atualmente em cerca de sete mil milh\u00f5es de euros e representam quase o volume conjunto do setor do cal\u00e7ado e do t\u00eaxtil. \u201cHoje, o conjunto das exporta\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria agroalimentar j\u00e1 se aproxima dos sete mil milh\u00f5es de euros. Significa que, sozinho, tem quase o volume do t\u00eaxtil e do cal\u00e7ado no seu conjunto\u201d, destacou, segundo a ag\u00eancia Lusa.\n\nNa perspetiva de Costa, esta \u00e9 \u201cuma \u00e1rea de grande moderniza\u00e7\u00e3o, de grande progresso e de grande potencial\u201d para a autonomia alimentar de Portugal, mas tamb\u00e9m \u201cpara um bom ordenamento do territ\u00f3rio e para a valoriza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es do pa\u00eds onde \u00e9 necess\u00e1rio fazermos um esfor\u00e7o de coes\u00e3o territorial\u201d. O primeiro-ministro destacou tamb\u00e9m que o setor agroalimentar foi \u201conde mais empresas se criaram em Portugal no ano passado e onde os sal\u00e1rios t\u00eam, em m\u00e9dia, um maior aumento\u201d. E sublinhou que o trabalho do setor agr\u00edcola \u201c\u00e9 fundamental\u201d para o futuro do pa\u00eds, com destaque para a economia.\n\n\u00c9 verdade que as exporta\u00e7\u00f5es agroalimentares de Portugal pesam quase tanto quanto as do cal\u00e7ado e t\u00eaxtil juntos?\n\nDe facto, em 2018, as exporta\u00e7\u00f5es do setor agroalimentar totalizaram cerca de 7.141 milh\u00f5es de euros. Por sua vez, o setor de peles, couros e t\u00eaxteis alcan\u00e7ou um volume total de exporta\u00e7\u00f5es no valor de 5.594 milh\u00f5es de euros, ao passo que o setor do vestu\u00e1rio e cal\u00e7ado obteve 2.014 milh\u00f5es de euros. Somados, estes dois setores representaram 7.608 milh\u00f5es de euros em exporta\u00e7\u00f5es, mais 467 milh\u00f5es de euros do que o setor agroalimentar.\n\nEstes s\u00e3o os dados oficiais mais recentes, registados e compilados pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica e tamb\u00e9m pela base de dados Pordata.\n\n\u201cO conjunto das exporta\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria agroalimentar j\u00e1 se aproxima dos sete mil milh\u00f5es de euros. Significa que, sozinho, tem quase o volume do t\u00eaxtil e do cal\u00e7ado no seu conjunto\u201d, afirmou o primeiro-ministro. N\u00e3o se aproxima, j\u00e1 superou mesmo o patamar dos sete mil milh\u00f5es de euros entre 2017 e 2018, totalizando 7.141 milh\u00f5es de euros. E sim, \u201ctem quase o volume\u201d dos setores do t\u00eaxtil e do cal\u00e7ado juntos, embora ainda com uma diferen\u00e7a de 467 milh\u00f5es de euros. Apesar das ligeiras imprecis\u00f5es, a declara\u00e7\u00e3o de Costa \u00e9 globalmente correta e verdadeira.", "lang": "pt"}