{"title": "As subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos duplicam de valor aos 60 anos de idade?", "subtitle": "Em nova publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina denominada como \"A Voz da Raz\u00e3o\" destaca-se o seguinte t\u00edtulo: \"Subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia dos pol\u00edticos duplica aos 60 anos\". Este conte\u00fado foi denunciado como sendo \"fake news\" por v\u00e1rios utilizadores do Facebook. Confirma-se?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-11-07T09:00:03Z", "vclaim_id": "vclaim-id-38372", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/as-subvencoes-vitalicias-dos-politicos-duplicam-de-valor-aos-60-anos-de-idade", "vclaim": "\u201cLei prev\u00ea aumento de 100% no valor da subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, quando o pol\u00edtico beneficiado chegar aos 60 anos\u201d, salienta-se na publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, denunciada como falsa ou enganadora por utilizadores da rede social Facebook, na qual tem sido amplamente partilhada.\n\n\u00c9 verdade que as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos (ou mais corretamente, dos ex-pol\u00edticos) duplicam de valor quando os benefici\u00e1rios chegam aos 60 anos de idade?\n\nConsultando o Estatuto Remunerat\u00f3rio dos Titulares de Cargos Pol\u00edticos, Lei N\u00ba 4/85, especificamente o Artigo 25\u00ba (C\u00e1lculo da subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia), confirma-se que \"a subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia (\u2026) \u00e9 calculada \u00e0 raz\u00e3o de 4% do vencimento base correspondente \u00e0 data da cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es do cargo em cujo desempenho o seu titular mais tempo tiver permanecido\" e que \"quando o benefici\u00e1rio da subven\u00e7\u00e3o perfa\u00e7a 60 anos de idade ou se encontre incapacitado, a percentagem (\u2026) passar\u00e1 a ser de 8%\", ou seja, o dobro.\n\nImporta salientar que as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias foram revogadas em 2005, embora sem efeitos retroativos, pelo que quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o continuou a receber.\n\nEntre 1985 e 2005, os governantes e deputados (e tamb\u00e9m os ju\u00edzes do Tribunal Constitucional) tiveram direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia a partir do momento em que completaram oito ou 12 anos de exerc\u00edcio dos cargos (consecutivos ou interpolados), independentemente da respetiva idade. A subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia \u00e9 calculada \u00e0 raz\u00e3o de 4% do vencimento base por ano de exerc\u00edcio, correspondente \u00e0 data da cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es em regime de exclusividade, at\u00e9 ao limite de 80%. A subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia pode ser acumulada com outras pens\u00f5es e rendimentos. \u00c9 paga atrav\u00e9s da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es e, a partir dos 60 anos de idade do benefici\u00e1rio, duplica de valor. Tal como destaca a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise.\n\nEm 2005, por iniciativa do Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, o direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia foi revogado. Mas sem efeitos retroativos e criando um regime transit\u00f3rio. Ou seja, quem j\u00e1 recebia, continuou a receber. E quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia at\u00e9 ao momento de revoga\u00e7\u00e3o em 2005 (isto \u00e9, quem j\u00e1 tinha completado 8 ou 12 anos de exerc\u00edcio de cargos), ainda poderia requerer a mesma, nos anos seguintes. Verificou-se, ali\u00e1s, uma corrida \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a partir de 2005, com o n\u00famero de benefici\u00e1rios a aumentar substancialmente.\n\nO pr\u00f3prio S\u00f3crates acabou por pedir a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia em 2016. \u201cQuando fui detido, decidi vender a minha casa, pagar ao meu amigo e fiquei ainda com algum dinheiro e, al\u00e9m disso, vi-me for\u00e7ado, pelas circunst\u00e2ncias em que o Estado me colocou, a pedir a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, coisa que nunca tinha pedido porque n\u00e3o tinha precisado dela, mas vi-me for\u00e7ado por estas circunst\u00e2ncias a faz\u00ea-lo\u201d, explicou o antigo primeiro-ministro, em confer\u00eancia de imprensa, a 29 de julho de 2016.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}