{"title": "Non, les m\u00e8res d'enfants de moins de 10 ans n'auront pas droits aux semaines de 4 jours", "subtitle": "Il s'agit d'un canular relay\u00e9 surtout au Qu\u00e9bec.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-01-16T14:29:50+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50882", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/01/16/non-les-meres-d-enfants-de-moins-de-10-ans-n-auront-pas-droits-aux-semaines-de-4-jours_6026336_4355770.html", "vclaim": "Les m\u00e8res d'enfants de moins de 10 ans auront-elles droit aux semaines de 4 jours \u00e0 partir de 2018 ?\n\nIl s'agit d'un canular publi\u00e9 via le site actualite.co, relay\u00e9 ensuite au premier degr\u00e9 par des sites peu scrupuleux. Aucun projet en ce sens n'est \u00e0 l'ordre du jour au Qu\u00e9bec pour l'heure.\n\nCet article a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 sous une forme diff\u00e9rente en janvier 2020, apr\u00e8s sa publication d\u2019origine.", "lang": "fr"}