{"title": "Moraes acerta n\u00famero de audi\u00eancias de cust\u00f3dia de 2015 em SP", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6608", "url": "https://apublica.org/2017/02/truco-moraes-exagera-numero-de-audiencias-de-custodia-de-2015-em-sp/", "vclaim": "\u201cEm 2015, em S\u00e3o Paulo, foram realizadas aproximadamente 14 mil audi\u00eancias de cust\u00f3dia, com 55% de manuten\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o e 45% de liberdade provis\u00f3ria.\u201d \u2013 Alexandre de Moraes, ministro da Justi\u00e7a licenciado, durante sabatina no Senado no dia 21 de fevereiro.\n\nO ministro da Justi\u00e7a licenciado, Alexandre de Moraes, elogiou as audi\u00eancias de cust\u00f3dia durante a sabatina na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a do Senado que analisa a sua indica\u00e7\u00e3o ao Supremo Tribunal Federal (STF). Durante a sua gest\u00e3o como secret\u00e1rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, ele deu apoio \u00e0 iniciativa e ajudou na sua amplia\u00e7\u00e3o.\n\nEm S\u00e3o Paulo, o projeto das audi\u00eancias de cust\u00f3dia come\u00e7ou em fevereiro de 2015 com algumas delegacias e tem o objetivo de garantir a r\u00e1pida apresenta\u00e7\u00e3o do detido, nos casos de pris\u00e3o em flagrante delito. O juiz pode decidir pela manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o, convertendo-a em pris\u00e3o preventiva, pelo relaxamento, ou por sua substitui\u00e7\u00e3o por uma medida cautelar. O Truco \u2013 projeto de checagem da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 verificou n\u00fameros relacionados ao projeto que foram citados por Moraes.\n\nDe acordo com os dados enviados pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, ocorreram 14.145 audi\u00eancias de cust\u00f3dia em S\u00e3o Paulo em 2015, de fevereiro a dezembro. Logo, Ao falar sobre o tema, Moraes citou um dado correto. Por isso, classificamos a afirma\u00e7\u00e3o de Alexandre de Moraes, indicado pelo presidente Michel Temer ao Supremo Tribunal Federal, como verdadeira.\n\nCorre\u00e7\u00e3o (21/02, \u00e0s 17h46): Por uma falha na soma dos meses de 2015, uma vers\u00e3o anterior desta checagem havia considerado os dados usados por Alexandre de Moraes como exagerados. Os n\u00fameros usados pelo ministro est\u00e3o corretos e o texto foi ajustado para ilustrar isso. A URL, como j\u00e1 havia sido divulgada por outros sites, foi mantida.", "lang": "pt"}