{"title": "Dymisja Komendanta G\u0142\u00f3wnego Policji", "subtitle": "Dymisja Komendanta G\u0142\u00f3wnego Policji. Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Mariusz B\u0142aszczak. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3969", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/dymisja-komendanta-glownego-policji/", "vclaim": "Na stronie 57. programu (bezpo\u015bredni link do pliku) Prawa i Sprawiedliwo\u015bci znajduje si\u0119 nast\u0119puj\u0105ce stwierdzenie:\n\n\u201cDotychczasowe Biuro Spraw Wewn\u0119trznych Komendy G\u0142\u00f3wnej Policji zostanie w\u0142\u0105czone do struktur Ministerstwa Spraw Wewn\u0119trznych i Administracji oraz podporz\u0105dkowane bezpo\u015brednio ministrowi, a jego kompetencje ulegn\u0105 rozszerzeniu na wszystkie s\u0142u\u017cby mundurowe. Minister uzyska uprawnienia do nadzorowania dzia\u0142a\u0144 operacyjnych podleg\u0142ych mu formacji oraz prawo wgl\u0105du do gromadzonych przez nie dokument\u00f3w.\u201d\n\nW zwi\u0105zku z tym, wypowied\u017a nale\u017cy uzna\u0107 za prawdziw\u0105.", "lang": "pl"}