{"title": "Adjunto do secret\u00e1rio de Estado que se demitiu por causa das golas antifumo \u00e9 candidato a deputado pelo PS?", "subtitle": "De acordo com uma publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais, Francisco Ferreira, o adjunto do secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil que se demitiu no dia 29 de julho por causa da pol\u00e9mica em torno das golas antifumo distribu\u00eddas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do programa \"Aldeias Seguras\", ser\u00e1 candidato a deputado pelo PS nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de outubro de 2019. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-08-04T14:00:52+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-19030", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/chefe-de-gabinete-que-se-demitiu-por-causa-das-golas-antifumo-e-candidato-a-deputado-pelo-ps-nas-legislativas-de-2019", "vclaim": "\"Os gajos das golas s\u00e3o candidatos \u00e0s legislativas 2019. Socialistas candidatos a deputados com curr\u00edculos conspurcados\". Esta \u00e9 a mensagem veiculada atrav\u00e9s de uma publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais que est\u00e1 a tornar-se viral. Os supostos candidatos s\u00e3o Francisco Ferreira, o adjunto do secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil que se demitiu no dia 29 de julho por causa da pol\u00e9mica em torno das golas antifumo distribu\u00eddas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do programa \"Aldeias Seguras\", e tamb\u00e9m Artur Neves, o atual secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil.\n\nRecorde-se que Francisco Ferreira, adjunto do secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil, demitiu-se na segunda-feira, dia 29 de julho, ap\u00f3s ter sido noticiado o seu envolvimento na escolha das empresas para a produ\u00e7\u00e3o dos kits de emerg\u00eancia para o programa \"Aldeias Seguras\". Numa nota enviada \u00e0 Ag\u00eancia Lusa, o gabinete do ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna informou que \"o T\u00e9cnico Especialista Francisco Jos\u00e9 da Costa Ferreira pediu a exonera\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es no gabinete do secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil\". O pedido foi aceite pelo secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil, Jos\u00e9 Artur Neves, acrescentava a mesma nota oficial.\n\nO Jornal de Not\u00edcias revelou no mesmo dia que Francisco Ferreira, tamb\u00e9m presidente da concelhia do PS/Arouca, foi quem recomendou as empresas para a compra das 70 mil golas antifumo inflam\u00e1veis (entretanto, um relat\u00f3rio preliminar pedido pela Protec\u00e7\u00e3o Civil ao Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Inc\u00eandios Florestais concluiu que as golas antifumo distribu\u00eddas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se inflamam quando expostas ao fogo, ainda que cheguem a furar quando testadas a cerca de 20 cent\u00edmetros das chamas, mas sem arderem), 15 mil kits de emerg\u00eancia com materiais combust\u00edveis e panfletos entregues \u00e0s 1909 povoa\u00e7\u00f5es abrangidas pelo programa.\n\nTal como a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise destaca, \u00e9 verdade que o adjunto do secret\u00e1rio de Estado que se demitiu por causa das golas antifumo \u00e9 candidato a deputado pelo PS nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de outubro de 2019? E o pr\u00f3prio secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil, Artur Neves, tamb\u00e9m \u00e9 candidato? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nAs imagens utilizadas na publica\u00e7\u00e3o t\u00eam origem na p\u00e1gina da Federa\u00e7\u00e3o de Aveiro do PS, mais especificamente na lista de candidatos a deputados pelo c\u00edrculo eleitoral de Aveiro nas legislativas de 2015.\n\nNessa lista, de facto, Francisco Ferreira estava na 15\u00aa posi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi eleito, pois o PS apenas obteve um total de cinco mandatos no c\u00edrculo de Aveiro, tendo mais tarde acabado por assumir fun\u00e7\u00f5es no gabinete do secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil, Artur Neves, o qual foi nomeado para o Governo em outubro de 2017.\n\nNa lista de candidatos a deputados pelo PS nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2019, por\u00e9m, n\u00e3o encontramos o nome de Francisco Ferreira. Nem o de Artur Neves. N\u00e3o s\u00e3o candidatos a deputados nas legislativas de 2019, ao contr\u00e1rio do que a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise indica.\n\nConcluindo, trata-se de uma falsidade, utilizando dados e imagens de 2015 como se fossem de 2019, com um claro intuito de manipula\u00e7\u00e3o e desinforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica.", "lang": "pt"}