{"title": "N\u00e3o, Dilma, N\u00e9stor e Cristina Kirchner n\u00e3o aparecem em uma foto com Pablo Escobar", "subtitle": "Uma imagem viralizada nas redes sociais desde que come\u00e7ou a circular no \u00faltimo dia 22 de abril afirma mostrar a ex-presidente Dilma Rousseff e os ex-chefes de Estado argentinos N\u00e9stor e Cristina Kirchner ao lado do narcotraficante colombiano Pablo Escobar. Entretanto, nem Dilma, nem Escobar est\u00e3o na fotografia. Na realidade, a imagem retrata o casal Kirchner com dois amigos.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-05-02T16:27:42+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71638", "url": "https://checamos.afp.com/nao-dilma-nestor-e-cristina-kirchner-nao-aparecem-em-uma-foto-com-pablo-escobar", "vclaim": "N\u00e3o, Dilma, N\u00e9stor e Cristina Kirchner n\u00e3o aparecem em uma foto com Pablo Escobar\n\nUma imagem viralizada nas redes sociais desde que come\u00e7ou a circular no \u00faltimo dia 22 de abril afirma mostrar a ex-presidente Dilma Rousseff e os ex-chefes de Estado argentinos N\u00e9stor e Cristina Kirchner ao lado do narcotraficante colombiano Pablo Escobar. Entretanto, nem Dilma, nem Escobar est\u00e3o na fotografia. Na realidade, a imagem retrata o casal Kirchner com dois amigos.\n\nA imagem, que foi compartilhada mais de 7 mil vezes em duas publica\u00e7\u00f5es diferentes no Facebook desde os dias 22 e 23 de abril, mostra dois homens e duas mulheres sentados ao redor de uma mesa, al\u00e9m de tr\u00eas crian\u00e7as. Segundo as postagens, as pessoas retratadas na imagem seriam Pablo Escobar, Cristina Kirchner, Dilma Rousseff e N\u00e9stor Kirchner, respectivamente da esquerda para a direita.\n\nEntretanto, uma busca pela imagem revela que ela tem sido alvo de boatos h\u00e1 anos. Desde 2014 \u00e9 compartilhada em espanhol (1, 2, 3), afirmando mostrar N\u00e9stor e Cristina Kirchner ao lado de Pablo Escobar - sem qualquer men\u00e7\u00e3o a Dilma. Na \u00e9poca, diversos ve\u00edculos argentinos (1, 2, 3) reportaram que o homem que realmente aparecia na foto era Miguel \u00c1ngel Zuvic e que ele teria feito uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook explicando que a fotografia foi tirada em uma festa de anivers\u00e1rio sua \u00e0 qual N\u00e9stor e Cristina compareceram. A publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o p\u00f4de ser encontrada pela equipe de checagem da AFP. Entretanto, a informa\u00e7\u00e3o levou a uma nova etapa da verifica\u00e7\u00e3o. Uma busca pelo nome de Miguel \u00c1ngel Zuvic mostrou que ele \u00e9 pai de Mariana Zuvic, parlamentar argentina e cr\u00edtica dos governos Kirchner.\n\nEm 2018, Mariana publicou o livro \u201cEl Origen\u201d, contando a hist\u00f3ria do nascimento de N\u00e9stor e Cristina como pol\u00edticos, a partir do ponto de vista de uma pessoa que foi criada como amiga da fam\u00edlia. Na contracapa do livro, est\u00e1 a foto utilizada nas publica\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o.\n\nNa legenda da foto, \u00e9 poss\u00edvel ver a identifica\u00e7\u00e3o correta das pessoas presentes. \u201c20 de mar\u00e7o de 1980. Casa da av\u00f3 de Mariana, em Rio Gallegos. N\u00e9stor e Cristina no anivers\u00e1rio do pai de Mariana, Miguel Zuvic. Mariana, com 5 anos, de avental amarelo. Tamb\u00e9m aparece sua m\u00e3e, Ema Calder\u00f3n, sua irm\u00e3 Cecilia e seu av\u00f4 Nicol\u00e1s\u201d, diz o texto em espanhol.\n\nEm entrevista compartilhada em sua conta no YouTube, Mariana conta mais detalhes do relacionamento entre sua fam\u00edlia e os Kirchner.\n\nNa conta oficial de Mariana no Facebook \u00e9 poss\u00edvel encontrar mais fotos (1,2) em que seu pai, Miguel, aparece usando bigode, como na imagem viralizada. Em uma delas, Mariana e Miguel s\u00e3o vistos aparentemente com a mesma roupa e no mesmo ambiente retratado na fotografia em quest\u00e3o.\n\nEm resumo, apesar de a imagem realmente mostrar N\u00e9stor e Cristina Kirchner, eles s\u00e3o acompanhados por antigos amigos, e n\u00e3o pela ex-presidente Dilma Rousseff nem pelo narcotraficante colombiano Pablo Escobar.", "lang": "pt"}