{"title": "Marido de Marina n\u00e3o extraiu madeira ilegalmente em 2003 como sugere meme", "subtitle": "\u00c9 enganoso o meme, distribu\u00eddo pelas redes sociais, que sugere que o marido de Marina Silva, candidata \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica pela Rede, estaria envolvido em um caso de desmatamento e que n\u00e3o teria sido puni", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "22/03/2021 16h45", "vclaim_id": "vclaim-id-22452", "url": "https://noticias.uol.com.br/comprova/ultimas-noticias/2018/08/28/marido-de-marina-nao-extraiu-madeira-ilegalmente-em-2003-como-sugere-meme.htm", "vclaim": "\u00c9 enganoso o meme, distribu\u00eddo pelas redes sociais, que sugere que o marido de Marina Silva, candidata \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica pela Rede, estaria envolvido em um caso de desmatamento e que n\u00e3o teria sido punido por sua liga\u00e7\u00e3o com a candidata, ministra do Meio Ambiente na \u00e9poca dos fatos. H\u00e1 uma compara\u00e7\u00e3o desse caso com o de um homem punido por raspar a casca de uma \u00e1rvore.\n\nEste boato j\u00e1 circulou durante a campanha presidencial de 2014. A montagem compartilhada destaca a imagem de um homem idoso e de uma \u00e1rvore raspada com a frase: \"Crime ambiental, foi preso porque raspou a casca de uma \u00e1rvore para fazer rem\u00e9dio para a esposa doente\". Logo abaixo, est\u00e1 destacada a imagem de Marina e de seu marido F\u00e1bio Vaz de Lima e, ao lado deles, uma imagem a\u00e9rea de uma madeireira. Acima das fotos, a frase: \"Cortou 6 mil \u00e1rvores ilegalmente da floresta, ficou solto porque \u00e9 marido da ministra do Meio Ambiente\" (sic).\n\nA pris\u00e3o de um homem por raspar \u00e1rvore realmente ocorreu (leia mais abaixo), mas as informa\u00e7\u00f5es sobre o marido de Marina Silva s\u00e3o falsas. O caso remonta a uma discuss\u00e3o que ocorreu em maio de 2011, em sess\u00e3o do Senado que discutia o C\u00f3digo Florestal. Durante um debate, o ent\u00e3o deputado pelo PCdoB Aldo Rebelo se irritou com uma provoca\u00e7\u00e3o feita por Marina no Twitter, que criticava a apresenta\u00e7\u00e3o de um texto com \u201cnovas pegadinhas, minutos antes da vota\u00e7\u00e3o\u201d. Rebelo foi \u00e0 tribuna e rebateu a ex-ministra, lan\u00e7ando a acusa\u00e7\u00e3o de que seu marido havia fraudado \u201ccontrabando de madeira\u201d.\n\nNo dia seguinte, Marina convocou uma entrevista coletiva e afirmou que as acusa\u00e7\u00f5es eram \u201clevianas e infundadas\u201d. O deputado tamb\u00e9m se manifestou, dizendo ter feito as declara\u00e7\u00f5es de cabe\u00e7a quente e afirmando que ligaria para se desculpar.\n\nRebelo fez refer\u00eancia a uma investiga\u00e7\u00e3o do TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) de 2004. O \u00f3rg\u00e3o investigou a doa\u00e7\u00e3o de quase seis mil toras de madeira clandestina apreendidas na Amaz\u00f4nia para a ONG Fase (Federa\u00e7\u00e3o de \u00d3rg\u00e3os para Assist\u00eancia Social e Educacional), por um conv\u00eanio via Ibama. Em 2003, a Fase recebeu 5.731 toras de mogno.\n\nA investiga\u00e7\u00e3o se deu por diverg\u00eancias entre o valor real da madeira e o valor atribu\u00eddo. O caso ocorreu durante a gest\u00e3o de Marina Silva como ministra do Meio Ambiente - ela ocupou o cargo entre 2003 e 2008, durante o governo de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, e enquanto ainda era filiada ao PT.\n\nA liga\u00e7\u00e3o de F\u00e1bio Vaz de Lima com o caso \u00e9 porque ele foi um dos fundadores do GTA (Grupo de Trabalho Amaz\u00f4nico), ao qual a ONG Fase era ligada. Em nota oficial de 2011, Marina explicou que o marido havia trabalhado no GTA de 1996 a 1999, quando deixou o grupo para trabalhar no governo do Acre, durante a gest\u00e3o de Jorge Viana (PT).\n\nAinda em 2011, Marina pediu ao MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal) para investigar as acusa\u00e7\u00f5es contra seu marido. A investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontrou elementos sobre a den\u00fancia e arquivou o processo. O ent\u00e3o procurador-geral da Rep\u00fablica, Roberto Monteiro Gurgel Santos, assina a conclus\u00e3o do procedimento administrativo, divulgada em 23 de julho de 2013.\n\n\u201cQuanto \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es feitas contra Vaz de Lima, n\u00e3o h\u00e1 um \u00fanico elemento que confira foros de verossimilhan\u00e7a aos fatos noticiados pela imprensa. Como disse a representante, \u00e0 data em que assumiu o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente o seu marido j\u00e1 n\u00e3o mantinha v\u00ednculos com as entidades que integram o Grupo de Trabalho Amaz\u00f4nico - GTA, n\u00e3o havendo a indica\u00e7\u00e3o de um fato concreto que o vincule \u00e0 FASE na \u00e9poca em que foi feita a doa\u00e7\u00e3o do mogno\u201d, diz a decis\u00e3o.\n\nO site \u201cBoatos.org\u201d publicou um desmentido sobre outra vers\u00e3o deste boato em 2014. A pr\u00f3pria candidata tamb\u00e9m publicou sua vers\u00e3o sobre o fato.\n\nEm 2018, o boato voltou a circular por WhatsApp.\n\nO material enganoso foi verificado agora pelo \u201cJornal do Commercio\u201d e pela \u201cGazeta do Povo\u201d, al\u00e9m de outro integrantes do projeto Comprova: \u201cFolha de S.Paulo\u201d, \u201crevista piau\u00ed\u201d, \u201cSBT\u201d, UOL, \u201cNexo\u201d e \"Poder360\".\n\nE o lavrador preso por raspar uma \u00e1rvore?\n\nParte do meme conta uma hist\u00f3ria verdadeira: um homem realmente foi preso por raspar a casca de uma \u00e1rvore para fazer um rem\u00e9dio para a esposa. No entanto, o projeto Comprova n\u00e3o encontrou registros que comprovem a autenticidade das imagens usadas na montagem.\n\nO lavrador Josias Francisco dos Anjos, 55, foi preso por raspar uma \u00e1rvore em 2000. Ele usaria a raspa para fazer ch\u00e1 para sua mulher, que sofria da doen\u00e7a de Chagas. O fato ocorreu em 19 de junho de 2000, e o lavrador foi preso em flagrante enquanto retirava lascas de almesca, em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental em Planaltina (a 44 km de Bras\u00edlia).\n\nA pris\u00e3o n\u00e3o durou uma semana pois o juiz da Vara Criminal de Planaltina (DF) Ademar Silva de Vasconcelos concedeu liberdade provis\u00f3ria ao lavrador, que saiu da pris\u00e3o em 23 de junho daquele ano.", "lang": "pt"}