{"title": "Virales Video von Festnahme: Nein, dieser Mann ist kein FBI-Agent", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2020-06-09T13:41:23+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45395", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/06/09/virales-video-von-festnahme-in-minnesota-nein-dieser-mann-ist-kein-fbi-agent/", "vclaim": "Teilweise falsch. Das Video wird mit falschem Kontext verbreitet. Es handelt sich bei dem festgenommenen Mann nicht um einen FBI-Agenten.\n\nIn einem tausendfach in Sozialen Netzwerken wie Facebook geteilten Video ist die Festnahme eines Schwarzen Mannes zu sehen. Im Zuge der aktuellen Proteste gegen Polizeigewalt und Rassismus in den USA verbreitet sich die Aufnahme viral. Der Mann in dem Video wird wieder freigelassen, nachdem die Polizeibeamten seine Papiere \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nIn vielen Videobeschreibungen zu der rund f\u00fcnfmin\u00fctigen Aufnahme ist zu lesen, dass es sich bei dem Mann um einen Mitarbeiter der US-Sicherheitsbeh\u00f6rde FBI gehandelt habe. Das ist falsch.\n\nVideo ist ein Jahr alt \u2013 der Mann ist kein FBI-Agent\n\nEin Google-Suche nach den Stichworten \u201eFBI agent arrested video\u201c f\u00fchrt zu mehreren US-Medien, die Faktenchecks zu dieser Behauptung ver\u00f6ffentlichten, darunter Snopes und Reuters. Demnach stammt das Video urspr\u00fcnglich aus einem Instagram-Beitrag vom 31. Mai 2020. Dort wurde allerdings nicht behauptet, dass es sich um einen FBI-Agenten handele (auch der festgenommene Mann selbst sagt dies im Video nicht). Au\u00dferdem steht in der Bildbeschreibung, dass der Vorfall sich schon vor einem Jahr in Rochester, Minnesota, zutrug.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nAuf Anfrage bei der zust\u00e4ndigen Polizeibeh\u00f6rde sendete uns eine Sprecherin eine Pressemitteilung der Stadt Rochester zum Vorfall. In der Mitteilung vom 6. Juni 2020 hei\u00dft es, der Vorfall sei am 1. Juni 2019 geschehen. \u201eDie Beamten glaubten, eine Person erkannt zu haben, gegen die ein Haftbefehl wegen K\u00f6rperverletzung vorlag. Die Person hatte ungef\u00e4hr die gleiche Gr\u00f6\u00dfe, das gleiche Gewicht und das gleiche Alter wie die Person, von der der Beamte glaubte, einen Haftbefehl zu haben.\u201c Und: \u201eW\u00e4hrend der kurzen Festnahme wurde ein Ausweis gefunden, der zeigte, dass er nicht die Person war, f\u00fcr die der Beamte einen Haftbefehl hatte. Die Person wurde sofort freigelassen. Entgegen den Ger\u00fcchten in den Sozialen Medien war die Person kein Agent des Federal Bureau of Investigations (FBI).\u201c\n\nDie Faktenchecker der DPA recherchierten au\u00dferdem das Facebook-Profil des Verhafteten. Profilfotos und ein k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichtes Video \u00fcber den Vorfall legen nahe, dass es sich tats\u00e4chlich um den Festgenommenen handelt. In einem Beitrag auf seiner Facebook-Seite ist zu lesen: \u201eIch bin Atter Monydel, die Person, die von der Polizei in dem Video verhaftet wurde, das derzeit viral geht. [\u2026] Ich bin weder ein FBI-Agent noch arbeite ich f\u00fcr irgendeine Polizeibeh\u00f6rde. Ich glaube, dieses Video ist ein klarer Hinweis auf Racial Profiling. W\u00e4re der Polizeibeamte mit einem moralischen Kompass des Respekts gekommen, h\u00e4tte dies meiner Meinung nach vermieden werden k\u00f6nnen.\u201c\n\n\u201eRacial profiling\u201c beschreibt \u2013 laut Definition der Bundesregierung \u2013 \u201edas Herausgreifen bestimmter Personen bei Personenkontrollen aufgrund ihres Aussehens (z. B. ethnische Herkunft, Hautfarbe)\u201c. Obwohl die Bundesregierung in ihrer Antwort schrieb, dass sich weder das Bundeskriminalamt noch die Bundespolizei solcher Instrumente bediene, berichten immer wieder Betroffene, auch in Deutschland.\n\nKritik an \u201eracial profiling\u201c ist Teil der aktuellen Proteste in den USA und weltweit. Sie wurden durch den Tod des Schwarzen George Floyd ausgel\u00f6st. Ein Video, in dem zu sehen ist, wie ein wei\u00dfer Polizeibeamter minutenlang auf seinem Hals kniet, ging im Netz viral. Floyd starb am 25. Mai in Minneapolis, Minnesota.", "lang": "de"}