{"title": "Ministro da Economia e presidente da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hotelaria s\u00e3o \"marido e mulher\"? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais destacam-se duas not\u00edcias recentes, lado a lado, com o seguintes t\u00edtulos: \"Presidente executiva da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hotelaria pede plano econ\u00f3mico para o Algarve\"; \"Governo est\u00e1 a preparar um programa espec\u00edfico de apoio ao Algarve\". No topo da publica\u00e7\u00e3o, o autor ironiza: \"Entre marido e mulher, n\u00e3o se mete a colher\". Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-08T09:00:19+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49497", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ministro-da-economia-e-presidente-da-associacao-portuguesa-de-hotelaria-sao-marido-e-mulher", "vclaim": "De facto, o atual ministro de Estado, da Economia e da Transi\u00e7\u00e3o Digital, Pedro Siza Vieira, \u00e9 casado com Cristina Siza Vieira, presidente executiva da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hotelaria (ou \"CEO/VP Executiva\", de acordo com a informa\u00e7\u00e3o sobre a composi\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os sociais apresentada na respetiva p\u00e1gina institucional).\n\nEssa rela\u00e7\u00e3o conjugal, ali\u00e1s, foi motivo de controv\u00e9rsia pol\u00edtica em outubro de 2018, quando Pedro Siza Vieira assumiu o cargo de ministro da Economia pela primeira vez. \"Siza Vieira \u00e9 casado com dirigente da associa\u00e7\u00e3o de hotelaria, Governo n\u00e3o v\u00ea incompatibilidades\", noticiou o jornal \"P\u00fablico\", no dia 18 de outubro de 2018.\n\n\"O novo ministro da Economia, Pedro Siza Vieira, tutela a \u00e1rea do Turismo, sector onde a sua mulher est\u00e1 presente ao dirigir a Associa\u00e7\u00e3o de Hotelaria de Portugal (AHP), uma situa\u00e7\u00e3o que, segundo o Governo, 'n\u00e3o cria incompatibilidades'. Cristina Siza Vieira, jurista, tornou-se em 2010 presidente executiva da AHP, depois de ter sido adjunta da presid\u00eancia do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Amorim Turismo e directora-geral do Turismo\", salientou-se no mesmo artigo.\n\nQuanto \u00e0s duas not\u00edcias recentes destacadas pelo autor da publica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m s\u00e3o verdadeiras.\n\n\"Presidente executiva da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hotelaria pede plano econ\u00f3mico para o Algarve\", informou a R\u00e1dio Renascen\u00e7a, no dia 4 de julho de 2020. \"\u00c9 preciso avan\u00e7ar com uma interven\u00e7\u00e3o no Algarve para acudir a uma grave crise econ\u00f3mica causada pela quebra abrupta do Turismo. No programa 'Adiante', a presidente executiva da Associa\u00e7\u00e3o da Hotelaria de Portugal lembra o peso do setor na economia nacional e do Algarve na oferta tur\u00edstica portuguesa e avisa para a necessidade de uma a\u00e7\u00e3o direcionada para aquela regi\u00e3o do sul do pa\u00eds\".\n\n\"Governo est\u00e1 a preparar um programa espec\u00edfico de apoio ao Algarve\", informou, por sua vez, a Ag\u00eancia Lusa, no dia 7 de julho de 2020. \"O ministro da Economia disse esta ter\u00e7a-feira que o Governo est\u00e1 a preparar um programa espec\u00edfico de apoio \u00e0 regi\u00e3o do Algarve, que est\u00e1 a sofrer as consequ\u00eancias da quebra do Turismo, devido \u00e0 pandemia de Covid-19\".\n\n\"\u00c9 necess\u00e1rio dirigir uma aten\u00e7\u00e3o muito especial \u00e0 regi\u00e3o do Algarve, que \u00e9 extremamente dependente da atividade tur\u00edstica\", defendeu o ministro Pedro Siza Vieira, na manh\u00e3 de 7 de julho, perante os deputados da Comiss\u00e3o de Economia, Inova\u00e7\u00e3o, Obras P\u00fablicas e Habita\u00e7\u00e3o, na Assembleia da Rep\u00fablica. Nesse sentido, Siza Vieira anunciou que o Governo est\u00e1 a preparar um programa espec\u00edfico de apoio \u00e0 regi\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}