{"title": "Ces vid\u00e9os montrent diff\u00e9rents incendies, sans lien avec l'a\u00e9roport de Duba\u00ef", "subtitle": "Des vid\u00e9os diffus\u00e9es r\u00e9cemment sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e9tendent montrer un important incendie \u00e0 l'a\u00e9roport de Duba\u00ef. C'est faux. Les images montrent d'autres incendies, sans lien avec l'a\u00e9roport de Duba\u00ef.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-08-20T17:48:38+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-73721", "url": "https://factuel.afp.com/ces-videos-montrent-differents-incendies-sans-lien-avec-laeroport-de-dubai", "vclaim": "Ces vid\u00e9os montrent diff\u00e9rents incendies, sans lien avec l'a\u00e9roport de Duba\u00ef\n\nDes vid\u00e9os diffus\u00e9es r\u00e9cemment sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e9tendent montrer un important incendie \u00e0 l'a\u00e9roport de Duba\u00ef. C'est faux. Les images montrent d'autres incendies, sans lien avec l'a\u00e9roport de Duba\u00ef.\n\n\"L'a\u00e9roport de Duba\u00ef. Une catastrophe\" ou encore \"L'a\u00e9roport de Duba\u00ef en feu\", affirment des publications sur Facebook, partag\u00e9es plusieurs milliers de fois depuis le 14 ao\u00fbt au moins. Les vid\u00e9os montrent des immeubles pris dans les flammes et une \u00e9norme fum\u00e9e noire s'\u00e9levant au-dessus.\n\nEn faisant une recherche en fran\u00e7ais sur Google, nous avons trouv\u00e9 plusieurs articles web relayant la m\u00eame information, avec \u00e0 l'appui, les m\u00eames vid\u00e9os.\n\nLes m\u00eames images apparaissent aussi sur les r\u00e9seaux sociaux arabophones, o\u00f9 les internautes font un parall\u00e8le entre l'incendie et la normalisation en cours des relations entre Isra\u00ebl et les Emirats arabes unis.\n\n\"Apr\u00e8s la normalisation des relations avec Isra\u00ebl avant-hier, un \u00e9norme incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans les entrep\u00f4ts de l'a\u00e9roport de Duba\u00ef aux Emirats arabes unis\", affirme cet internaute.\n\nN\u00e9anmoins, sur le site et la page Facebook de l'a\u00e9roport de Duba\u00ef, il n'existe aucune mention faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un r\u00e9cent incendie. Par ailleurs, d'apr\u00e8s nos recheches sur internet, aucun m\u00e9dia international n'a fait \u00e9tat d'un tel sinistre \u00e0 l'a\u00e9roport de Duba\u00ef, pourtant class\u00e9 premier au monde en nombre de passagers internationaux.\n\nEn effectuant une recherche d'images invers\u00e9e, nous nous sommes aper\u00e7us que la premi\u00e8re vid\u00e9o apparaissait d\u00e9j\u00e0 en ligne le 5 ao\u00fbt dernier. Elle montre selon plusieurs m\u00e9dias tels que BBC et Al Arabiya, l'incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 dans l'un des march\u00e9s de la zone industrielle d'Ajman, un autre \u00e9mirat de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral, situ\u00e9 au nord de Duba\u00ef.\n\nLa seconde vid\u00e9o montre quant \u00e0 elle un plus r\u00e9cent incendie, non pas dans l'a\u00e9roport de Duba\u00ef, mais dans une zone de duty free toute proche, se trouvant \u00e0 environ 3 kilom\u00e8tres de l'a\u00e9roport (selon Google Maps). Le feu s'y \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 le 10 ao\u00fbt, comme rapport\u00e9 par le gouvernement de Duba\u00ef sur Twitter et par les m\u00e9dias \u00e9miratis.\n\n\"La d\u00e9fense civile de Duba\u00ef a ma\u00eetris\u00e9 un incendie mineur dans l'un des entrep\u00f4ts Duty Free de la r\u00e9gion d'Umm Ramool. Aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer\", avait pr\u00e9cis\u00e9 le gouvernement de Duba\u00ef.\n\nL'image du b\u00e2timent dans le tweet correspond \u00e0 la fa\u00e7ade visible dans la vid\u00e9o de l'incendie et sur Google Street View.\n\nLa troisi\u00e8me vid\u00e9o montre quand \u00e0 elle l'incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 le 14 juillet dans la banlieue du Caire apr\u00e8s qu'un ol\u00e9oduc s'est rompu. L'accident a fait 17 bless\u00e9s, comme rapport\u00e9 ici par Reuters et Associated Press.\n\nLa quatri\u00e8me vid\u00e9o apparaissait d\u00e9j\u00e0 sur le web le 5 ao\u00fbt. Elle montre, d'un autre angle, l'important incendie qui a ravag\u00e9 ce jour-l\u00e0 un des march\u00e9s d'Ajman, selon des m\u00e9dias locaux et internationaux.\n\nLa comparaison avec la premi\u00e8re vid\u00e9o concorde et montre que la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partir de la voie rapide qui longe la nouvelle zone industrielle d'Ajman.", "lang": "fr"}