{"title": "M\u00aa Jes\u00fas Montero no ha dicho que \u201cno ser\u00eda \u00e9tico\u201d recortar su sueldo y que Espa\u00f1a deba \u00abprepararse para los recortes\u00bb", "subtitle": "Tras una pregunta en rueda de prensa, la ministra explic\u00f3 que no se prev\u00e9n recortes para el conjunto de los poderes p\u00fablicos.", "author": "www.newtral.es", "date": "27 mayo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-63568", "url": "https://www.newtral.es/montero-recorte-sueldos-populismo/20200527/", "vclaim": "Circula por redes sociales una imagen que atribuye a la portavoz del Gobierno y ministra de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, unas supuestas declaraciones en las que habr\u00eda dicho que no ser\u00eda \u00e9tico \u00abrecortar nuestros sueldos ni el de nuestros ministros ya que esto ser\u00eda populismo\u00bb y que Espa\u00f1a tendr\u00e1 que \u00abprepararse para los recortes que se esperan\u00bb. Sin embargo, el texto de la imagen es ENGA\u00d1OSO, ya que mezcla declaraciones de Montero con frases que nunca ha dicho.\n\nHemos encontrado la procedencia del mensaje viral que alerta de estas presuntas declaraciones en la rueda de prensa celebrada tras el Consejo de Ministros del 12 de mayo, en la que comparecieron la propia ministra portavoz y el ministro de Sanidad, Salvador Illa.\n\nDurante el turno de preguntas, el periodista Xavier Rius, de e-Not\u00edcies coment\u00f3 que el Gobierno est\u00e1 pidiendo \u00abmuchos sacrificios a los ciudadanos\u00bb y se preguntaba a qu\u00e9 est\u00e1n dispuestos a renunciar los miembros del Gobierno: \u00abLo digo porque no he o\u00eddo a ning\u00fan representante pol\u00edtico decir aquello de \u201cnos rebajamos el sueldo, suprimimos alg\u00fan ministerio\u201d (\u2026) para destinar estos fondos a partidas presupuestarias de Sanidad o prestaciones sociales\u00bb a\u00f1adi\u00f3 Rius.\n\nA este respecto, Montero le contest\u00f3 que el conjunto de los poderes p\u00fablicos est\u00e1 plenamente dedicado a combatir la pandemia: \u00abTengo una alt\u00edsima confianza en que aquellos que est\u00e1n prestando un servicio pol\u00edtico, por tanto, un servicio p\u00fablico est\u00e1n poniendo lo mejor de s\u00ed mismos sin escatimar ni en tiempo, ni en hora, ni en ninguna otra cuesti\u00f3n en la que pudiera eso no aportar o perjudicar directamente a los ciudadanos. De la misma manera lo hace el Gobierno de Espa\u00f1a\u00bb.\n\nEs decir, la ministra portavoz consideraba que no ha habido una merma en el servicio que la clase pol\u00edtica al completo est\u00e1 prestando a la ciudadan\u00eda y justificaba, as\u00ed, que el Ejecutivo no tenga motivos para plantear recortes.\n\nMontero finaliz\u00f3 su respuesta recalcando la importancia del sector p\u00fablico frente al discurso de \u00abformaciones pol\u00edticas populistas\u00bb que buscan \u00abdenostar la actividad de lo p\u00fablico\u00bb. La portavoz se mostr\u00f3 \u00aben contra de aquellos que, justamente, en los momentos de dificultad (\u2026) planteen discursos o cuestiones que tienen m\u00e1s de populismo, en el sentido de intentar denostar el papel que juegan las administraciones p\u00fablicas, el sector p\u00fablico, el valor de lo p\u00fablico sobre el conjunto de la sociedad\u00bb.\n\nMontero tampoco dijo que los espa\u00f1oles tengan que \u00abprepararse para los recortes\u00bb\n\nEl mensaje viral contin\u00faa diciendo que \u00abEspa\u00f1a tendr\u00e1 que hacer un gran esfuerzo y prepararse para los recortes que se esperan\u00bb. Pero, ni Montero hizo esas declaraciones, ni el discurso del Gobierno va, por ahora, encaminado en esa direcci\u00f3n. Dos semanas antes de esta comparecencia, tras la rueda de prensa del 1 de mayo, Montero ya advirti\u00f3 que no estaba previsto \u00abhacer ning\u00fan tipo de ajuste en materia del sector p\u00fablico\u00bb refiri\u00e9ndose al conjunto de funcionarios.\n\nEn lo que respecta a las pensiones, el ministro de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1 se mostr\u00f3 reacio a un posible recorte de las pensiones para compensar el gasto por la crisis sanitaria de la covid-19: \u00abEl compromiso del Gobierno es mantener el poder adquisitivo de las pensiones y no veo ninguna raz\u00f3n por la que la situaci\u00f3n actual deba modificarlo\u00bb reconoci\u00f3 en una entrevista publicada por El Peri\u00f3dico el 24 de mayo.\n\u2022 Rueda de prensa tras el Consejo de Ministros del 12 de mayo.\n\u2022 El Gobierno no prev\u00e9 recortar salarios p\u00fablicos ni subidas masivas de impuestos. Europa Press, 1 de mayo.\n\u2022 Escriv\u00e1: \u00abEl ingreso m\u00ednimo garantizar\u00e1 entre 461 y algo menos de 1.100\u20ac al mes\u00bb. El Peri\u00f3dico, 24 de mayo.", "lang": "es"}