{"title": "Las fotos del matem\u00e1tico catal\u00e1n Xavier Ros-Oton con el lazo amarillo, s\u00edmbolo independentista, no fueron manipuladas", "subtitle": "La comparaci\u00f3n de varias fotos de la entrega de premios de la Fundaci\u00f3n Princesa de Girona en Barcelona, el pasado 4 de noviembre, circula cientos de veces en redes sociales asegurando que la Casa Real espa\u00f1ola manipul\u00f3 algunas de ellas para ocultar el lazo amarillo, s\u00edmbolo independentista catal\u00e1n, que llevaba el matem\u00e1tico catal\u00e1n Xavier Ros-Oton, uno de los premiados. En", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-11-07T16:50:42+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-38408", "url": "https://factual.afp.com/las-fotos-del-matematico-catalan-xavier-ros-oton-con-el-lazo-amarillo-simbolo-independentista-no", "vclaim": "Las fotos del matem\u00e1tico catal\u00e1n Xavier Ros-Oton con el lazo amarillo, s\u00edmbolo independentista, no fueron manipuladas\n\nLa comparaci\u00f3n de varias fotos de la entrega de premios de la Fundaci\u00f3n Princesa de Girona en Barcelona, el pasado 4 de noviembre, circula cientos de veces en redes sociales asegurando que la Casa Real espa\u00f1ola manipul\u00f3 algunas de ellas para ocultar el lazo amarillo, s\u00edmbolo independentista catal\u00e1n, que llevaba el matem\u00e1tico catal\u00e1n Xavier Ros-Oton, uno de los premiados. En realidad, las fotos no fueron manipuladas: muestran momentos diferentes del acto y, como ha reconocido el propio galardonado, se puso el lazo durante un momento del acto y luego se lo quit\u00f3.\n\nCaptura de pantalla de la publicaci\u00f3n en Facebook, hecha el 6 de noviembre de 2019 \u201cLa Casa Real borra el lazo amarillo del matem\u00e1tico catal\u00e1n premiado Xavier Ros-Oton en sus fotos\u201d, asegura una publicaci\u00f3n en catal\u00e1n en Facebook el 5 de noviembre. La publicaci\u00f3n adjunta una comparaci\u00f3n de algunas fotos sobre el acto difundidas en Twitter por la Casa Real, en algunas el matem\u00e1tico aparece sin el lazo amarillo, en otra s\u00ed lo lleva. La publicaci\u00f3n ha sido compartida m\u00e1s de 900 veces en esa red. Tambi\u00e9n circula en espa\u00f1ol (1, 2) , y en Twitter. Algunos comentarios de los usuarios responden indignados: \u201cManipuladores oficiales del reino. Que verg\u00fcenza!!! Nada que dicen y hacen es verdad\u201d, dice una, mientras que otra apunta, en catal\u00e1n, \u201crid\u00edculos al m\u00e1ximo\u201d. Otra usuaria, sin embargo, comenta: \u201cUna vez hecha la entrega de premios se sac\u00f3 el lazo ya que su finalidad era solamente llevarlo en la recogida del premio\u201d.\n\nLas escenas son de la entrega de premios de la Fundaci\u00f3n Princesa de Girona, una instituci\u00f3n privada presidida por el rey Felipe VI \u201cen nombre de su hija la Princesa Leonor\u201d. Su objetivo principal \u201ces el de trabajar por los j\u00f3venes en todos aquellos aspectos cr\u00edticos para su futuro\u201d.\n\nEl acto de entrega de los galardones se celebr\u00f3 en Barcelona el pasado 4 de noviembre envuelto en pol\u00e9mica. La regi\u00f3n de Catalu\u00f1a ha vivido recientemente fuertes disturbios como respuesta a la sentencia del Tribunal Supremo espa\u00f1ol que conden\u00f3 a nueve l\u00edderes separatistas a penas de hasta 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n por la celebraci\u00f3n de un refer\u00e9ndum de secesi\u00f3n en 2017 y una declaraci\u00f3n unilateral de independencia de la regi\u00f3n.\n\nUn v\u00eddeo de la ceremonia, difundido tambi\u00e9n por la propia Casa Real, muestra al matem\u00e1tico Xavier Ros-Oton con el lazo amarillo en la solapa. En esta foto difundida en la cuenta de Twitter de la Casa Real se le puede ver igualmente con el lazo (abajo a la derecha):\n\nLas im\u00e1genes en las que no aparece con el lazo amarillo, difundidas asegurando que fueron manipuladas, registran un escenario diferente, en la cena posterior a la entrega de premios.\n\nEl propio Ros-Oton aclar\u00f3 lo sucedido en un hilo de Twitter: \u201cEl lazo me lo puse s\u00f3lo durante la ceremonia y por eso hay fotograf\u00edas m\u00edas con lazo y sin\u201d, asegur\u00f3.\n\nDespu\u00e9s de esta aclaraci\u00f3n, un pol\u00edtico independentista borr\u00f3 y luego rectific\u00f3 uno de sus tuits que se\u00f1alaba que la Casa Real hab\u00eda usado \u201cphotoshop\u201d para borrar el lazo amarillo de la chaqueta del premiado.\n\nEn conclusi\u00f3n, la Casa Real no manipul\u00f3 las fotos de Xavier Ros-Oton en la entrega de premios de la Fundaci\u00f3n Princesa de Girona para ocultar el lazo amarillo, s\u00edmbolo del independentismo catal\u00e1n. En otras im\u00e1genes del acto publicadas por la misma instituci\u00f3n aparece el invitado con el lazo amarillo, y \u00e9l mismo ha aclarado que se lo puso en un momento determinado del acto y luego se lo quit\u00f3.", "lang": "es"}