{"title": "No, no hay homenajes con ej\u00e9rcito y banda de m\u00fasica de la Polic\u00eda Municipal todos los d\u00edas en Ifema: el v\u00eddeo es de un homenaje puntual por el D\u00eda de la Salud", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-04-11 15:11:07", "vclaim_id": "vclaim-id-55705", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/04/11/ifema-sanitarios-ejercito-militares-policia-dia-puntual-musica/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado por un v\u00eddeo que circula en el que se ve a varios militares en formaci\u00f3n mientras suena el himno de Espa\u00f1a frente a las puerta del recinto ferial de Ifema, donde se ha establecido un hospital a ra\u00edz de la crisis del coronavirus. Junto al v\u00eddeo se mueven mensajes de \"todas las ma\u00f1ana en Ifema\". Es un bulo. No hay un homenaje con ej\u00e9rcito y banda de m\u00fasica de la Polic\u00eda Municipal todos los d\u00edas en Ifema. En realidad, se trata de un concierto puntual llevado a cabo el pasado 7 de abril como homenaje a los sanitarios realizado por la Polic\u00eda Municipal de Madrid y por miembros del ej\u00e9rcito, tal y como puede verse en este v\u00eddeo publicado por Emergencias Madrid y como as\u00ed confirman desde Ifema.\n\nDesde Ifema indican que el v\u00eddeo que est\u00e1 circulando corresponde al d\u00eda 7 de abril, D\u00eda Mundial de la Salud, coincidiendo con el aplauso a los sanitarios que se produce a las 20h. \"La Polic\u00eda Municipal es la que toca, fue el martes a las 20h. Tambi\u00e9n vinieron Almeida, Villac\u00eds y el Ej\u00e9rcito\", se\u00f1alan desde aqu\u00ed. En el perfil de Ifema en Twitter puede verse tambi\u00e9n el homenaje.\n\nEste homenaje puntual tambi\u00e9n puede verse en el perfil de Bego\u00f1a Villac\u00eds, vicealcaldesa de Madrid, que lo comparti\u00f3 el pasado 7 de abril.\n\nCon respecto al himno nacional, desde Ifema indican que s\u00ed suena por megafon\u00eda todos los d\u00edas. Primero a las 12:02, despu\u00e9s del minuto de silencio en todo Ifema, y despu\u00e9s a las 20:00. Sin embargo, el homenaje con ej\u00e9rcito y banda de m\u00fasica de la Polic\u00eda Municipal, seg\u00fan indican, s\u00f3lo se ha producido una vez hasta el momento.", "lang": "es"}