{"title": "Usuarios comparten fotos sacadas de contexto y datos falsos sobre marchas contra expresidentes y AMLO", "subtitle": "", "author": "www.animalpolitico.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-31739", "url": "https://www.animalpolitico.com/elsabueso/fotos-fuera-contexto-amlo-marcha/", "vclaim": "Publicaciones en redes sociales que muestran cuatro supuestas manifestaciones en contra de Vicente Fox Quesada, Felipe Calder\u00f3n Hinojosa, Enrique Pe\u00f1a Nieto y Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dan informaci\u00f3n equivocada y est\u00e1n sacadas de contexto.\n\nLa p\u00e1gina de Facebook, La Cuarta Transformaci\u00f3n comparti\u00f3 una fotograf\u00eda que muestra y compara cuatro im\u00e1genes peque\u00f1as con los t\u00edtulos \u201c Marcha Anti Fox 2005\u201d, \u201cMarcha Anti-Calder\u00f3n 2006\u201d, \u201cMarcha Anti AMLO 2019\u201d.\n\nLas primeras tres im\u00e1genes sobre las supuestas marchas en contra de los expresidentes muestran la explanada del Z\u00f3calo repleta con miles de personas.\n\nLa cuarta imagen, que corresponde a una marcha en contra de L\u00f3pez Obrador, permite ver a los asistentes en la zona del \u00c1ngel de la Independencia. Sin embargo, la perspectiva de la imagen muestra un gran espacio de sobra, para resaltar que acudi\u00f3 un bajo n\u00famero de ciudadanos.\n\nLa publicaci\u00f3n fue compartida el 5 de mayo, el d\u00eda en el que se llev\u00f3 a cabo la \u201cMarcha por el Silencio\u201d en contra de las pol\u00edticas de L\u00f3pez Obrador. Desde entonces, la publicaci\u00f3n ha sido compartida 30 mil veces.\n\nMarcha Anti Fox 2005, en realidad una marcha a favor de AMLO\n\nLa imagen que aparece en la publicaci\u00f3n ya mencionada muestra algo que no ocurri\u00f3 en 2005; adem\u00e1s, no se trat\u00f3 de una protesta en contra del entonces presidente Vicente Fox. La fotograf\u00eda original fue compartida por la p\u00e1gina personal de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador el 16 de julio de 2006.\n\nEse d\u00eda, el entonces candidato a la presidencia convoc\u00f3 a una protesta para exigir el recuento de votos en las elecciones que le dieron el triunfo al contrincante del Partido Acci\u00f3n Nacional (PAN), Felipe Calder\u00f3n.\n\nDe acuerdo con datos de la polic\u00eda capitalina, 1 mill\u00f3n 100 mil personas acudieron a la manifestaci\u00f3n que concluy\u00f3 con un discurso de L\u00f3pez Obrador en el Z\u00f3calo capitalino.\n\nComo es evidente en la imagen que circula en redes sociales, los asistentes visten de amarillo, el color del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica (PRD), del cual L\u00f3pez Obrador fue candidato presidencial en 2006 y 2012.\n\nLa fotograf\u00eda s\u00ed es de algo que ocurri\u00f3 en 2006, pero la marcha no fue en contra del desempe\u00f1o de Felipe Calder\u00f3n. La imagen original fue capturada por la fot\u00f3grafa de Agence France Presse (AFP), Susana Gonz\u00e1lez, el 30 de julio de 2006, cinco meses antes de que Calder\u00f3n asumiera la presidencia.\n\nEste evento consisti\u00f3 en la tercera protesta, en un lapso de tres semanas, para la exigencia de un recuento de votos de las elecciones presidenciales de 2012. Al final de la protesta a la que acudieron m\u00e1s de 100 mil ciudadanos, L\u00f3pez Obrador anunci\u00f3 a la instalaci\u00f3n de 47 campamentos en la capital mexicana para acelerar la decisi\u00f3n del Tribunal Electoral.\n\nEn la imagen original es posible apreciar que los asistentes visten de amarillo, llevan carteles de apoyo a L\u00f3pez Obrador y cuelga una manta sobre los edificios alrededor del Z\u00f3calo con la frase \u201cVoto por Voto, casilla por casilla\u201d, una de las consignas de las manifestaciones convocadas por el entonces ex candidato.\n\nLa fotograf\u00eda fue capturada el 27 de junio de 2012, pero en realidad no es de una protesta en contra de Enrique Pe\u00f1a Nieto.\n\nLa imagen fue publicada por el diario Proceso, durante el cierre de campa\u00f1a de L\u00f3pez Obrador, entonces candidato por la coalici\u00f3n PRD- Movimiento Ciudadano y Partido del Trabajo. Las elecciones presidenciales ocurrieron el primero de julio de 2012, por lo que Enrique Pe\u00f1a Nieto a\u00fan no resultaba electo.\n\nPara el cierre de campa\u00f1a, L\u00f3pez Obrador march\u00f3 junto con 400 mil ciudadanos desde el \u00c1ngel de la Independencia al Z\u00f3calo, en donde ofreci\u00f3 un discurso a las ciudadanos.\n\nEn la fotograf\u00eda original de Proceso y en las fotograf\u00edas compartidas desde la p\u00e1gina de L\u00f3pez Obrador, se observan banderas amarillas y naranjas, del color de la coalici\u00f3n, y mantas con la cara y nombre de L\u00f3pez Obrador.\n\nEl primero de diciembre, cuando Enrique Pe\u00f1a Nieto tom\u00f3 posesi\u00f3n, ciudadanos protestaron de San L\u00e1zaro al Z\u00f3calo capitalino, lo que result\u00f3 en enfrentamientos entre polic\u00edas y manifestantes.Sin embargo, la imagen no corresponde a ninguno de los dos eventos.\n\nLa fotograf\u00eda s\u00ed es de una protesta que ocurri\u00f3 en contra del gobierno de L\u00f3pez Obrador, pero no el 5 de mayo de 2019.\n\nLa imagen fue compartida por un usuario de Twitter el 10 de marzo de 2019. La protesta fue convocada por la organizaci\u00f3n \u201cChalecos Amarillos\u201d y \u201cNosotros somos m\u00e1s\u201d en el marco de los 100 d\u00edas de gobierno de L\u00f3pez Obrador.\n\nLa manifestaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo paralelamente en 24 ciudades de M\u00e9xico. A la protesta de la Ciudad de M\u00e9xico, la cual se muestra en la foto que circula en redes sociales, acudieron cerca de 500 personas que marcharon del \u00c1ngel de la Independencia por las calles de Reforma.\n\nEl 5 de mayo de 2019 se llev\u00f3 a cabo \u201cLa Marcha del Silencio\u201d para protestar en contra de las pol\u00edticas implementadas por L\u00f3pez Obrador. Seg\u00fan cifras de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica, 15 mil personas caminaron desde el \u00c1ngel de la Independencia hasta el Monumento a la Revoluci\u00f3n. Con respecto a esa marcha han surgido diferentes im\u00e1genes sacadas de contexto. Una de ellas, adjudica a la \u201cmarcha del silencio\u201d, una fotograf\u00eda de una manifestaci\u00f3n que ocurri\u00f3 en 2008 para exigir un alto a la ola de secuestros bajo el mandato de Felipe Calder\u00f3n.", "lang": "es"}