{"title": "V\u00eddeo de grupo bolsonarista engana ao falar em \u2018mobiliza\u00e7\u00e3o nacional para a reabertura do com\u00e9rcio\u2019", "subtitle": "N\u00e3o existe um movimento organizado para a abertura do com\u00e9rcio ou a realiza\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00f5es na chamada", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-51921", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-de-grupo-bolsonarista-engana-ao-falar-em-mobilizacao-nacional-para-a-reabertura-do-comercio/", "vclaim": "Esta checagem foi produzida pela coaliz\u00e3o do Comprova. Leia mais aqui.\n\nO v\u00eddeo que divulga a \u201cSemana Nacional de Reabertura do Com\u00e9rcio\u201d e a \u201cSemana Bolsonaro\u201d tem informa\u00e7\u00f5es enganosas sobre uma mobiliza\u00e7\u00e3o nacional para a retomada das atividades comerciais no pa\u00eds. N\u00e3o existe um movimento organizado para a abertura do com\u00e9rcio ou a realiza\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00f5es nesta semana.\n\nNo \u00faltimo domingo, 5 de abril, um grupo denominado \u201cSoberanistas\u201d postou no Youtube um v\u00eddeo anunciando a reabertura do com\u00e9rcio com promo\u00e7\u00f5es a partir do dia 7 de abril, chamada de \u201cBolsonaro Week\u201d. A mensagem propunha que todos os estabelecimentos abrissem as portas e que consumidores sa\u00edssem \u00e0s ruas para fazer compras, apesar da pol\u00edtica de isolamento social que vem sendo adotada no pa\u00eds como estrat\u00e9gia de combate \u00e0 pandemia de covid-19 \u2013 doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus.\n\nO Comprova apurou e n\u00e3o encontrou ind\u00edcios de qualquer organiza\u00e7\u00e3o nacional de empres\u00e1rios e comerciantes ou a articula\u00e7\u00e3o de uma \u201cBlack Week\u201d. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade Sociedade Brasileira de Infectologia (SBI) afirmam que o isolamento social \u00e9 uma medida essencial para o combate \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus durante o est\u00e1gio de transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria da doen\u00e7a \u2014 fase que o pa\u00eds atingiu em 20 de mar\u00e7o.\n\nEnganoso Comprova , \u00e9 o conte\u00fado que confunde, com ou sem a inten\u00e7\u00e3o deliberada de causar dano.\n\nBrasil.io , um reposit\u00f3rio de dados p\u00fablicos, e fez buscas em redes sociais e no site da Receita Federal\n\nTamb\u00e9m foram consultadas notas t\u00e9cnicas da Sociedade Brasileira de Infectologia, e transcri\u00e7\u00f5es de entrevistas concedidas por representantes da OMS, sobre a covid-19, e ouvido um porta-voz da Ordem dos Advogados do Brasil. Foram ouvidas a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio (CNC) e uma das fundadoras do grupo Soberanistas, que protagoniza o v\u00eddeo em quest\u00e3o.\n\nIsolamento f\u00edsico \u00e9 uma das principais medidas contra o coronav\u00edrus\n\nO isolamento f\u00edsico ou social \u00e9, atualmente, uma das principais medidas defendidas pelas autoridades mundiais de sa\u00fade. No dia 20 de mar\u00e7o, em uma entrevista coletiva diretor executivo do Programa de Emerg\u00eancias em Sa\u00fade da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), respondeu diretamente a uma pergunta sobre as medidas adotadas no Brasil, e reafirmou a import\u00e2ncia do isolamento.\n\n\u201cQuando a doen\u00e7a chega a um determinado est\u00e1gio, principalmente na transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel identificar todos os casos ou todos os contatos [com doentes] que voc\u00ea pode mover e separar do restante das pessoas\u201d, explica. Segundo o m\u00e9dico, \u201cvoc\u00ea cria dist\u00e2ncia f\u00edsica entre todos, porque n\u00e3o sabe exatamente quem pode estar contaminado pelo v\u00edrus\u201d. [tradu\u00e7\u00e3o livre]\n\nAs orienta\u00e7\u00f5es da Sociedade Brasileira de Infectologia tamb\u00e9m s\u00e3o no mesmo sentido. Em uma das notas t\u00e9cnicas publicadas pronunciamento do presidente que falava em afrouxamento de medidas restritivas, e afirmou que \u201cdo ponto de vista cient\u00edfico-epidemiol\u00f3gico, o distanciamento social \u00e9 fundamental para conter a dissemina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus\u201d.\n\n\u201cQuando a covid-19 chega \u00e0 fase de franca dissemina\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, a maior restri\u00e7\u00e3o social, com fechamento do com\u00e9rcio e da ind\u00fastria n\u00e3o essencial, al\u00e9m de n\u00e3o permitir aglomera\u00e7\u00f5es humanas, se imp\u00f5e. Por isso, ela est\u00e1 sendo tomada em pa\u00edses europeus desenvolvidos e nos Estados Unidos da Am\u00e9rica\u201d, assinou o presidente da entidade\n\nO que \u00e9 o grupo \u2018Soberanistas\u2019?\n\n, o grupo apresenta-se como um think tank que trabalha a partir da cria\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas locais, no ambiente digital, promovendo o \u201cprotagonismo hist\u00f3rico, pol\u00edtico e cultural, via integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total em torno de valores chaves do conservadorismo.\n\n, o grupo tamb\u00e9m se identifica como conservador e reafirma sua \u201clealdade\u201d ao presidente Jair Bolsonaro, al\u00e9m de afirmar ter \u201co professor Olavo de Carvalho como refer\u00eancia\u201d.\n\nApesar das frequentes indica\u00e7\u00f5es de apoio e concord\u00e2ncia, por parte do grupo, \u00e0s ideias de Olavo de Carvalho, o guru bolsonarista qualquer rela\u00e7\u00e3o com o movimento.\n\nO Comprova tamb\u00e9m entrou em contato com o grupo por mensagem, no Facebook, e nos foi encaminhado um n\u00famero de telefone identificado como de um dos respons\u00e1veis pelo grupo. O n\u00famero pertence a Valqu\u00edria Lopes, que confirmou ser a pessoa que aparece no v\u00cddeo que divulga a \u201cSemana Bolsonaro\u201d.\n\nA mulher que aparece no v\u00eddeo dos \u201cSoberanistas\u201d \u00e9 Valqu\u00edria Lopes, fundadora e coordenadora nacional do grupo.\n\nEm seu perfil pessoal no Facebook, ela tem v\u00e1rios posts e fotos em apoio a Bolsonaro, e uma foto de Olavo de Carvalho como figura de capa.\n\nValqu\u00edria Lopes concordou em conceder uma entrevista, pelo WhatsApp, sobre o movimento e o v\u00eddeo que viralizou. Ela diz que em todo o Brasil muitas pessoas apoiam a ideia de reabertura do com\u00e9rcio. \u201cEmpres\u00e1rios e trabalhadores est\u00e3o angustiados e com medo de perderem tudo que constru\u00edram ao longo da vida\u201d, afirmou.\n\nVal Lopes, como ela se apresenta no v\u00eddeo verificado pelo Comprova, \u00e9 de Ourinhos, no interior de S\u00e3o Paulo, cidade que adotou restri\u00e7\u00f5es ao setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os por causa da covid-19. Ela, que j\u00e1 foi empres\u00e1ria e hoje diz trabalhar como aut\u00f4noma, avalia que a proposta da Bolsonaro Week foi uma tentativa de evitar o colapso econ\u00f4mico no pa\u00eds durante o per\u00edodo de pandemia.\n\nA mulher aparece em todos os v\u00eddeos publicados no\n\npublicou novo v\u00eddeo nas redes sociais , afirmando estar sendo processada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 por conta do v\u00eddeo da Bolsonaro Week. Ela mostra, ao fundo, uma delegacia da Pol\u00edcia Civil onde diz ter ido prestar depoimento. Val teria sido denunciada pelo art 267 do C\u00f3digo Penal que se refere a \u201cCausar epidemia, mediante a propaga\u00e7\u00e3o de germes patog\u00eanicos\u201d. Nesse mesmo v\u00eddeo ela afirma que n\u00e3o retirar\u00e1 o conte\u00fado do Youtube.\n\nO v\u00eddeo publicado pelos Soberanistas fala em \u201creabertura do com\u00e9rcio\u201d e retomada de servi\u00e7os, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00f5es em todo o pa\u00eds, aos moldes de uma \u201cBlack Week\u201d.\n\nO Comprova entrou em contato com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio (CNC), para saber se existia algum tipo de mobiliza\u00e7\u00e3o nacional para o retorno das atividades comerciais em todo o pa\u00eds, ou para a realiza\u00e7\u00e3o conjunta de promo\u00e7\u00f5es no setor. Em nota, a CNC disse que n\u00e3o sabia de qualquer movimento organizado neste sentido. A entidade afirma que tem acompanhado a \u201cevolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de pandemia do coronav\u00edrus e as recomenda\u00e7\u00f5es das autoridades competentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas de distanciamento social e a forma mais adequada de volta \u00e0 normalidade, para que possa orientar da melhor forma os empres\u00e1rios do setor.\u201d\n\nNo v\u00eddeo, Val Lopes fala em retomada das atividades em nome do \u201cdireito de ir e vir\u201d, do \u201cdireito de comprar\u201d e do \u201cdireito de se sustentar\u201d. O Comprova consultou a OAB para saber mais sobre a manuten\u00e7\u00e3o de direitos individuais, como os defendidos pelos \u201cSoberanistas\u201d, em um cen\u00e1rio de pandemia como o atual.\n\nPara o Presidente da Comiss\u00e3o Nacional de Estudos Constitucionais da OAB, Marcus Vin\u00edcius Furtado Co\u00ealho, \u201cn\u00e3o h\u00e1 o direito individual de cometer crimes.\u201d Segundo Co\u00ealho, \u201co que o movimento defende \u00e9 o cometimento de crime contra a sa\u00fade p\u00fablica e a exposi\u00e7\u00e3o a mol\u00e9stia contagiosa.\u201d \u201cO caso \u00e9 de pol\u00edcia\u201d, completou.\n\nJunto com o v\u00eddeo, o grupo os soberanistas publicou, no Twitter, uma imagem com um \u201cProtocolo Inteligente P\u00f3s Isolamento\u201d. Na postagem, \u00e9 sugerido, entre outros pontos, que \u201cquem puder ficar em casa, fique\u201d, que todos cuidem da prote\u00e7\u00e3o individual e que grupos de risco fiquem isolados. Esta \u00faltima sugest\u00e3o faz refer\u00eancia \u00e0 ideia de \u201cisolamento vertical\u201d, defendida pelo presidente Jair Bolsonaro especialistas n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o eficaz\n\nSobre a utiliza\u00e7\u00e3o do nome do Presidente Jair Bolsonaro para nomear a iniciativa, o Comprova procurou o Pal\u00e1cio do Planalto, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 o fechamento deste texto.\n\nNo YouTube, o v\u00eddeo no canal dos Soberanistas teve, at\u00e9 a tarde desta quinta-feira, 09/04, 124 mil visualiza\u00e7\u00f5es, com 34 mil rea\u00e7\u00f5es negativas e 746 positivas.\n\nO v\u00eddeo recebeu muitas cr\u00edticas tamb\u00e9m nas redes sociais. No Twitter, quase todas as manifesta\u00e7\u00f5es eram de rep\u00fadio \u00e0 iniciativa de retorno do com\u00e9rcio em um tipo de \u201cBlack Friday\u201d fora de \u00e9poca. O v\u00eddeo foi retirado ap\u00f3s den\u00fancias.\n\nn\u00e3o est\u00e1 mais dispon\u00edvel desde o meio da tarde desta quarta-feira (8) . N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer se ele foi apagado propositalmente ou retirado do ar.\n\nOutras pessoas, no entanto, republicaram o mesmo conte\u00fado em suas redes sociais. Um dos v\u00eddeos foi, inclusive, compartilhado pelo deputado federal Alexandre Frota (SP), que tamb\u00e9m criticou a iniciativa.\n\nA \u201cBolsonaro Week\u201d foi destaque ainda no site da F\u00f3rum com o t\u00edtulo \u201cV\u00eddeo: Radicais de Olavo de Carvalho, \u2018Soberanistas\u2019 lan\u00e7am \u201cBlack Week Bolsonaro\u201d para reabrir com\u00e9rcio\u201d.\n\ncompartilhou o conte\u00fado afirmando n\u00e3o ter liga\u00e7\u00e3o com o grupo.\n\nTwitter , \u201cagradecendo\u201d o \u201capoio\u201d de quem chama de \u201cesquerdistas\u201d e \u201cidiotas \u00fateis\u201d.\n\nSobre as rea\u00e7\u00f5es que o conte\u00fado recebeu nas redes sociais Val Lopes disse que houveram, sim, muitas manifesta\u00e7\u00f5es de apoio e que a repercuss\u00e3o negativa veio de \u201cagress\u00f5es e ofensas por parte de pessoas que formam grupos organizados da esquerda radical. Essas pessoas s\u00e3o fan\u00e1ticas, n\u00e3o s\u00e3o pessoas racionais e querem o pior para o pa\u00eds, apenas est\u00e3o instrumentalizando politicamente a pandemia.\u201d\n\nO conte\u00fado tamb\u00e9m foi repercutido pelo portal Ga\u00fachaZH.", "lang": "pt"}