{"title": "Non, Emmanuel Macron ne veut pas \u00ab donner le droit de vote aux djihadistes en prison", "subtitle": "Des sites d\u2019extr\u00eame droite accusent le pr\u00e9sident de vouloir accorder aux terroristes des droits suppl\u00e9mentaires\u2026 qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 s\u2019ils sont fran\u00e7ais ou qu\u2019ils peuvent avoir perdu lors de leur condamnation.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-03-07T19:51:51+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-3530", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/03/07/non-emmanuel-macron-ne-veut-pas-donner-le-droit-de-vote-aux-djihadistes-en-prison_5267283_4355770.html", "vclaim": "Emmanuel Macron a pr\u00e9sent\u00e9 mardi son projet de r\u00e9forme du syst\u00e8me p\u00e9nal fran\u00e7ais. Le chef de l\u2019Etat a notamment insist\u00e9 dans son discours sur la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, que les d\u00e9tenus puissent voter. Plusieurs sites d\u2019extr\u00eame droite ont saisi l\u2019occasion pour lui imputer le projet de vouloir accorder des droits civiques \u00ab aux djihadistes \u00bb actuellement emprisonn\u00e9s en France. Mais ces articles ont compl\u00e8tement d\u00e9voy\u00e9 ses d\u00e9clarations.\n\nCE QUE DIT LA RUMEUR\n\nPlusieurs sites Internet, dont le site Alertesinfos.fr, \u00e9crivent qu\u2019Emmanuel Macron voudrait \u00ab donner le droit de vote aux prisonniers djihadistes \u201cd\u00e8s 2019\u201d \u00bb. Et d\u2019imputer au chef de l\u2019Etat le projet d\u2019\u00ab offrir les m\u00eames droits civiques que les citoyens fran\u00e7ais aux djihadistes actuellement d\u00e9tenus en France \u00bb. La rumeur a \u00e9t\u00e9 largement reprise sur les r\u00e9seaux sociaux par des comptes d\u2019extr\u00eame droite.\n\nLa vid\u00e9o du discours d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Ecole nationale d\u2019administration p\u00e9nitentiaire a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur le site de l\u2019Elys\u00e9e. La question du vote des d\u00e9tenus y est abord\u00e9e \u00e0 partir de quarante-quatre minutes et vingt secondes. Le pr\u00e9sident a d\u2019abord d\u00e9plor\u00e9 qu\u2019il soit souvent difficile de voter en prison :\n\n\u00ab Le droit de vote doit pouvoir \u00eatre exerc\u00e9 plus simplement. Je vous le dis tr\u00e8s sinc\u00e8rement, on a essay\u00e9 de m\u2019expliquer pourquoi des d\u00e9tenus ne pouvaient pas voter. Je n\u2019ai pas compris. Il semblerait que ce soit le seul endroit de la R\u00e9publique o\u00f9 l\u2019on ne sache pas organiser ni le vote par correspondance ni l\u2019organisation d\u2019un bureau. \u00bb\n\nPour bien comprendre la situation, il faut savoir qu\u2019il existe trois cas de figure pour les d\u00e9tenus face au vote :\n\u2022 Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance des droits civiques et perdent notamment leur droit de vote pendant le d\u00e9lai fix\u00e9 par le jugement, un cas de figure qui concernait autour de deux mille d\u00e9tenus en 2012 ;\n\u2022 Ceux qui n\u2019ont pas le droit de vote car ils sont mineurs et/ou \u00e9trangers (environ 14 000 d\u00e9tenus en 2012) ;\n\u2022 Ceux qui conservent en th\u00e9orie le droit de vote (environ 61 000 d\u00e9tenus en 2012, soit autour de quatre d\u00e9tenus sur cinq).\n\nSauf que voter est souvent un parcours du combattant pour ceux qui auraient en th\u00e9orie le droit de faire. Pour exercer leur devoir de citoyen, les d\u00e9tenus n\u2019ont que deux choix actuellement : voter par procuration ou obtenir une permission de sortie pour aller voter. Ces derni\u00e8res peuvent \u00eatre accord\u00e9es, \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation du juge d\u2019application des peines, si le d\u00e9tenu a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine inf\u00e9rieure \u00e0 cinq ans de r\u00e9clusion ou s\u2019il a ex\u00e9cut\u00e9 la moiti\u00e9 de sa peine.\n\nToutes ces restrictions font qu\u2019en 2012, moins de 4 % des d\u00e9tenus ont vot\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Un chiffre insuffisant, juge Emmanuel Macron, qui fixe donc pour objectif d\u2019organiser le vote des d\u00e9tenus dans des conditions satisfaisantes :\n\n\u00ab La r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que nous allons le faire et que pour les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes je veux que tous les d\u00e9tenus en France puissent exercer le droit de vote. Parce qu\u2019encore une fois on prive un individu de sa libert\u00e9, pas de ses droits civiques. Sauf si la peine est explicitement, pour certains de ces droits civiques, prononc\u00e9e. \u00bb\n\nLa derni\u00e8re phrase est sans ambigu\u00eft\u00e9 : pas question de remettre en cause la d\u00e9ch\u00e9ance des droits civiques pour ceux qui en sont priv\u00e9s actuellement ou \u00e0 l\u2019avenir. Pour que les djihadistes en prison puissent voter, il faut d\u2019abord qu\u2019ils soient fran\u00e7ais \u2014 le vote est donc un droit constitutionnel qu\u2019ils ont et Emmanuel Macron n\u2019accorderait rien en plus.\n\nMais dans le cas o\u00f9 ce droit a \u00e9t\u00e9 suspendu par un juge lors de leur condamnation, les djihadistes fran\u00e7ais ne pourront toujours pas voter le jour de l\u2019\u00e9lection. La r\u00e9forme voulue par Emmanuel Macron ne changerait donc pas leurs droits des personnes mais simplement la possibilit\u00e9 de voter pour celles qui y sont autoris\u00e9es.", "lang": "fr"}