{"title": "[] Gabarito dos erros e acertos dos candidatos ao governo do Rio de Janeiro", "subtitle": "Lupa selecionou falas dos candidatos ao governo do Rio de Janeiro avaliadas durante a campanha", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-10-06T08:02:08-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25969", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/10/06/gabarito-erros-acertos-rj/", "vclaim": "H\u00e1 alguns meses, a Lupa checa frases ditas pelos candidatos ao governo do Rio de Janeiro. Durante a campanha, o foco foram os debates e sabatinas promovidos por diferentes ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Selecionamos algumas falas de Eduardo Paes (DEM), \u00cdndio da Costa (PSD), Marcia Tiburi (PT), Pedro Fernandes (PDT), Rom\u00e1rio (Podemos), Tarc\u00edsio Motta (PSOL), Wilson Witzel (PSC),\n\nA Lupa disponibiliza a seguir um gabarito do quiz dos candidatos ao governo de S\u00e3o Paulo. Veja o resultado:\n\n\u201cQuanto mais avan\u00e7a para o interior, [mais o] \u00edndice de homic\u00eddios v\u00e3o aumentando\u201d\n\nDados do Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica mostram que, entre janeiro e agosto deste ano, os munic\u00edpios do interior do Rio de Janeiro foram respons\u00e1veis por 27,02% dos registros de mortes por letalidade violenta no estado. O \u00edndice \u00e9 o resultado da soma dos casos de homic\u00eddios dolosos, latroc\u00ednios, les\u00f5es corporais seguidas de morte e homic\u00eddios decorrentes de interven\u00e7\u00e3o policial. Baixada Fluminense (29,65%) e capital (31,54%) responderam por um percentual maior de casos violentos no estado. No total, ocorreram 4.693 epis\u00f3dios de letalidade violenta nos primeiros oito meses de 2018. Veja os n\u00fameros aqui.\n\nProcurado, Paes informou que \u201cfez uma refer\u00eancia ao fato de que quanto mais a viol\u00eancia no interior aumenta, mais os \u00edndices no estado como um todo pioram\u201d.\n\n\u201c[Meu registro de candidatura] foi aprovado por unanimidade pelo Tribunal Regional Eleitoral\u201d\n\nO registro de candidatura de Eduardo Paes (DEM) foi de fato aprovado pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE-RJ), mas ele s\u00f3 est\u00e1 na disputa por conta de uma decis\u00e3o liminar do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), que suspendeu uma condena\u00e7\u00e3o feita pelo TRE em 2017. Em dezembro, o tribunal condenou Paes e o deputado federal Pedro Paulo (DEM) por abuso de poder pol\u00edtico-econ\u00f4mico. Com isso, ambos se tornaram ineleg\u00edveis por oito anos. A liminar vale at\u00e9 que o TSE julgue novamente o caso \u2013 o que n\u00e3o tem prazo para ocorrer.\n\nA proposta que deu origem \u00e0 lei nacionalmente conhecida como \u201cLei da Ficha Limpa\u201d teve relatoria do deputado Jos\u00e9 Eduardo Cardozo (PT-SP) e foi aprovada em 2010.O site da C\u00e2mara dos Deputados mostra que, de fato, Indio da Costa foi relator de uma das propostas de cria\u00e7\u00e3o da lei, mas o texto que ele relatou n\u00e3o foi votado e consta como arquivado.\n\nPela proposta arquivada, ficariam ineleg\u00edveis os pol\u00edticos que n\u00e3o cumprissem suas promessas de campanha. No relat\u00f3rio dessa proposta, discutido na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ), Indio classificou o projeto como \u201ceminentemente louv\u00e1vel\u201d e escreveu o seguinte: \u201c\u00e9 necess\u00e1rio que extirpemos os \u2018estelionat\u00e1rios\u2019 eleitorais das campanhas pol\u00edticas\u201d.\n\nEsta n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que a Lupa publica esta checagem. Em 12 de setembro, o candidato teve frase semelhante analisada pela ag\u00eancia e classificada como \u201cfalsa\u201d. \u00c0 \u00e9poca, informou que havia sido \u201co relator da Lei da Ficha Limpa na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a\u201d e que tinha levantado \u201ca bandeira pela aprova\u00e7\u00e3o em todo o Brasil\u201d.\n\nEm nota, Indio da Costa afirmou que foi relator da Lei da Ficha Limpa na CCJ, e que \u201clevantou a bandeira\u201d pela aprova\u00e7\u00e3o da norma.\n\nEnquanto ocupava o cargo de deputado federal, Indio da Costa (PSD), de fato, votou a favor da cassa\u00e7\u00e3o do ex-deputado Eduardo Cunha (MDB) e a favor do impeachment da ex-presidenta Dilma Rousseff (PT).\n\nDurante o governo do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), de 2003 a 2010, foram gerados 1,011 milh\u00e3o de empregos de carteira assinada no estado do Rio de Janeiro, segundo dados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do Minist\u00e9rio do Trabalho. Veja os n\u00fameros completos dos oito anos mencionados aqui.\n\nDe acordo com dados do Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP) do RJ, 68 mulheres foram v\u00edtimas de feminic\u00eddio e 313 de homic\u00eddios dolosos em 2017. Consideradas as 381 v\u00edtimas fatais desses dois tipos crimes, chega-se a uma m\u00e9dia de aproximadamente uma mulher morta no estado do Rio de Janeiro por dia em 2017.\n\nEm 2017, o estado do Rio gastou R$ 335,6 milh\u00f5es com o pagamento dos sal\u00e1rios de servidores em cargos comissionados, nos cargos da administra\u00e7\u00e3o direta e na administra\u00e7\u00e3o indireta, de acordo com os registros do Caderno de Recursos Humanos da Secretaria de Fazenda e Planejamento. A pasta confirmou os c\u00e1lculos feitos pela reportagem.\n\nProcurado, Fernandes informou que \u201c\u00e9 preciso considerar gastos com d\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio e f\u00e9rias dos comissionados, al\u00e9m de acrescentar gastos com gratifica\u00e7\u00f5es especiais\u201d. Dessa forma, segundo o candidato, o gasto com comissionados \u201cultrapassou R$800 milh\u00f5es, segundo dados do SiafeRio\u201d.\n\nO Levantamento Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Penitenci\u00e1rias do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (Infopen) mostra que, em junho de 2016, a popula\u00e7\u00e3o prisional do estado do Rio de Janeiro era de 50.219 \u2013 o que corresponde a 6,9% do total de presos no Brasil. Embora tenha pouco mais de 50 mil presos, o RJ tem apenas 28.443 vagas no sistema prisional. O levantamento do Infopen detalha ainda que 48.287 presos estavam privados de liberdade em unidades com d\u00e9ficit, enquanto apenas 1.928 estavam em unidades sem d\u00e9ficit.\n\n\u201cQuarto debate [na TV] e um tema nunca foi colocado: esporte\u201d\n\nAo menos tr\u00eas candidatos \u2013 em dois debates diferentes \u2013 abordaram o tema esporte no primeiro turno da campanha eleitoral do Rio de Janeiro. No confronto promovido pela Record, no dia 28 de setembro, Pedro Fernandes (PDT) e Tarc\u00edsio Motta (PSOL) trocaram ideias sobre o setor e sua rela\u00e7\u00e3o com o turismo. Pedro falou abertamente na cria\u00e7\u00e3o de um \u201ccalend\u00e1rio esportivo e cultural para o ano inteiro\u201d. Tarc\u00edsio concordou. No debate realizado pela Band, no dia 16 de setembro, Indio da Costa (PSD) disse que, quando foi secret\u00e1rio de Esportes de Eduardo Paes, hoje candidato ao governo pelo DEM, tentou fazer \u201cum projeto sociocultural e esportivo\u201d em \u00e1reas de UPPs, mas que a proposta n\u00e3o foi adiante.\n\nPesquisa publicada pelo Datafolha em mar\u00e7o deste ano mostrou que 76% dos cariocas eram favor\u00e1veis \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do governo federal na seguran\u00e7a do RJ. Levantamento divulgado no \u00faltimo dia 7 pelo mesmo instituto indica que 72% dos entrevistados s\u00e3o \u201ca favor da continuidade\u201d da interven\u00e7\u00e3o federal. Mas na pesquisa feita pelo Ibope e divulgada em 20 de agosto, o percentual foi menor: 55% dos entrevistados diziam aprovar a interven\u00e7\u00e3o.\n\nA interven\u00e7\u00e3o federal no Rio de Janeiro teve in\u00edcio em 16 de fevereiro de 2018. Levando em conta os meses completos em que ela esteve vigente (de mar\u00e7o a agosto), foram registrados, de acordo com o Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP), 814 homic\u00eddios decorrentes da interven\u00e7\u00e3o policial. Isso representa pouco mais de quatro assassinatos por dia. Os dados foram levantados pelo Instituto Igarap\u00e9.\n\nProcurado, Tarc\u00edsio informou, em nota, que se referia ao m\u00eas de agosto de 2018, em que foram registradas 175 mortes decorrentes de interven\u00e7\u00e3o policial no Rio \u2013 m\u00e9dia de 5,645 casos por dia, ocorridos no m\u00eas passado.\n\n\u201cCada real que se investe em saneamento, s\u00e3o quatro reais a menos que se gasta em sa\u00fade. S\u00e3o dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade\u201d\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade de fato divulgou um relat\u00f3rio que apontava que, para cada d\u00f3lar \u2013 n\u00e3o real \u2013 investido em \u00e1gua e saneamento, outros US$ 4,30 \u2013 e n\u00e3o US$ 4 \u2013 eram economizados em sa\u00fade. Na \u00faltima cota\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no site do Banco Central, referente ao dia 2 de outubro (R$ 3,94), para cada d\u00f3lar investido, a economia seria de R$ 16,94.\n\nProcurado, Tarc\u00edsio informou que \u201ctodo centavo deve ser levado em conta quando o assunto \u00e9 a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nAo menos tr\u00eas setores empregam mais moradores do RJ do que a constru\u00e7\u00e3o civil, segundo a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PnadC) do IBGE. No segundo trimestre de 2018, o setor empregou 525 mil trabalhadores no estado, atr\u00e1s dos servi\u00e7os dom\u00e9sticos (573 mil), da ind\u00fastria (681 mil) e do com\u00e9rcio, repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e motocicletas (1.317 mil).\n\nProcurada, a assessoria do candidato afirmou que \u201co setor de constru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 o que tem maior capacidade de r\u00e1pida gera\u00e7\u00e3o de empregos\u201d. Acrescentou que, \u201cdiante da crise de corrup\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas esferas de governo, houve a paralisa\u00e7\u00e3o de grandes obras, o que contribuiu para o desemprego em maior escala no estado do Rio de Janeiro\u2019.\n\n\u201cHudson Braga fez dela\u00e7\u00e3o premiada que envolve seu nome [Indio da Costa]\u201d\n\nO candidato do PSC repetiu afirma\u00e7\u00e3o feita na \u00faltima sexta-feira (28) , durante debate da TV Record. Em abril de 2018, o ex-secret\u00e1rio de Obras do Rio de Janeiro Hudson Braga afirmou ter repassado dinheiro ao deputado federal Indio da Costa (PSD), que teria cobrado R$ 30 milh\u00f5es para apoiar a candidatura de Luiz Fernando Pez\u00e3o ao governo do RJ, em 2014. Procurado pela, Indio disse que a dela\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201c mentira \u201d.Nat\u00e1lia Leal", "lang": "pt"}