{"title": "Pawe\u0142 Rabiej o identyfikacji Polak\u00f3w z partiami politycznymi", "subtitle": "Pawe\u0142 Rabiej o identyfikacji Polak\u00f3w z partiami politycznymi. Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3676", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/pawel-rabiej-o-identyfikacji-polakow-z-partiami-politycznymi/", "vclaim": "To, \u017ce w Polsce najwa\u017cniejszym prawem, ponad prawe....", "lang": "pl"}