{"title": "Em 2009, Costa estava mesmo a reduzir a d\u00edvida de Lisboa em 40%?", "subtitle": "Ant\u00f3nio Costa est\u00e1 \"orgulhoso\". Orgulhoso de ter sa\u00eddo da lista negra dos d\u00e9fices em 2017, tal como j\u00e1 tinha feito em 2008. E em 2009? Em 20...", "author": "observador.pt", "date": "25 Mai 2017, 23:20", "vclaim_id": "vclaim-id-19875", "url": "https://observador.pt/factchecks/em-2009-costa-estava-mesmo-a-reduzir-a-divida-de-lisboa-em-40/", "vclaim": "A quest\u00e3o surgiu no confronto com a l\u00edder do CDS, Assun\u00e7\u00e3o Cristas, durante o debate quinzenal desta semana. Depois de Ant\u00f3nio Costa ter dito que se sentia \u201corgulhoso\u201d de j\u00e1 estar a fazer parte do terceiro Governo que v\u00ea Portugal sair do Procedimento por D\u00e9fices Excessivos, Assun\u00e7\u00e3o Cristas notou a omiss\u00e3o do ano de 2009 nesse curr\u00edculo de \u201corgulho\u201d \u2014 sendo que 2009 foi o ano em que Portugal, com o Governo de Jos\u00e9 S\u00f3crates, voltou para a lista negra dos d\u00e9fices, cerca de um ano depois de ter sa\u00eddo. A resposta de Ant\u00f3nio Costa foi um contra-ataque: em 2009 o orgulho era outro, era livrar a c\u00e2mara de Lisboa da d\u00edvida em que estava mergulhada, conseguindo reduzi-la em 40%.\n\nOnde estava Costa em 2009? Estava de facto a reduzir a d\u00edvida de Lisboa em 40%? Fomos ver se foi mesmo assim.\n\nO que est\u00e1 em causa?\n\nFoi uma das grandes bandeiras da passagem de Ant\u00f3nio Costa pela c\u00e2mara de Lisboa: a redu\u00e7\u00e3o em 40% da d\u00edvida que tinha herdado do anterior presidente, Carmona Rodrigues (PSD/CDS). O tema foi v\u00e1rias vezes usado pelo agora primeiro-ministro quando era apenas secret\u00e1rio-geral do PS e candidato \u00e0s legislativas contra o primeiro-ministro de ent\u00e3o, Pedro Passos Coelho. \u201cEu reduzi a d\u00edvida que herdei em 40%, o senhor primeiro-ministro aumentou em 18% a d\u00edvida que herdou. Esta \u00e9 a diferen\u00e7a entre quem gere bem e quem gere mal\u201d, dizia em fevereiro de 2015.\n\nAgora, voltou a repetir a ideia, mas o alvo foi Assun\u00e7\u00e3o Cristas \u2014 aproveitando o facto de o seu antecessor na c\u00e2mara, Carmona Rodrigues, ser agora o mandat\u00e1rio da candidatura da l\u00edder do CDS em Lisboa. Em 2009, dizia Costa, estava empenhado em reduzir a d\u00edvida da c\u00e2mara de Lisboa em 40% depois de Carmona \u201cter conduzido a c\u00e2mara a uma crise tal que levou \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o e \u00e0s primeiras elei\u00e7\u00f5es antecipadas numa c\u00e2mara por rutura financeira e pol\u00edtica\u201d.\n\nOra, \u00e9 preciso ter em conta v\u00e1rios fatores mas, segundo dados oficiais das contas do munic\u00edpio de Lisboa, as contas s\u00e3o estas:\n\nEm 2007, quando Costa chegou \u00e0 autarquia, a d\u00edvida de m\u00e9dio e longo prazo era de cerca de 586 milh\u00f5es euros, e a de curto prazo era de 379. No total, a d\u00edvida ascendia a 965 milh\u00f5es de euros. Mais: as d\u00edvidas a fornecedores estavam na ordem dos 459 milh\u00f5es e o passivo na ordem de 1.380.\n\nEm 2008, a d\u00edvida estava na ordem dos 1.116 milh\u00f5es: a de m\u00e9dio e longo prazo aumentou para 655 milh\u00f5es de euros, e a de curto prazo para 460. Segundo fonte da c\u00e2mara, a partir de 2008 houve uma necessidade de aumentar as provis\u00f5es (que levaram ao aumento do passivo) porque a lei tornou obrigat\u00f3ria a exist\u00eancia de um parecer certificado por um Revisor Oficial de Contas. Esse parecer chamou a aten\u00e7\u00e3o para a contabiliza\u00e7\u00e3o deficiente das provis\u00f5es aos contenciosos judiciais que se encontravam em tribunal, e foi, em parte, isso que levou \u00e0 necessidade de aumentar as provis\u00f5es.\n\nEm 2009, a d\u00edvida continuava a aumentar. A d\u00edvida de m\u00e9dio e longo prazo estava na ordem dos 710 milh\u00f5es de euros, e a de curto prazo na ordem dos 457 milh\u00f5es, sendo a d\u00edvida total ainda superior a 1.160 milh\u00f5es. Aqui h\u00e1 um \u201csen\u00e3o\u201d. Quando herdou as contas da c\u00e2mara, em 2007, o executivo de Ant\u00f3nio Costa deparou-se com uma situa\u00e7\u00e3o em que os fornecedores se recusavam a entregar o que quer que fosse, uma vez que o prazo m\u00e9dio de pagamento a fornecedores estava nos 324 dias. Para fazer face a esse obst\u00e1culo, Ant\u00f3nio Costa contraiu um empr\u00e9stimo para liquida\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas a fornecedores, e isso permitiu-lhe reduzir o prazo m\u00e9dio de pagamento para 100 dias. Em contrapartida, aumentou tamb\u00e9m o passivo (que passou de 1.380 milh\u00f5es em 2007 para 1.952 milh\u00f5es em 2009).\n\nMas se em 2007 a d\u00edvida a fornecedores estava na ordem dos 459 milh\u00f5es de euros, em 2009 j\u00e1 estava na ordem dos 109, uma redu\u00e7\u00e3o bastante significativa.\n\nA partir de 2009, com os pagamentos normalizados e o prazo m\u00e9dio de pagamento a diminuir, a d\u00edvida da c\u00e2mara de Lisboa come\u00e7ou de facto uma trajet\u00f3ria de queda, mas muito gradual. Viria a ser preciso um empurr\u00e3o do Governo PSD/CDS \u2014 de que Assun\u00e7\u00e3o Crista fazia parte \u2014 para se notar uma redu\u00e7\u00e3o substancial. O empurr\u00e3o aconteceu em 2012, com a venda dos terrenos do aeroporto da Portela.\n\nNessa altura, o Governo pagou 286 milh\u00f5es \u00e0 c\u00e2mara de Lisboa para resolver o contencioso judicial relativo aos terrenos do aeroporto que se arrastava h\u00e1 d\u00e9cadas, assumindo 277 milh\u00f5es de euros do pagamento da d\u00edvida de m\u00e9dio e longo prazo do munic\u00edpio. Foi esse acordo que permitiu ao munic\u00edpio reduzir 43% da d\u00edvida aos bancos e permitiu tamb\u00e9m libertar a c\u00e2mara de 22 milh\u00f5es de euros de juros anuais.\n\n\u00c9 enganador dizer que em 2009 estava a reduzir 40% da d\u00edvida da c\u00e2mara, porque em 2009 as contas ainda n\u00e3o estavam regularizadas e a d\u00edvida ainda continuava a subir, mas \u00e9 verdade que ao longo do seu percurso enquanto presidente da c\u00e2mara de Lisboa Ant\u00f3nio Costa reduziu de facto a d\u00edvida herdada nesse valor. Isto, claro, devido a v\u00e1rios fatores, como um muito importante que foi a receita extraordin\u00e1ria da venda dos terrenos do aeroporto da Portela \u2013 um acordo que permitiu \u00e0 autarquia encaixar 286 milh\u00f5es de euros e reduzir desde logo uma grande parcela do endividamento.\u200b", "lang": "pt"}