{"title": "Rachline (FN) ne connaissait pas la revue radicale \u00e0 laquelle il a donn\u00e9 un entretien ? Peu cr\u00e9dible", "subtitle": "Depuis dimanche, le FN et David Rachline affirment que celui-ci ne connaissait pas le trimestriel radical d'extr\u00eame droite, R\u00e9fl\u00e9chir & Agir, une revue aux accents parfois complotistes, n\u00e9gationnistes ou antis\u00e9mites, auquel il a accord\u00e9 un entretien. Une information peu cr\u00e9dible, au vu du parcours politique du dircom du FN et des \u00e9l\u00e9ments recueillis par l'AFP. Photo de", "author": "factuel.afp.com", "date": "2017-11-22T14:03:11+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-10890", "url": "https://factuel.afp.com/rachline-fn-ne-connaissait-pas-la-revue-radicale-laquelle-il-donne-un-entretien-peu-credible", "vclaim": "Rachline (FN) ne connaissait pas la revue radicale \u00e0 laquelle il a donn\u00e9 un entretien ? Peu cr\u00e9dible\n\nDepuis dimanche, le FN et David Rachline affirment que celui-ci ne connaissait pas le trimestriel radical d'extr\u00eame droite, R\u00e9fl\u00e9chir & Agir, une revue aux accents parfois complotistes, n\u00e9gationnistes ou antis\u00e9mites, auquel il a accord\u00e9 un entretien. Une information peu cr\u00e9dible, au vu du parcours politique du dircom du FN et des \u00e9l\u00e9ments recueillis par l'AFP.\n\nDans le num\u00e9ro d'automne 2017 de cette revue, le maire de Fr\u00e9jus (Var) affirme que \"oui\", le FN peut un jour acc\u00e9der au pouvoir. \"Le chantier de la souverainet\u00e9 d\u00e9terminera tout le reste\", d'apr\u00e8s lui, et \"passe par la ma\u00eetrise de nos fronti\u00e8res, de notre \u00e9conomie, de notre monnaie et bien \u00e9videmment de notre identit\u00e9\". Au d\u00e9tour des quatre pages, M. Rachline revient sur son exp\u00e9rience en tant que maire de Fr\u00e9jus ou retrace son parcours politique.\n\nUn extrait du num\u00e9ro 57 du trimestriel R\u00e9fl\u00e9chir et Agir (DR) Probl\u00e8me: son entretien voisine avec des passages \u00e0 connotation conspirationniste, antis\u00e9mite, n\u00e9gationniste ou homophobe. Dans ce num\u00e9ro 57, la Shoah y est ainsi qualifi\u00e9e de \"religion\", de \"th\u00e8se\" ou de \"croyance\", \"partie de rumeurs d\u00e8s 1943 claironn\u00e9es par le Congr\u00e8s juif mondial compl\u00e9t\u00e9es apr\u00e8s guerre par des r\u00e9cits invraisemblables et souvent contradictoires entre eux\". L'\u00e9crivain Edouard Louis est lui d\u00e9sign\u00e9 comme une \"tafiole\", on \u00e9voque la \"pourriture LGBT\", on demande \u00e0 \"un islamiste\" d'\"\u00e9craser la r\u00e9daction\" du magazine Les Inrocks \"au grand complet\".\n\nUn extrait de la revue trimestrielle R\u00e9fl\u00e9chir et Agir n\u00b057 (DR) Elle affiche une photo de 2008 de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel en compagnie de Reinold Simon, ancien patron du B'nai Brith, la plus ancienne association juive humanitaire mondiale, sous le titre \"Une d\u00e9mocratie sous contr\u00f4le\". Le s\u00e9nateur St\u00e9phane Ravier et deux conseillers r\u00e9gionaux d'Occitanie du parti de Marine Le Pen y donnent aussi un entretien dans ce m\u00eame num\u00e9ro consacr\u00e9 justement au FN. Marine Le Pen a pris sa d\u00e9fense, dimanche au Grand Jury-RTL-LCI-Le Figaro (vers 50'): \"Je suis pas au courant de cette affaire mais s'il a donn\u00e9 cette interview, je pense qu'il ne savait pas la nature de ce journal\" affirme-t-elle.\n\nL'int\u00e9ress\u00e9 lui-m\u00eame s'est d\u00e9fendu \u00e0 trois reprises: \"C'est une interview que j'avais r\u00e9alis\u00e9e par mail, sans savoir pr\u00e9cis\u00e9ment de qui il s'agissait\", explique-t-il lundi sur RMC (vers 17'). Interrog\u00e9 sur des connotations \"nazies\" de la revue, le maire de Fr\u00e9jus r\u00e9pond: \"La revue en question n'est pas je crois, n'a pas ces affinit\u00e9s-l\u00e0 et encore heureux, moi je suis pas en phase avec ces id\u00e9es politiques, je pense que vous vous en doutez\".\n\nMardi matin, sur Sud Radio (vers 3'), il indique qu'il ne connaissait pas \"les exc\u00e8s\" de R\u00e9fl\u00e9chir et Agir. \"Je ne l'aurais pas fait si j'avais su tout \u00e7a\" ajoute-t-il.\n\nEnfin, mardi en d\u00e9but de soir\u00e9e sur Cnews (vers 8'30), il redit qu'il n'\u00e9tait pas au courant du pedigree du trimestriel: \"En p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale, on r\u00e9pond \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de journalistes au t\u00e9l\u00e9phone, on sait pas \u00e0 quelle revue on s'adresse.\"\n\n\"Il faut lire ce que j'ai indiqu\u00e9 dedans, ce que j'ai dit, mon propos est int\u00e9ressant, dans mon propos vous ne verrez rien de r\u00e9pr\u00e9hensible\", souligne-t-il aussi.\n\nTrois justifications qui sont venues un mois apr\u00e8s un premier tweet sur le sujet, o\u00f9 il ne disait pas ne pas conna\u00eetre la publication.\n\nDavid Rachline ne connaissait pas cette revue ? Rien ne vient le contredire cat\u00e9goriquement. Mais de nombreux \u00e9l\u00e9ments permettent d'en douter.\n\nPour le politologue Jean-Yves Camus, interrog\u00e9 par l'AFP, \"si vous \u00eates issu du milieu nationaliste, vous savez \u00e0 qui vous parlez\": appelant dans de pr\u00e9c\u00e9dentes Unes \u00e0 \"buter la R\u00e9publique\" ou affichant un Palais de la R\u00e9publique surmont\u00e9 d'un drapeau tricolore orn\u00e9 d'une \u00e9toile de David avec le qualificatif \"abjection\", la revue est issue de la mouvance nationaliste-r\u00e9volutionnaire de l'extr\u00eame droite, farouchement antisioniste, anti-globalisation, anti-lib\u00e9ralisme et anti-syst\u00e8me.\n\nDavid Rachline \u00e9tait proche de cette mouvance dans les ann\u00e9es 2000. En 2015, dans un portrait AFP, il a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000 membre d'Egalit\u00e9 et R\u00e9conciliation, le mouvement d'Alain Soral, l'une des figures de la mouvance. Sur ses blogs de l'\u00e9poque, d\u00e9sactiv\u00e9s mais que l'on peut retrouver via l'outil Web Archive, on retrouve nombre de traces de ces affinit\u00e9s.\n\nM. Rachline annonce ainsi la venue \"exceptionnelle\", le 23 mai 2008, de \"l'intellectuel fran\u00e7ais dissident\" Alain Soral \u00e0 Fr\u00e9jus. Il en publie un album photo, des vid\u00e9os, et surtout un texte pr\u00e9alable, le 5 mai 2008, intitul\u00e9 \"Pour le droit au blasph\u00e8me\".\n\nM. Soral, qui s'en prend \u00e0 la \"jud\u00e9omanie d\u00e9lirante\", y commence ainsi : \" Monsieur Le Pen a tort, la chambre \u00e0 Gaz n'est pas un d\u00e9tail. Monsieur Le Pen a profond\u00e9ment tort, la chambre \u00e0 gaz est tout sauf un point de d\u00e9tail, c'est m\u00eame aujourd'hui, plus qu'hier encore, la religion, le dogme autour duquel tourne toute l'\u00e9poque contemporaine. Dans l'ordre du sacrifice fondateur, la chambre \u00e0 gaz a remplac\u00e9 la croix du christ\".\n\nM. Rachline publie aussi plusieurs articles de Christian Bouchet, ex-cadre et candidat FN, figure de la mouvance nationaliste-r\u00e9volutionnaire, qui \u00e9crit encore dans le num\u00e9ro 57 de R\u00e9fl\u00e9chir et Agir.", "lang": "fr"}