{"title": "Le vrai du faux. Non, on ne peut pas dire qu'il n'y a quasiment plus d'enfants juifs \u00e0 l'\u00e9cole publique en Seine-Saint-Denis", "subtitle": "Aur\u00e9lien Accart passe au crible un fait rep\u00e9r\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. Aujourd'hui, les enfants juifs qui auraient compl\u00e8tement d\u00e9sert\u00e9 l'enseignement public en Seine-Saint-Denis.", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2019-02-18T17:43:23+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42271", "url": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-vrai-du-faux/le-vrai-du-faux-non-on-ne-peut-pas-dire-qu-il-n-y-a-quasiment-plus-d-enfants-juifs-a-l-ecole-publique-en-seine-saint-denis_3173807.html", "vclaim": "Alors qu'une marche pour lutter contre l'antis\u00e9mitisme est organis\u00e9e mardi 19 f\u00e9vrier \u00e0 Paris, le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) des Alpes Maritimes, \u00c9ric Ciotti, a affirm\u00e9 sur franceinfo et France Inter dimanche 17 f\u00e9vrier que \"dans les \u00e9coles publiques de Seine-Saint-Denis, il n'y a quasiment plus aujourd'hui d'enfants juifs\", indiquant s'appuyer sur \"des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites\" et des \"mises en gardes\", notamment \u00e9mises par le Conseil repr\u00e9sentatif des juifs de France (CRIF).\n\nSelon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du parti LR, ces enfants juifs sont \"chass\u00e9s par le communautarisme islamiste\". Des propos qu'il avait d\u00e9j\u00e0 tenus sur franceinfo mercredi 13 f\u00e9vrier.\n\nC'est faux. C'est m\u00eame \"archi faux\", selon le co-pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration de parents d'\u00e9l\u00e8ves FCPE, Rodrigo Arenas, responsable de la f\u00e9d\u00e9ration en Seine-Saint-Denis. Il nous affirme que plusieurs membres de la FCPE sont de confession juives et que leurs enfants sont scolaris\u00e9s dans des \u00e9coles, coll\u00e8ges ou lyc\u00e9es publics. M\u00eame son de cloche chez des syndicalistes enseignants.\n\nDes professeurs des \u00e9coles ou de coll\u00e8ge joints par franceinfo, comme Rachel Schneider, du Snuipp 93, disent la m\u00eame chose : \"Bien s\u00fbr qu'il y a encore des enfants juifs dans les \u00e9coles publiques\". Selon cette enseignante, \"il faut arr\u00eater de dire n'importe quoi\". Elle accuse \u00c9ric Ciotti d'\"inventer un sujet pour ne pas parler des vrais sujets, comme le manque d'investissement\" dans l'\u00e9ducation publique dans ce d\u00e9partement.\n\nUn rapport de 2004 \u00e9voque ce probl\u00e8me\n\nDe son c\u00f4t\u00e9, \u00c9ric Ciotti dit s'appuyer sur \"des rapports\" et sur des propos du CRIF pour \u00e9tayer ses propos. Un rapport ancien de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9ducation nationale sur les signes religieux distinctifs \u00e0 l'\u00e9cole, datant de 2004, \u00e9voque bien ce probl\u00e8me, mais sans parler sp\u00e9cifiquement de la Seine-Saint-Denis et sans donner aucun chiffre. On peut y lire, \u00e0 la page 23, que \"les enfants juifs \u2013 et ils sont les seuls dans ce cas \u2013 ne peuvent plus de nos jours \u00eatre scolaris\u00e9s dans n\u2019importe quel \u00e9tablissement\".\n\n \n\nLe pr\u00e9sident du CRIF, lui, a bien partag\u00e9 son inqui\u00e9tude avec le ministre Jean-Michel Blanquer il y a quelques jours, disant regretter \"la sortie progressive des enfants fran\u00e7ais juifs du syst\u00e8me de l'\u00c9ducation Nationale\", selon le communiqu\u00e9 de presse r\u00e9dig\u00e9 apr\u00e8s la rencontre.\n\n \n\nQuant au pr\u00e9sident du fonds social juif unifi\u00e9, Ariel Goldman, il explique \u00e0 franceinfo que les trois \u00e9coles priv\u00e9es juives de Seine-Saint-Denis font aujourd'hui le plein, alors que \"ce n'\u00e9tait pas le cas il y a dix ans\". Et que donc selon lui, il reste effectivement \"peu d\u2019enfants juifs \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique\" dans le d\u00e9partement.\n\nLes statistiques ethniques et religieuses n'existent pas en France\n\nMais il est impossible de quantifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne et de dire, comme le fait \u00c9ric Ciotti, qu'il n'y a quasiment plus d'enfants juifs scolaris\u00e9s dans le public dans ce d\u00e9partement. Et pour cause, les statistiques ethniques et religieuses n'existent pas en France.\n\n\"Des enfants juifs scolaris\u00e9s dans le public, il y en a, indique \u00e0 franceinfo le pr\u00e9sident socialiste du d\u00e9partement, St\u00e9phane Troussel. Mais je serais bien incapable de dire combien. Et si moi je ne peux pas vous le dire, je ne vois pas sur quoi \u00c9ric Ciotti se base.\" St\u00e9phane Troussel reproche \u00e0 \u00c9ric Ciotti de vouloir \"faire le buzz\" : \"Son seul objectif, c'est de braconner sur les terres de l'extr\u00eame droite\".\n\nUn sentiment partag\u00e9 par Rodrigo Arenas, de la FCPE, qui envisage m\u00eame des poursuites judiciaires \u00e0 l'encontre d'\u00c9ric Ciotti. \"Oui \u00e7a existe l'antis\u00e9mitisme, mais la Seine-Saint-Denis, les enfants et les \u00e9coles, ce n'est pas le paillasson de la R\u00e9publique\", explique-t-il.", "lang": "fr"}