{"title": "\u0141ukasz Schreiber w Sejmie", "subtitle": "\u0141ukasz Schreiber w Sejmie. Sprawdzamy polityk powiedzia\u0142 podcza obrad. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Odpowied\u017a znajdziecie w naszej analizie.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3977", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/lukasz-schreiber-w-sejmie/", "vclaim": "Platforma Obywatelska zaprezentowa\u0142a 5 lutego 2016 r. projekt ustawy w kt\u00f3rym proponuje 500 z\u0142 na ka\u017cde dziecko. Tego samego dnia zosta\u0142 on z\u0142o\u017cony w Sejmie. W uzasadnieniu znajduje si\u0119 informacja o jego kosztach w 2016 roku w wysoko\u015bci ok. 20 mld z\u0142, jednak nie s\u0105 w nim wskazane wydatki przewidziane na ten cel w kolejnych latach. Uchwalony ju\u017c przez Sejm projekt rz\u0105dowy zak\u0142ada natomiast wp\u0142yw na sektor finans\u00f3w publicznych w 2016 r. na poziomie 17 mld z\u0142, za\u015b w 2017 r. i kolejnych latach na poziomie oko\u0142o 22,5 mld z\u0142.\n\nKoszt propozycji PO na przysz\u0142o\u015b\u0107 zosta\u0142 za to przedstawiony przez przewodnicz\u0105cego Klubu Parlamentarnego partii \u2013 S\u0142awomira Neumanna, w rozmowie na antenie Programu Trzeciego Polskiego Radia. Ma wynosi\u0107 on oko\u0142o 39 mld z\u0142.\n\n\u201cJak Ja s\u0142ysz\u0119, z urz\u0119d\u00f3w pracy m\u00f3wi\u0105 mi urz\u0119dnicy, \u017ce dzwoni\u0105 ludzie kiedy mog\u0105 odebra\u0107 500 z\u0142 na dziecko, czy to b\u0119dzie w listopadzie, czy na pocz\u0105tku grudnia i kiedy maj\u0105 przyj\u015b\u0107 do urz\u0119du pracy to my\u015bl\u0119, \u017ce wszyscy jeste\u015bmy zak\u0142adnikami tych obietnic. I te obietnice trzeba b\u0119dzie realizowa\u0107. (\u2026) B\u0119dziemy tward\u0105 opozycj\u0105, b\u0119dziemy pokazywa\u0107, \u017ce to s\u0105 obietnice nie do zrealizowania. Nie ma takich mo\u017cliwo\u015bci. To nawet nie jest problem, \u017ce trzeba komu\u015b zabra\u0107, bo nie ma tych pieni\u0119dzy, nie ma takich mo\u017cliwo\u015bci. Bud\u017cet ten, ani przysz\u0142oroczny, ani nast\u0119pnego roku, nie ma takich mo\u017cliwo\u015bci, wi\u0119c m\u00f3wimy, to wszystko by\u0142a \u015bciema. I dlatego b\u0119dziemy pokazywa\u0107 Polakom, \u017ce po prostu nie mo\u017cna wierzy\u0107 obietnicom PiSu i za te obietnice mam nadziej\u0119 przyjdzie polityczny rachunek\u201d.\n\nW zwi\u0105zku z tym wypowied\u017a jest prawdziwa.", "lang": "pl"}