{"title": "Este dirigente estudiantil s\u00ed fue detenido por la polic\u00eda chilena, pero no en su casa", "subtitle": "El video de un joven gritando su nombre mientras polic\u00edas lo llevan esposado por unas escaleras -de su casa, seg\u00fan publicaciones virales en redes sociales- circula desde el 27 de octubre pasado. Documentos judiciales confirman que fue detenido esa noche en Iquique, norte de Chile, pero el protagonista, un dirigente estudiantil, confirm\u00f3 que no fue retirado de su domicilio. Sin", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-10-31T20:08:03+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-32458", "url": "https://factual.afp.com/este-dirigente-estudiantil-si-fue-detenido-por-la-policia-chilena-pero-no-en-su-casa", "vclaim": "Este dirigente estudiantil s\u00ed fue detenido por la polic\u00eda chilena, pero no en su casa\n\nEl video de un joven gritando su nombre mientras polic\u00edas lo llevan esposado por unas escaleras -de su casa, seg\u00fan publicaciones virales en redes sociales- circula desde el 27 de octubre pasado. Documentos judiciales confirman que fue detenido esa noche en Iquique, norte de Chile, pero el protagonista, un dirigente estudiantil, confirm\u00f3 que no fue retirado de su domicilio. Sin embargo, existen dos versiones en torno al arresto: mientras un mayor de Carabineros denunci\u00f3 haber sido agredido con una piedra por el joven, \u00e9ste sostiene que no cometi\u00f3 tal ataque y que fue amenazado por los uniformados.\n\n\u201cChile. Secuestran a un dirigente estudiantil de su casa. Urgente difundir\u201d, dice una publicaci\u00f3n del 28 de octubre, retuiteada 891 veces y con unas 12.000 reproducciones. Dos funcionarios de Carabineros llevan por las escaleras de un edificio y por la fuerza a un joven, quien grita hacia las personas que graban el episodio: \u201cAmigo, Rodrigo Alejandro Martinez Caic\u00e9s. Soy dirigente estudiantil. Soy del Centro de Estudiantes de Enfermer\u00eda\u201d, agregando su n\u00famero de identificaci\u00f3n.\n\nCaptura de pantalla de un tuit realizada el 30 de octubre de 2019 Otras cuentas de Twitter y usuarios en Facebook (1, 2) y el medio regional Ahora Tarapac\u00e1 tambi\u00e9n publicaron el contenido, compartido miles de veces y que ya cuenta con decenas de miles de reproducciones. Algunos usuarios aseguran que los hechos ocurrieron en la ciudad de Iquique, que estuvo bajo estado de emergencia tras el estallido de las protestas en Chile el 18 de octubre pasado. Algunas publicaciones tambi\u00e9n se\u00f1alan que Rodrigo Mart\u00ednez es dirigente estudiantil de la carrera de Enfermer\u00eda de la Universidad Arturo Prat (UNAP). Consultado por la AFP, el Centro de Estudiantes de Enfermer\u00eda de la UNAP de Iquique confirm\u00f3 que Rodrigo Mart\u00ednez es presidente la directiva. Asimismo, lo ratific\u00f3 Javiera Escobar, presidenta de la Federaci\u00f3n de Estudiantes de la UNAP. Por su parte, la Federaci\u00f3n Nacional de Estudiantes de Enfermer\u00eda de Chile (Feneech), public\u00f3 el pasado 28 de octubre en Instagram una declaraci\u00f3n sobre la detenci\u00f3n del joven, donde manifiestan su \u201ctotal repudio ante el actuar que atente contra la integridad del compa\u00f1ero o de cualquier persona\u201d, y expresan su apoyo al estudiante.\n\nA esta declaraci\u00f3n adhiri\u00f3 posteriormente el Colegio de Enfermeras, publicando un comunicado en Twitter.\n\nRespecto a la detenci\u00f3n de Mart\u00ednez, el Instituto de Derechos Humanos de Chile asegur\u00f3 en Twitter que acudi\u00f3 a la 1\u00b0 Comisar\u00eda de Iquique: \u201cINDH confirma que est\u00e1 detenido\u201d. Consultados por la AFP, asegur\u00f3 que la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica es la que maneja los antecedentes.\n\nLorena de Ferrari, delegada regional del INDH de Tarapac\u00e1, asegur\u00f3 la madrugada del lunes 28 a Radio Paulina que Mart\u00ednez fue detenido por \u201cmaltrato a obra de Carabineros, y por tanto tendr\u00e1 un control de detenci\u00f3n ma\u00f1ana\u201d.\n\nEl Defensor Penal P\u00fablico de la Regi\u00f3n de Tarapac\u00e1, Gabriel Carri\u00f3n, explic\u00f3 a AFP Factual que entre la noche del 27 y el 28 de octubre acudi\u00f3 a dicha comisar\u00eda junto a otros dos abogados: \u201cAll\u00ed hab\u00eda seis personas detenidas, uno era \u00e9l. No puedo contar lo que declar\u00f3, pero s\u00ed puedo afirmar que no es efectivo que lo sacaron de su domicilio\u201d. Carri\u00f3n agreg\u00f3 que la causa por la que el joven qued\u00f3 detenido fue tomada por el Juzgado de Garant\u00eda de Iquique.\n\nLa querella de un mayor de Carabineros\n\nAl revisar los antecedentes p\u00fablicos de este caso en la Oficina Jur\u00eddica Virtual, servicio en l\u00ednea y abierto del Poder Judicial de Chile, AFP Factual pudo constatar que el mayor de Carabineros de Chile, Francisco Guzm\u00e1n, ingres\u00f3 una querella contra Mart\u00ednez, la cual ya fue declarada admisible por maltrato de obra a Carabineros.\n\nEl uniformado explic\u00f3 que la noche del 27 de octubre recibi\u00f3 una alerta por \u201cbarricadas y des\u00f3rdenes p\u00fablicos\u201d en la intersecci\u00f3n de las calles Riquelme y Vivar, en Iquique. Al acercarse al lugar, junto a otros uniformados vieron una fogata y a un grupo de entre 15 y 20 personas cortando el tr\u00e1nsito, las que procedieron a dispersar. \u201cAl llegar al cruce con Barros Arana, uno de los sujetos (...) se devolvi\u00f3, arrojando a mi persona, un trozo de concreto, que logr\u00e9 esquivar, lanz\u00e1ndome posteriormente una piedra, golpe\u00e1ndome en el rostro a la altura de labio superior, quedando inmediatamente con el rostro ensangrentado\u201d.\n\nEl Mayor Guzm\u00e1n contin\u00faa su querella explicando que \u201cel sujeto\u201d, m\u00e1s adelante identificado como Rodrigo Mart\u00ednez, \u201cprocedi\u00f3 a darse a la fuga\u201d por las escaleras de un edificio de la esquina de calles Amun\u00e1tegui y J.J. P\u00e9rez, donde lo detuvieron en el cuarto piso.\n\nEn esa esquina se encuentra un conjunto de edificios de cuatro pisos cuyas escaleras rojas y abiertas son similares a las que se aprecian en el video viralizado:\n\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n disponible en el Poder Judicial, Mart\u00ednez recibi\u00f3 medidas cautelares de arresto domiciliario nocturno, arraigo nacional y prohibici\u00f3n de acercarse a la v\u00edctima.\n\nConsultado por la AFP, el joven confirm\u00f3 que es \u00e9l quien aparece en el video, pero su versi\u00f3n difiere con la plasmada en la querella. El estudiante asegura que huy\u00f3 de los uniformados que hab\u00edan llegado a dispersar unas barricadas cerca de playa Cavancha. \u201cComenzamos a correr porque llegaron carros lanzaaguas y en Lynch con Vivar hicieron otra barricada. Ah\u00ed lleg\u00f3 Carabineros de nuevo, con motos\u201d. Asegur\u00f3 que al ver las motocicletas de la polic\u00eda volvi\u00f3 a correr. En el camino \u201ccasi me atropellan tres veces. En la tercera, fue el carabinero que me denunci\u00f3 quien choc\u00f3 contra una reja muy fuerte\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nAl llegar a la calle J.J. P\u00e9rez \u201cle ped\u00ed a una se\u00f1ora que me abriera la reja del edificio. Comenc\u00e9 a subir pidiendo ayuda. Ellos, tambi\u00e9n entraron y ya en el cuarto piso me detuvieron\u201d, cuenta el estudiante. Asegura que mientras corr\u00eda por la calle y las escaleras, los funcionarios le gritaban: \u201ccorre, corre que te vamos a matar\u201d.\n\nLuego, mientras bajaba las escaleras detenido, un joven se asom\u00f3 por la puerta de un departamento y comenz\u00f3 a grabarlo. Ah\u00ed grit\u00f3 su nombre y n\u00famero de identificaci\u00f3n:\n\nEl joven confirm\u00f3 a la AFP que no vive en el edificio en el que fue detenido, y que entr\u00f3 all\u00ed para resguardarse.\n\nEl estudiante de Enfermer\u00eda cuenta que al subirse al carro policial, funcionarios lanzaron gas lacrim\u00f3geno al interior. Luego, en la comisar\u00eda pudo conversar con la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica y posteriormente lo trasladaron para constatar si ten\u00eda lesiones. Sin embargo, explica, \u201cme agredieron despu\u00e9s de constatar [las lesiones]. Al bajar del vehiculo me pegaron combos [pu\u00f1etazos] en el est\u00f3mago y tambi\u00e9n con sus rodilleras de pl\u00e1stico\u201d.\n\nDe su detenci\u00f3n, circularon en redes otras im\u00e1genes (1).\n\nEn conclusi\u00f3n, el joven arrestado por uniformados y trasladado abruptamente por las escaleras s\u00ed es un dirigente estudiantil chileno. No obstante, la detenci\u00f3n no ocurri\u00f3 en su casa y hay una causa abierta en la justicia sobre el caso.", "lang": "es"}