{"title": "Rrena e Kadri Veselit p\u00ebr Mitrovic\u00ebn", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-24652", "url": "https://kallxo.com/krypometer/rrena-e-kadri-veselit-per-mitrovicen/", "vclaim": "\u201cJemi t\u00eb gjith\u00eb p\u00ebr Mitrovic\u00ebn. Mitrovica \u00ebsht\u00eb e Kosov\u00ebs dhe Mitrovica \u00ebsht\u00eb nj\u00eb. Ajo p\u00ebr \u00e7far\u00eb duhet t\u00eb gjith\u00eb t\u00eb angazhohemi \u00ebsht\u00eb me arrit nj\u00eb prosperitet m\u00eb t\u00eb mir\u00eb, komunikim m\u00eb t\u00eb mir\u00eb, p\u00ebr faktin se sa m\u00eb mir\u00eb t\u00eb jetojn\u00eb qytetar\u00ebt n\u00eb Mitrovic\u00eb, Zve\u00e7an, Zubin Potok, Leposaviq dhe gjithandej, aq m\u00eb mir\u00eb do t\u2019i ket\u00eb pun\u00ebt edhe shteti yn\u00eb i pavarur dhe sovran. Shqiptar\u00ebt duhet me qen\u00eb sa m\u00eb t\u00eb bashkuar dhe sa m\u00eb unik\u00eb, me p\u00ebrdor\u00eb edhe k\u00ebt\u00eb mund\u00ebsi t\u00eb cil\u00ebn e ka krijuar fushata zgjedhore dhe jo me u nda mes vete\u201d, tha Veseli.", "lang": "sq"}