{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE nas falas dos candidatos ao governo de SP no debate da Globo", "subtitle": "Jo\u00e3o Doria e M\u00e1rcio Fran\u00e7a participaram nesta quinta-feira (25) do \u00faltimo encontro deste 2\u00ba turno.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-10-26T15:09:03.936Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83014", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/10/26/veja-o-que-e-fato-ou-fake-nas-falas-dos-candidatos-ao-governo-de-sp-no-debate-da-globo1.ghtml", "vclaim": "A assessoria de Jo\u00e3o Doria diz que a administra\u00e7\u00e3o tomou duas medidas para reduzir a fila: os pedidos de exame com mais de 6 meses foram encaminhados para uma nova consulta para an\u00e1lise da \"pertin\u00eancia atual do pedido do exame\". Para os pedidos com menos de 6 meses a secretaria montou um call center que acionou os pacientes para confirmar a necessidade do exame. A partir disso, constatou-se que 78 mil pessoas n\u00e3o tinham mais necessidade de fazer o exame. Outras 68 mil pessoas foram mandadas para a reavalia\u00e7\u00e3o, sendo que destas 12 mil retornaram para avalia\u00e7\u00e3o.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Quando era prefeito, Doria reformulou o programa e acrescentou 208,4 mil crian\u00e7as de baixa renda que n\u00e3o estavam matriculadas na rede municipal. No entanto, o n\u00famero total de benefici\u00e1rios foi reduzido em mais da metade, de 916 mil alunos para 431 mil. Al\u00e9m de ter reduzido o n\u00famero de beneficiados, parte das crian\u00e7as que continuou no programa ainda ficou meses sem receber leite por causa de atrasos nos envios pela Prefeitura.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: O estado de S\u00e3o Paulo tem 4,6 milh\u00f5es de pessoas desempregadas e subempregadas, segundo dados da Pnad Cont\u00ednua, do IBGE, referentes ao 2\u00ba trimestre deste ano. Desse total, 3,4 milh\u00f5es est\u00e3o desempregadas (n\u00e3o trabalham e est\u00e3o procurando trabalho) e 1,2 milh\u00e3o s\u00e3o subocupadas (trabalham menos de 40 horas por semana e gostariam de trabalhar mais).\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Os casos de latroc\u00ednio (roubo seguido de morte) dobraram em setembro deste ano se comparados com o mesmo m\u00eas do ano passado: de 11 para 22. Se forem considerados os casos de latroc\u00ednio ocorridos de abril, quando M\u00e1rcio Fran\u00e7a assumiu o governo, a setembro, \u00faltimo m\u00eas com dados dispon\u00edveis, o per\u00edodo de 2018 tamb\u00e9m n\u00e3o foi o menor da hist\u00f3ria. Houve nesses meses 135 casos de latroc\u00ednio, contra 130 em 2010 e 128 em 2006. Se for feita uma compara\u00e7\u00e3o com 2017, a queda tamb\u00e9m n\u00e3o chega a 30%. Houve uma redu\u00e7\u00e3o, na verdade, de 16%.\n\nJ\u00e1 o dado de roubo a banco est\u00e1 correto. Em setembro de 2018, houve dois casos, mesmo n\u00famero de 2017. Foram os meses de setembro com os menores n\u00fameros de casos de toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica, que come\u00e7a em 2002. O n\u00famero de roubos a bancos de abril a setembro deste ano (31) tamb\u00e9m foi o menor de toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica. Em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior, no entanto, a redu\u00e7\u00e3o \u00e9 de 18%.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Doria disse em entrevista que foi ao ar na TV Gazeta em junho deste ano que tinha a inten\u00e7\u00e3o de privatizar a Sabesp. \u201cNa Sabesp, a nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela seja privatizada. N\u00e3o faz sentido voc\u00ea ter uma empresa de saneamento p\u00fablica ao meu ver. Ela j\u00e1 \u00e9 parcialmente privada, nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela seja totalmente privada, que seja feita uma ag\u00eancia reguladora, porque ela \u00e9 quase um monop\u00f3lio\u201d.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Definido por lei estadual, o efetivo fixado da Pol\u00edcia Militar do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de 93.802 policiais. A Pol\u00edcia Militar conta atualmente, no entanto, com 81.609 pra\u00e7as e oficiais no quadro de policiais efetivos, n\u00famero superior ao citado pelo candidato. Esse dado, de agosto, \u00e9 o mais atualizado dispon\u00edvel. Desse efetivo, 2.406 est\u00e3o atualmente no curso de forma\u00e7\u00e3o. Apesar de n\u00e3o estarem nas ruas ainda, eles fazem parte parte do efetivo da corpora\u00e7\u00e3o.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Segundo a pr\u00f3pria p\u00e1gina da Univesp, hoje a institui\u00e7\u00e3o tem cerca de 35 mil alunos. O primeiro vestibular aconteceu em 2014 com a oferta de 3.330 vagas. O n\u00famero de mais de 48 mil vagas dito pelo candidato s\u00f3 \u00e9 obtido se forem somados os 35 mil alunos j\u00e1 inscritos, com as 21.650 vagas oferecidas no vestibular para o 2\u00ba semestre de 2018, que teve o \u00faltimo dia de matr\u00edcula da 3\u00aa chamada no dia 17 de agosto. N\u00e3o \u00e9 levado em conta, no entanto, o fato de que alunos se formar\u00e3o assim que os que novos aprovados no processo seletivo entrarem na faculdade.\n\nJ\u00e1 os demais cargos que ocupou, de fato, foram por concurso p\u00fablico ou elei\u00e7\u00e3o. Fran\u00e7a foi oficial de justi\u00e7a em S\u00e3o Vicente (SP), de 1983 a 1992. Foi eleito vereador da cidade em 1992 e prefeito em 1996 e 2000. Tamb\u00e9m foi eleito deputado federal por duas vezes, em 2006 e 2010.", "lang": "pt"}