{"title": "\"B\u00fassola Pol\u00edtica\" \u00e9 manipulada a favor do partido Iniciativa Liberal?", "subtitle": "Question\u00e1rio que visa definir a \"posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\" de cada participante, de acordo com as respetivas respostas, est\u00e1 a gerar cr\u00edticas e acusa\u00e7\u00f5es de enviesamento a favor do partido Iniciativa Liberal. Na sequ\u00eancia de v\u00e1rios pedidos de verifica\u00e7\u00e3o, o Pol\u00edgrafo contactou tr\u00eas polit\u00f3logos, pedindo-lhes que analisassem as perguntas e a metodologia utilizada no inqu\u00e9rito.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-01T12:20:28+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39712", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/bussola-politica-e-manipulada-a-favor-da-iniciativa-liberal", "vclaim": "Nas \u00faltimas semanas tem sido partilhado nas redes sociais um question\u00e1rio online que se prop\u00f5e a definir a \"posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\" de cada participante de acordo com as respetivas respostas. Denominado como \"B\u00fassola Pol\u00edtica\", tem sido alvo de cr\u00edticas por causa de um suposto enviesamento ou at\u00e9 manipula\u00e7\u00e3o favorecendo o partido Iniciativa Liberal.\n\nV\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram uma verifica\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia cient\u00edfica deste teste que, de acordo com os seus promotores, \"foi feito com o objetivo de fazer com que os portugueses fiquem a conhecer melhor as principais op\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias dispon\u00edveis nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2019\".\n\nAs den\u00fancias em causa apontam, em primeiro lugar, para os autores do inqu\u00e9rito, o Instituto Mises Portugal, uma organiza\u00e7\u00e3o que assume a miss\u00e3o de \"promover o Livre Com\u00e9rcio, assim como a divulga\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o, e o ensino da Ci\u00eancia Econ\u00f3mica, sob a perspectiva da Escola Austr\u00edaca da Economia - na tradi\u00e7\u00e3o de Ludwig von Mises - assim como das restantes Ci\u00eancias Sociais, com \u00eanfase especial no universo lus\u00f3fono\". Ou seja, ligado ao pensamento liberal que, precisamente, \u00e9 defendido pelo partido Iniciativa Liberal.\n\nMais: o partido Iniciativa Liberal tem divulgado insistentemente o inqu\u00e9rito em causa nas suas redes sociais, o que tamb\u00e9m \u00e9 apontado como suspeito pelos que colocam em causa a credibilidade do teste.\n\nEssa correla\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica entre os autores do inqu\u00e9rito e o partido Iniciativa Liberal existe, sem d\u00favida, mas isso n\u00e3o comprova - por si s\u00f3 - o alegado enviesamento do inqu\u00e9rito. O mesmo se aplica \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito nas p\u00e1ginas do partido Iniciativa Liberal.\n\nOra, para conferir se h\u00e1 ou n\u00e3o um enviesamento, o Pol\u00edgrafo questionou tr\u00eas polit\u00f3logos sobre esta mat\u00e9ria, pedindo-lhes que analisassem as perguntas e a metodologia utilizada no inqu\u00e9rito.\n\nLu\u00eds de Sousa, investigador auxiliar do Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa, considera que \"a ferramenta n\u00e3o est\u00e1 bem concebida\" e \"n\u00e3o tem rigor acad\u00e9mico\", acrescentando: \"Algumas escalas de resposta \u2018empurram\u2019 o inquirido sensato para o statu quo, outras est\u00e3o confusas e misturam mais do que um tema na mesma pergunta\".\n\nPor outro lado, sublinha que o inqu\u00e9rito n\u00e3o indica \"qualquer explica\u00e7\u00e3o sobre a metodologia utilizada e como foi feita a codifica\u00e7\u00e3o dos manifestos dos partidos\". E conclui: \"Acho que deve ser entendido mais como uma coisa l\u00fadica, mas admito que possa haver outras inten\u00e7\u00f5es por detr\u00e1s da sua elabora\u00e7\u00e3o\".\n\nPara Bruno Ferreira Costa, polit\u00f3logo, professor auxiliar da Universidade da Beira Interior e dirigente do partido Alian\u00e7a (o partido supostamente mais \u201cpenalizado\u201d pelos resultados do teste, de acordo com as den\u00fancias que recebemos), \"estes inqu\u00e9ritos partem de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o d\u00fabias, quando deveriam ser realizados com inqu\u00e9ritos aos partidos. A referida b\u00fassola coloca o Alian\u00e7a fora de um quadrante onde se coloca de forma clara: o liberalismo econ\u00f3mico, a import\u00e2ncia da economia de mercado e a valoriza\u00e7\u00e3o do contributo do setor privado\".\n\n\"Esta situa\u00e7\u00e3o promove um enviesamento que prejudica o Alian\u00e7a e que favorece o Iniciativa Liberal, que surge como o \u00fanico partido com essa matriz. O posicionamento natural e que se encontra na nossa matriz colocar-nos-ia num patamar mais liberal (pr\u00f3ximo ao quadrado amarelo). As quest\u00f5es n\u00e3o permitem uma bateria de respostas mais amplas ou num\u00e9ricas, de concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia, o que seria mais exato. Neste dom\u00ednio, qualquer posicionamento no quadrado amarelo remete para a Iniciativa Liberal\", sublinha Ferreira Costa.\n\nPor sua vez, o polit\u00f3logo Ant\u00f3nio Costa Pinto, investigador coordenador do Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa e professor convidado do ISCTE - Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa, n\u00e3o detectou problemas de car\u00e1cter t\u00e9cnico no inqu\u00e9rito: \"Pelo que vejo, o posicionamento do quadro parece-me bem feito e congruente com os programas e manifestos eleitorais com partidos. Parece-me que bate tudo certo\".", "lang": "pt"}