{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso tu\u00edte de Moro afirmando que 'crime \u00e9 imposs\u00edvel acabar porque a mente veio do macaco'", "subtitle": "Perfil oficial do ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica n\u00e3o mostra post que circula nas redes sociais", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-07-03T08:07:57-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41336", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/07/03/verificamos-tuite-moro-macaco/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um tu\u00edte que teria sido publicado pelo ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro. No texto, o ex-juiz federal teria afirmado que \u201co crime \u00e9 imposs\u00edvel acabar totalmente porque a mente humana veio do macaco, um animal assassino\u201d. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cO crime \u00e9 imposs\u00edvel acabar totalmente porque a mente humana veio do macaco, um animal assassino\u201d\n\n Texto de tu\u00edte atribu\u00eddo ao ministro S\u00e9rgio Moro que, at\u00e9 as 19h do dia 02 de julho de 2019, estava sendo compartilhado no Facebook\n\nO tu\u00edte analisada pela Lupa n\u00e3o foi publicado pelo ministro S\u00e9rgio Moro. Realizando uma busca pelo perfil oficial do ex-juiz federal foi poss\u00edvel constatar que ele nunca publicou um post afirmando que \u201co crime \u00e9 imposs\u00edvel acabar totalmente porque a mente humana veio do macaco, um animal assassino\u201d (veja aqui e aqui).\n\nO ministro \u00e9 novo na rede social, tendo publicado pela primeira vez em abril de 2019. Segundo Moro, ele decidiu aderir ao twitter para \u201cdivulgar os projetos e as propostas do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica.\u201d Atualmente, o ministro tem 269 tweets em sua conta oficial e conta com 1,08 milh\u00f5es de seguidores.\n\nO tu\u00edte atribu\u00eddo a Moro, na verdade, foi feito na conta @policiasurpresa, em 2016.\n\nA informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi verificada pelo Boatos.org e pelo Aos Fatos.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}