{"title": "La v\u00e9ritable histoire de la photo cens\u00e9e montrer Che Guevara ex\u00e9cutant des femmes", "subtitle": "Le site Dreuz.info critique l\u2019exposition parisienne en hommage \u00e0 la figure de la r\u00e9volution cubaine, et publie une photo compl\u00e8tement hors contexte.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-02-09T12:00:13+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22244", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/02/09/la-veritable-histoire-de-la-photo-censee-montrer-che-guevara-executant-des-femmes_5254323_4355770.html", "vclaim": "\u00ab Voil\u00e0 l\u2019image du Che qui devrait \u00eatre sur les T-shirts \u00bb : une image en noir et blanc d\u2019un militaire en b\u00e9ret et treillis, mettant en joue deux femmes sans d\u00e9fense, alors que deux autres sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendues par terre. Le blog Dreuz.info, qui appara\u00eet peu fiable dans le D\u00e9codex, en a fait l\u2019illustration de son article sur la cruaut\u00e9 d\u2019Ernesto Guevara, dit \u00ab Le Che \u00bb, qui fait l\u2019objet d\u2019une exposition \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Paris. Mais cette photo ne repr\u00e9sente pas le r\u00e9volutionnaire cubain, puisqu\u2019elle fut prise au Salvador bien apr\u00e8s sa mort.\n\nL\u2019image circule depuis l\u2019automne 2017 sur des comptes Twitter dans plusieurs pays (par exemple ici, ici ou ici). Pourtant, comme l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 plusieurs sites de v\u00e9rification, comme factchecker.gr, ou le br\u00e9silien e-farsas.com, la photo d\u2019origine provient d\u2019un album de photos d\u2019archives du Front Farabundo Marti de lib\u00e9ration nationale (FMLN), mouvement marxiste r\u00e9volutionnaire fond\u00e9 en 1980, qui participa \u00e0 la guerre civile au Salvador jusqu\u2019en 1992. Des \u00e9v\u00e9nements bien post\u00e9rieurs \u00e0 la mort de Che Guevara, qui est survenue en 1967.\n\nLe r\u00e9volutionnaire argentin, propuls\u00e9 au rang d\u2019ic\u00f4ne par la c\u00e9l\u00e8bre photo d\u2019Alberto Korda, a une histoire tumultueuse et controvers\u00e9e. L\u2019exposition que lui consacre la ville de Paris a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9e. Mais ce n\u2019est pas lui qui figure sur la photo de l\u2019ex\u00e9cution.", "lang": "fr"}