{"title": "[] #Verificamos: Foto tirada em 2010 ap\u00f3s evacua\u00e7\u00e3o de hospital \u00e9 usada para ilustrar sa\u00fade p\u00fablica em 2016", "subtitle": "Circula pelas redes sociais uma foto de um hospital lotado de pacientes deitados em macas. A legenda diz que a imagem \u00e9 do sistema de sa\u00fade durante o \u201cgoverno petista\u201d, e foi supostamente tirada em 2016. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-05-13T17:09:40-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-53563", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/13/verificamos-hospital-2016/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma foto de um hospital lotado de pacientes deitados em macas. A legenda diz que a imagem \u00e9 do sistema de sa\u00fade durante o \u201cgoverno petista\u201d, e foi supostamente tirada em 2016. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cGoverno petista 2016\n\n Foto de 2016, \u201cBons\u201d tempos em que a sa\u00fade estava \u201cbem\u201d e a imprensa n\u00e3o noticiava nada a respeito. Bando de Hip\u00f3critas\u2026\u201d\n\n Legenda de foto publicada no Facebook, at\u00e9 as 16h do dia 13 de maio, havia sido compartilhada por mais de 22 mil pessoas\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. A situa\u00e7\u00e3o retratada na foto n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o sistema de sa\u00fade no ano de 2016, mas com um inc\u00eandio ocorrido no Instituto Dr. Jos\u00e9 Frota (IJF), emerg\u00eancia hospitalar em Fortaleza (CE), em 2010. Na ocasi\u00e3o, ap\u00f3s um curto-circuito em dois capacitores de energia, cerca de 60 pacientes foram removidos das \u00e1reas internas do estabelecimento por quest\u00f5es de seguran\u00e7a e foram encaminhados \u00e0 parte externa, o que causou a aglomera\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria. \u00c0 \u00e9poca, o hospital confirmou que n\u00e3o houve feridos e que o inc\u00eandio foi controlado rapidamente.\n\nO inc\u00eandio foi amplamente noticiado pela imprensa (aqui, aqui e aqui) e, em mais de uma ocasi\u00e3o, o cen\u00e1rio ca\u00f3tico das macas distribu\u00eddas em um espa\u00e7o pequeno foi ressaltado. A primeira publica\u00e7\u00e3o da imagem foi feita em um blog em 07 de abril de 2010, um dia ap\u00f3s o inc\u00eandio, e foi atribu\u00edda ao fot\u00f3grafo Edmar Soares. O texto foi assinado pelo ent\u00e3o vereador Paulo Vasconcelos (PRB), do munic\u00edpio de Sobral (CE), e fala das cr\u00edticas da oposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o municipal do hospital.\n\nApesar de se tratar de uma situa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e n\u00e3o retratar com precis\u00e3o o sistema de sa\u00fade do munic\u00edpio, o IJF, administrado pela Prefeitura Municipal de Fortaleza, passou por uma s\u00e9rie de problemas estruturais durante a gest\u00e3o da prefeita Luizianne Lins (PT), que comandou a capital cearense entre 2005 e 2012. Foram tr\u00eas inc\u00eandios em um ano. H\u00e1 ainda registros de superlota\u00e7\u00e3o no per\u00edodo.\n\nTamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade que \u201ca imprensa n\u00e3o noticiava nada\u201d sobre a situa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica no Brasil durante a gest\u00e3o do PT. Uma simples busca no Google desmente isso. \u00c9 poss\u00edvel encontrar reportagens sobre o assunto em todos os principais ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u2013 incluindo \u201cGripe e falta de m\u00e9dico levam caos a hospitais p\u00fablicos e privados de SP\u201d, publicada pela Folha de S.Paulo em mar\u00e7o de 2016, e \u201cMais de 60% dos hospitais p\u00fablicos est\u00e3o sempre superlotados\u201d, veiculada pelo Bom Dia Brasil, da TV Globo, em mar\u00e7o de 2014.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi verificada pelo site E-Farsas.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}