{"title": "M\u00e1rcio Fran\u00e7a cita dados errados de viol\u00eancia policial e vagas de universidades em sabatina do UOL | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-7658", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/marcio-franca-cita-dados-errados-de-violencia-policial-e-vagas-de-universidades-em-sabatina-do-uol/", "vclaim": "O governador de S\u00e3o Paulo e pr\u00e9-candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o pelo PSB, M\u00e1rcio Fran\u00e7a errou ao afirmar que a letalidade de policiais em servi\u00e7o era a menor da hist\u00f3ria do estado. O pol\u00edtico participou nesta quarta-feira (30) da sabatina promovida pelo UOL, pelo jornal Folha de S.Paulo e pelo SBT com os pr\u00e9-candidatos ao Pal\u00e1cio dos Bandeirantes nas elei\u00e7\u00f5es deste ano.\n\nEm parceria com o UOL, checamos algumas declara\u00e7\u00f5es de Fran\u00e7a. Na entrevista, o pr\u00e9-candidato do PSB citou dados errados sobre o n\u00famero de vagas nas universidade estaduais e tamb\u00e9m falou sobre o ICMS do diesel em S\u00e3o Paulo.\n\nM\u00e1rcio Fran\u00e7a sugere que a taxa de mortes decorrentes de interven\u00e7\u00f5es policiais em servi\u00e7o foi a menor da hist\u00f3ria do Estado de S\u00e3o Paulo. A Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo disponibiliza o n\u00famero absoluto de mortes causadas por policiais por trimestre desde 1995. Para o c\u00e1lculo do \u00edndice (mortes por policiais para cada 100.000 habitantes), utilizamos os dados da popula\u00e7\u00e3o estadual da Seade, os mesmos que a secretaria usa para o c\u00e1lculo da taxa de criminalidade.\n\nN\u00e3o \u00e9 preciso olhar toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica para ver que o governador errou em sua declara\u00e7\u00e3o: em 2017, dado mais recente divulgado, o \u00edndice foi de 1,57 mortos. Nos \u00faltimos 10 anos, o menor \u00edndice registrado foi o de 2013 (aproximadamente 0,82 mortos). O ano passado, na verdade, \u00e9 o segundo maior da \u00e9poca, ficando atr\u00e1s apenas de 2014, quando a taxa foi de 1,66.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a n\u00fameros absolutos, a pol\u00edcia paulista matou 687 pessoas no ano passado. O n\u00famero tamb\u00e9m \u00e9 o segundo maior dos \u00faltimos 10 anos, ficando atr\u00e1s, mais uma vez, de 2014, quando 708 pessoas foram mortas em confrontos com policiais em servi\u00e7o.\n\nOutro lado. Procurada pela reportagem, a assessoria de imprensa do governador disse que ele utilizou dados do primeiro trimestre de 2018, que s\u00e3o \"mais atualizados que os apontados pela reportagem\". No entanto, nesses n\u00fameros, divulgados mensalmente pela Transpar\u00eancia da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica, n\u00e3o h\u00e1 a separa\u00e7\u00e3o de mortes cometidas por policiais em servi\u00e7o e fora dele\n\nS\u00e3o Paulo e mais quatro estados \u2014 Esp\u00edrito Santo, Paran\u00e1, Rio Grande do Sul e Santa Catarina \u2014 cobram a al\u00edquota de 12% do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os (ICMS) sobre \u00f3leo diesel, a menor, de acordo levantamento da Federa\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio de Combust\u00edveis e de Lubrificantes (Fecombust\u00edveis) de 2017. As al\u00edquotas de ICMS pelo Brasil variam de 12% a 25%, ainda segundo os dados da Fecombust\u00edveis.\n\nAs tr\u00eas universidades paulistas, USP (8.408 vagas pelo vestibular e 2.472 vagas pelo Enem), Unicamp (3.340 vagas) e Unesp (7.365 vagas), oferecem, juntas, 21.852 vagas para 2018, n\u00famero pr\u00f3ximo ao informado por M\u00e1rcio Fran\u00e7a.\n\nNa USP, Unicamp e Unesp, das 21.557 matr\u00edculas em 2017, 9.545 foram de alunos egressos da escola p\u00fablica. No total, portanto, 44,3% dos ingressantes nas universidades estaduais estudaram em escola p\u00fablica no ensino m\u00e9dio, propor\u00e7\u00e3o abaixo do mencionado por M\u00e1rcio Fran\u00e7a.\n\nNa USP, 36,7% dos ingressantes em 2017 estudaram em escola p\u00fablica durante o ensino m\u00e9dio. Na Unicamp, essa propor\u00e7\u00e3o foi de 50,3% em 2017. Na Unesp, 52,6% dos ingressantes eram de escola p\u00fablica.\n\nEm janeiro de 2015, M\u00e1rcio Fran\u00e7a assumiu a Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, que coordena a gest\u00e3o das universidades estaduais. Naquele ano, 21.534 alunos ingressaram nas tr\u00eas universidades estaduais, 37% deles \u2014 7.964 estudantes \u2014 egressos do ensino p\u00fablico.\n\nOutro lado. Segundo a assessoria, Fran\u00e7a referia-se aos n\u00fameros de cada universidade: \"o sistema de cota para alunos da rede p\u00fablica foi adotado pela USP em 2018, tendo atingido a meta inicial estabelecida, de 37%\". J\u00e1 a a Unicamp e a Unesp, \"tiveram em 2017, 50,3% e 50,2%, respectivamente, de alunos oriundos da rede p\u00fablica\". Como citado na checagem, individualmente, Unicamp e Unesp, em 2017, tiveram pouco mais da metade dos novos alunos egressos de escolas p\u00fablicas, enquanto a USP, que representa metade das vagas do sistema universit\u00e1rio estadual, ficou abaixo de 40%. Na soma, portanto, a propor\u00e7\u00e3o de novos alunos egressos do ensino p\u00fablico ainda n\u00e3o atingiu 50%.\n\nM\u00e1rcio Fran\u00e7a d\u00e1 essa declara\u00e7\u00e3o para explicar porque n\u00e3o consegue reajustar os vencimentos dos policiais, mesmo que reconhe\u00e7a que seus sal\u00e1rios estejam defasados. A briga da categoria por um reajuste n\u00e3o \u00e9 atual: em julho do ano passado, na Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a P\u00fablica e Combate ao Crime Organizado, policiais reclamaram das dificuldades financeiras e dos tr\u00eas anos sem corre\u00e7\u00e3o salarial. No come\u00e7o do ano, o ex-governador Geraldo Alckmin (PSDB) chegou a anunciar um reajuste de 4% aos policiais (0,5% a mais do que o concedido aos outros funcion\u00e1rios p\u00fablicos) e, por isso, recebeu uma nota de rep\u00fadio da CERPM (Coordenadoria das Entidades Representativas dos Policiais Militares do Estado de S\u00e3o Paulo): \u201cnem de longe corrige a defasagem salarial de quase 27%, tendo como refer\u00eancia a infla\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos quatro anos, que corroeu os vencimentos dos policiais militares, tornando-os dependentes, e, por que n\u00e3o dizer, ref\u00e9ns de institui\u00e7\u00f5es financeiras\u201d.\n\nA Lei das Elei\u00e7\u00f5es pro\u00edbe desde 10 de abril que prefeitos, governadores e demais agentes p\u00fablicos, como presidentes de estatais concedam aumentos salariais ao funcionalismo acima da infla\u00e7\u00e3o calculada para 2018. A declara\u00e7\u00e3o de M\u00e1rcio Fran\u00e7a \u00e9 IMPRECISA, pois ele atualmente n\u00e3o pode conceder aumentos salariais reais, mas pode reajustar os sal\u00e1rios para recompor as perdas inflacion\u00e1rias ao longo do per\u00edodo eleitoral.\n\nA lei pro\u00edbe a concess\u00e3o de aumentos salariais ainda que elas sejam pagos apenas depois das elei\u00e7\u00f5es. At\u00e9 mesmo os aumentos salariais envolvendo negocia\u00e7\u00f5es iniciadas antes do per\u00edodo eleitoral est\u00e3o vetados.\n\nA proibi\u00e7\u00e3o prevista na legisla\u00e7\u00e3o eleitoral brasileira segue at\u00e9 1\u00ba de janeiro, quando ocorre a posse dos eleitos no pleito de 2018. O desrespeito \u00e0 lei eleitoral pode levar \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o do registro de candidatura, al\u00e9m de processo por pr\u00e1tica de improbidade administrativa.\n\nOutra limita\u00e7\u00e3o legal para os ajustes salariais seria a Lei de Responsabilidade Fiscal, que estabelece limite para os gastos com pessoal dos estados. Pela lei, o gasto com folha de pagamentos do estado n\u00e3o pode ultrapassar 60% da receita corrente l\u00edquida estadual. No caso espec\u00edfico do Poder Executivo, o limite \u00e9 de 49%. A lei estabelece tamb\u00e9m um limite prudencial de gastos com pessoal de 57% das receitas correntes -- 46,55% para o Executivo -- a partir do qual o governo est\u00e1 proibido de conceder qualquer reajuste salarial, ainda que envolvendo recomposi\u00e7\u00e3o de perdas salariais.\n\nDe acordo relat\u00f3rio de gest\u00e3o fiscal, da Secretaria da Fazenda, o governo estadual est\u00e1 dentro do limites da Lei de Responsabilidade Fiscal. De janeiro a abril, a rela\u00e7\u00e3o de despesa com pessoal do Executivo correspondeu 42,36% da receitas correntes l\u00edquidas estaduais, abaixo, portanto, dos limites prudencial e m\u00e1ximo estabelecidos pela lei.\n\nOutro lado. Sobre a quest\u00e3o do reajuste, Fran\u00e7a reitera, em nota, que \"a revis\u00e3o de perdas j\u00e1 foi feita este ano, assinada pelo o ex-governador Geraldo Alckmin e aprovada pela Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo.", "lang": "pt"}