{"title": "No, esta joven no es hija de la exmandataria; es la primera maestra preescolar con s\u00edndrome de Down en Argentina", "subtitle": "Una publicaci\u00f3n con la imagen de una joven presentada como hija de la expresidenta argentina Cristina Kirchner (2007-2015) circula en redes sociales junto a la inscripci\u00f3n: \u201cCarolina Pulqui, la otra hija de CFK, rompe el silencio: \u2018Mi mam\u00e1 es un monstruo, me escondi\u00f3 por tener retraso mental\u2019\u201d. Sin embargo, la chica no se llama Carolina Pulqui sino Noelia Garella, una", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-07-29T21:31:52+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18348", "url": "https://factual.afp.com/no-esta-joven-no-es-hija-de-la-exmandataria-es-la-primera-maestra-preescolar-con-sindrome-de-down-en", "vclaim": "No, esta joven no es hija de la exmandataria; es la primera maestra preescolar con s\u00edndrome de Down en Argentina\n\nUna publicaci\u00f3n con la imagen de una joven presentada como hija de la expresidenta argentina Cristina Kirchner (2007-2015) circula en redes sociales junto a la inscripci\u00f3n : \u201cCarolina Pulqui, la otra hija de CFK, rompe el silencio: \u2018Mi mam\u00e1 es un monstruo, me escondi\u00f3 por tener retraso mental\u2019\u201d. Sin embargo, la chica no se llama Carolina Pulqui sino Noelia Garella, una cordobesa que en 2012 se hizo conocida por ser maestra jardinera con s\u00edndrome de Down.\n\nLa publicaci\u00f3n fue compartida 11.000 veces en Facebook desde el 21 de julio pasado. Adem\u00e1s, la misma imagen con el mismo texto tambi\u00e9n circul\u00f3 por WhatsApp y fue enviada varias veces al tel\u00e9fono de Reverso, en el que se recibe material para verificar.\n\nCaptura de pantalla del 29 de julio de 2019 de la publicaci\u00f3n en Facebook El meme ya hab\u00eda circulado en 2017. En ese entonces, la propia Garella explic\u00f3 que la mujer de la foto es ella y que no tiene ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n con la expresidenta. \u201cMe sorprendi\u00f3. Es como una discriminaci\u00f3n en las redes\u201d, sostuvo la maestra jardinera en una nota con el canal El Doce de C\u00f3rdoba, y adem\u00e1s aclar\u00f3 que no es hija de la ahora candidata a vicepresidente por la coalici\u00f3n opositora Frente de Todos. En ese entonces, la madre de Noelia explic\u00f3 que supo sobre lo que circulaba en redes sociales gracias a una familiar. \u201cEsto no hace m\u00e1s que poner en duda muchas cosas que figuran en las redes porque esto no le hace bien a nadie, no s\u00e9 a qui\u00e9n puede beneficiar\u201d, dijo el padre de la joven en la misma entrevista. La foto utilizada en las publicaciones es de una entrevista que realiz\u00f3 Garella en 2012 al canal Magazine.\n\nEse a\u00f1o, Noelia se convirti\u00f3 en la primera persona con s\u00edndrome de Down en trabajar como maestra de preescolar en Argentina. \"Esto me encanta. Desde que soy chica siempre so\u00f1\u00e9 con ser maestra porque me gustan los ni\u00f1os\", declar\u00f3 en 2016 a la AFP.\n\nNoelia Garella juega con uno de sus alumnos en C\u00f3rdoba, Argentina, el 29 de setiembre de 2016 Cristina Fern\u00e1ndez tuvo dos hijos con el fallecido exmandatario N\u00e9stor Kirchner: el diputado M\u00e1ximo Kirchner y la cineasta Florencia Kirchner. A su vez, una b\u00fasqueda de \"Carolina Pulqui\" en Google arroj\u00f3 resultados vinculados a la publicaci\u00f3n viralizada o incluso a entradas de blogs donde se habla de una supuesta hija de Fern\u00e1ndez no reconocida con ese nombre. Anteriormente tambi\u00e9n circul\u00f3 una afirmaci\u00f3n similar sobre una supuesta hija de la expresidenta argentina pero con la imagen de otra persona. En este caso la mujer de la foto era Izaskun Buelta, una espa\u00f1ola cuya imagen fue publicada por un diario espa\u00f1ol diez a\u00f1os atr\u00e1s.\n\nBuelta se convirti\u00f3 en un personaje viral cuando apareci\u00f3 en la televisi\u00f3n espa\u00f1ola para denunciar las complicaciones que ten\u00eda para poder acceder al mercado laboral. El programa en el que particip\u00f3 se llamaba \u201cTengo una pregunta para usted\u201d y, si bien ahora no se transmite, est\u00e1 disponible online (1 y 2).\n\nEsta verificaci\u00f3n fue realizada por el proyecto colaborativo Reverso. Participaron periodistas de Chequeado y AFP.", "lang": "es"}