{"title": "Cristas acusou Costa de mentir: acordo com parceiros estava assinado?", "subtitle": "O PM garantiu no Parlamento, em resposta a Cristas, que acordo com parceiros \"estava assinado\". L\u00edder do CDS acusou-o de mentir. A verdade \u00e9...", "author": "observador.pt", "date": "18 Jan 2017, 00:05", "vclaim_id": "vclaim-id-1670", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-cristas-acusou-costa-de-mentir-acordo-com-parceiros-estava-assinado/", "vclaim": "Esta foi a resposta de Ant\u00f3nio Costa a Assun\u00e7\u00e3o Cristas no Parlamento, na sequ\u00eancia do seguinte di\u00e1logo, que teve lugar pelas 16 horas:\n\nAssun\u00e7\u00e3o Cristas pergunta a Costa: \u201cO acordo de concerta\u00e7\u00e3o social j\u00e1 est\u00e1 assinado por todos os parceiros e o Governo?\u201d\n\nCristas insiste: \u201cHouve alguma assinatura escondida entre a uma da tarde e as tr\u00eas? Estive com dois parceiros esta manh\u00e3 e nenhum tinha assinado o acordo. Quer manter a sua resposta?\u201d\n\n\u00c9 ent\u00e3o que Ant\u00f3nio Costa d\u00e1 a resposta citada na abertura deste texto: \u201cBom, combin\u00e1mos que n\u00e3o haveria nenhuma cerim\u00f3nia [p\u00fablica] e que o decreto circularia e todos assinar\u00edamos, portanto est\u00e1 assinado\u201d.\n\nCristas concluiu: \u201cAcabou de mentir a esta c\u00e2mara. Mentiu. Vamo-nos habituando porque mente cada vez que aqui vem. O acordo n\u00e3o est\u00e1 ainda assinado\u201d.\n\nAs palavras foram duras e o tom foi assertivo: a l\u00edder do CDS protagonizava um dos momentos mais quentes do debate quinzenal desta tarde de ter\u00e7a-feira, ao acusar Ant\u00f3nio Costa de mentir por ter dito ali mesmo que o acordo com os parceiros sociais \u2014 que prev\u00ea a descida da TSU como compensa\u00e7\u00e3o para um aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo \u2014 j\u00e1 estava assinado.\n\n\u201cO senhor mente!\u201d, acusou Assun\u00e7\u00e3o Cristas. \u201c\u00c9 mentira!\u201d E acrescentou: \u201cO senhor acabou de mentir a esta c\u00e2mara, o senhor mentiu. Come\u00e7amos por ficar habituados, o senhor mente sempre que aqui vem e acabou de mentir objetivamente. O acordo n\u00e3o est\u00e1 ainda assinado\u201d, reiterou v\u00e1rias vezes Assun\u00e7\u00e3o Cristas.\n\n\u00c9 que a l\u00edder do CDS tinha estado reunida de manh\u00e3 com a UGT e com a CAP, dois dos parceiros que constituem a concerta\u00e7\u00e3o social, e sabia que pelo menos aqueles dois membros n\u00e3o tinham ainda assinado o acordo \u00e0 hora a que Costa fez o an\u00fancio no Parlamento.\n\nAnt\u00f3nio Costa ficou atrapalhado na resposta, por ter dito que estava tudo fechado e rubricado, quando o que deveria dizer era que o acordo estava a ser assinado naquele momento pelos parceiros. \u201cCombin\u00e1mos que n\u00e3o haveria nenhuma cerim\u00f3nia [p\u00fablica] e que o decreto circularia e todos assinar\u00edamos, portanto est\u00e1 assinado\u201d, disse Costa. O acordo seria assinado, mas n\u00e3o exatamente \u00e0 hora em que Ant\u00f3nio Costa falou. Seriam precisas mais umas tr\u00eas horas para o neg\u00f3cio estar fechado.\n\nA verdade \u00e9 que o acordo foi sendo assinado esta ter\u00e7a-feira \u00e0 vez, atrav\u00e9s de um estafeta do minist\u00e9rio do Trabalho que bateu \u00e0 porta de todas as confedera\u00e7\u00f5es patronais, e n\u00e3o atrav\u00e9s de um ato oficial de assinatura conjunta entre todos. Da\u00ed a acusa\u00e7\u00e3o de Cristas, que quis chamar a aten\u00e7\u00e3o para a \u201cligeireza\u201d com que o primeiro-ministro \u201cassina um acordo quando n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de o cumprir\u201d.\n\nA UGT, por exemplo, parceiro social com quem Cristas se tinha reunido, s\u00f3 assinou o acordo \u00e0s 15h22, como fez quest\u00e3o de sublinhar atrav\u00e9s de um v\u00eddeo colocado na sua p\u00e1gina da internet. E a Confedera\u00e7\u00e3o de Ind\u00fastria Portuguesa, liderada por Ant\u00f3nio Saraiva, s\u00f3 p\u00f4de formalizar a assinatura do acordo depois das 19h, por motivos de agenda.\n\nA meio da tarde, j\u00e1 o debate quinzenal estava perto do fim, as confedera\u00e7\u00f5es patronais emitiram um comunicado para anunciar a assinatura do acordo, sublinhando que se tratava de um compromisso que \u201cprova a responsabilidade dos que o assinaram, acautelando os seus interesses, mas, sobretudo, valorizando objetivos comuns e garantindo estabilidade social\u201d. Mas s\u00f3 ao in\u00edcio da noite sa\u00edram as not\u00edcias definitivas com fontes do Governo a dar conta que o acordo estava formalmente assinado.\n\nAnt\u00f3nio Costa foi de facto o primeiro a assinar o documento, antes de partir para a Assembleia da Rep\u00fablica, mas s\u00f3 no decorrer da tarde \u00e9 que os restantes parceiros sociais fizeram o mesmo.\n\nEnganador. O acordo n\u00e3o estava ainda assinado por todas as confedera\u00e7\u00f5es patronais e pela UGT \u00e0 data do confronto na Assembleia da Rep\u00fablica. Cristas podia ter raz\u00e3o quando acusou Costa de mentir por o primeiro-ministro ter dito que \u201co acordo estava assinado\u201d quando ainda n\u00e3o tinha sido rubricado por todos os intervenientes. Mas a verdade \u00e9 que o acordo estava fechado e, n\u00e3o havendo um momento pr\u00f3prio e solene para as assinaturas, a formaliza\u00e7\u00e3o das rubricas era apenas uma quest\u00e3o de tempo.", "lang": "pt"}