{"title": "Carro incendiado em S\u00e3o Paulo n\u00e3o foi resposta \u00e0 recusa de dinheiro com carimbo \"Lula Livre\"", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-4760", "url": "https://apublica.org/2018/07/truco-carro-incendiado-em-sao-paulo-nao-foi-resposta-a-recusa-de-nota-com-carimbo-lula-livre/", "vclaim": "Publicada em 1o de julho, uma postagem no Facebook da p\u00e1gina Partido Anti-PT relaciona a recusa de uma nota com o texto \u201cLula Livre\u201d ao inc\u00eandio de um carro no bairro de Pinheiros, em S\u00e3o Paulo, no dia 30 de junho. O post do Partido Anti-PT traz o link de uma not\u00edcia publicada pelo site Imprensa Viva.\n\nSegundo a postagem, \u00c2ngelo Tomi Leibovici, propriet\u00e1rio do restaurante Komy\u2019s, teve seu carro incendiado naquele s\u00e1bado. Leibovici ficou conhecido por se recusar a receber uma nota de dinheiro com um carimbo que dizia \u201cLula Livre\u201d como pagamento em seu estabelecimento.\n\nO post teve mais de mil compartilhamentos e cerca de 750 curtidas. Outras p\u00e1ginas, como a do Tenente Santini, vereador de Campinas, e Lula no Xadrez, tamb\u00e9m compartilharam o boato.\n\nO Truco \u2013 projeto de checagem de fatos da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 analisou o texto do post e atribuiu a ele o selo distorcido, j\u00e1 que ele utiliza informa\u00e7\u00f5es verdadeiras para dar uma falsa no\u00e7\u00e3o da realidade. A postagem e o link contido sugerem uma correla\u00e7\u00e3o entre os fatos, como se o inc\u00eandio tivesse ocorrido por conta da recusa da nota. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 no boletim de ocorr\u00eancia do inc\u00eandio nenhuma men\u00e7\u00e3o ao caso da nota carimbada, que ocorreu quase dois meses antes. Na verdade, os fatos envolvem pessoas diferentes e a pol\u00edcia foi chamada antes do inc\u00eandio porque o carro estava estacionado na frente da garagem do autor do crime.\n\nNo dia 9 de maio uma cliente do restaurante Komy\u2019s fez uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook relatando que o estabelecimento do empres\u00e1rio recusou sua nota carimbada com a imagem do ex-presidente Lula. Em resposta, no dia 12 de maio, o restaurante publicou uma nota de retrata\u00e7\u00e3o ao acontecimento e se colocou dispon\u00edvel para aceitar quaisquer c\u00e9dulas. Vale lembrar que, no come\u00e7o daquele m\u00eas, circulava um boato de que o Banco Central teria proibido a rede banc\u00e1ria de aceitar as notas de dinheiro com o carimbo.\n\nO caso da nota, no entanto, n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o inc\u00eandio do carro. Segundo informa\u00e7\u00f5es contidas no boletim de ocorr\u00eancia e repassadas ao Truco pela assessoria de imprensa da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica (SSP), no dia 30 de junho, \u00e0s 16 horas, na rua Zaparas, na zona oeste de S\u00e3o Paulo, o engenheiro F\u00e1bio Morganti Verciani, de 61 anos, foi preso por atear fogo no Honda CRV de Leibovici que estava estacionado em frente \u00e0 garagem de sua casa.\n\nEm entrevista \u00e0 Ag\u00eancia Brasil o dono do restaurante disse que seu carro n\u00e3o impedia a sa\u00edda pela garagem e que escolheu o local por causa da feira livre que acontece aos s\u00e1bados na Rua Mourato Coelho e tamb\u00e9m pelos jogos da Copa do Mundo que interditam as ruas da regi\u00e3o. J\u00e1 o texto do site Imprensa Viva alega que o empres\u00e1rio deu a entender que havia outras motiva\u00e7\u00f5es para o inc\u00eandio do carro, mas essa declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o consta no boletim de ocorr\u00eancia e nem na confiss\u00e3o de Verciani sobre o ocorrido, segundo a SSP.\n\nA Pol\u00edcia Militar foi acionada para a ocorr\u00eancia de um ve\u00edculo obstruindo a sa\u00edda da garagem mas, quando chegou ao local, encontrou o carro em chamas. O Corpo de Bombeiros foi acionado para conter o fogo. Morganti foi detido em flagrante e direcionado ao 14\u00b0 Distrito Policial. A SSP informou ao Truco que apenas disponibiliza as informa\u00e7\u00f5es dos boletins de ocorr\u00eancia por telefone e que n\u00e3o seria poss\u00edvel public\u00e1-lo ou encaminh\u00e1-lo por e-mail.\n\nA reportagem contatou a p\u00e1gina Partido Anti-PT para solicitar a fonte da informa\u00e7\u00e3o contida no post mas n\u00e3o obteve retorno. N\u00e3o foi poss\u00edvel entrar em contato com a equipe do site Imprensa Viva j\u00e1 que a p\u00e1gina n\u00e3o cont\u00e9m nenhum tipo de informa\u00e7\u00e3o de contato, como email-s ou telefones.", "lang": "pt"}