{"title": "Imagem de fachada degradada do Hospital Curry Cabral em Lisboa \u00e9 verdadeira?", "subtitle": "Espalhou-se viralmente pelas redes sociais uma fotografia que supostamente mostra uma fachada do Hospital Curry Cabral em aparente estado de degrada\u00e7\u00e3o. \u00c9 verdadeira ou falsa?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-12-18T11:00:09Z", "vclaim_id": "vclaim-id-28531", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/fotografia-de-fachada-degradada-pertence-ao-hospital-curry-cabral", "vclaim": "\"Hospital Curry Cabral! Assim v\u00e3o os hospitais como a nossa sa\u00fade...\" Esta \u00e9 a mensagem que acompanha a publica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 com largas centenas de partilhas no Facebook. Na imagem do edif\u00edcio podem ver-se v\u00e1rias falhas de pintura e manchas de humidade.\n\nQuestionada pelo Pol\u00edgrafo, fonte oficial do Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar Universit\u00e1rio de Lisboa Central - no qual est\u00e1 integrado o Hospital Curry Cabral - confirmou a autenticidade da imagem: \"Trata-se da fachada de um edif\u00edcio desativado de toda a atividade hospitalar desde o ano 2000, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio do Bloco Central. No interior, numa parte das instala\u00e7\u00f5es, encontram-se apenas alguns arquivos que est\u00e3o a ser objeto de digitaliza\u00e7\u00e3o\".\n\nDe facto, a fachada pertence a um dos edif\u00edcios do Hospital Curry Cabral. Contudo, a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise pode induzir em erro, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 qualquer atividade hospitalar a decorrer nesse edif\u00edcio desde o ano 2000, altura em que foi constru\u00eddo o Bloco Central.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es dos hospitais do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) t\u00eam sido um tema recorrente nas redes sociais. O Pol\u00edgrafo tem verificado v\u00e1rias fotografias de quartos e consult\u00f3rios hospitalares em aparente estado de degrada\u00e7\u00e3o (pode ler ou reler aqui e aqui).\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}