{"title": "Mungesa e kuadrove la Kamenic\u00ebn pa Komitet t\u00eb Auditimit p\u00ebr kat\u00ebr muaj", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-13306", "url": "https://kallxo.com/krypometer/mungesa-e-kuadrove-la-kamenicen-pa-komitet-te-auditimit-per-kater-muaj/", "vclaim": "\u201cSi komun\u00eb jemi munduar t\u00eb gjejm\u00eb ekspert\u00eb t\u00eb k\u00ebsaj fushe nga diaspora por q\u00eb punojn\u00eb n\u00eb organizata t\u00eb ndryshme. Normalisht q\u00eb p\u00ebr k\u00ebt\u00eb \u00e7\u00ebshtje \u00ebsht\u00eb dashur t\u2019i presim edhe p\u00ebrgjigjet e tyre se a do t\u00eb munden t\u00eb jen\u00eb pjes\u00eb e Komitetit t\u00eb Auditimit. Fatkeq\u00ebsisht, atyre q\u00eb ju kemi k\u00ebrkuar t\u00eb jen\u00eb pjes\u00eb e komitetit nuk u \u00ebsht\u00eb lejuar nga pun\u00ebdh\u00ebn\u00ebsit e tyre ta ushtrojn\u00eb k\u00ebt\u00eb detyr\u00eb dhe e kemi formuar komitetin vet\u00ebm me tre an\u00ebtar\u00eb. P\u00ebr k\u00ebt\u00eb arsye kemi pasur pak vonesa deri n\u00eb formim te komitetit t\u00eb ri. Ky komitet \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb me dat\u00ebn 23.04.2018\u201d, thuhet n\u00eb p\u00ebrgjigjen e Komun\u00ebs s\u00eb Kamenic\u00ebs p\u00ebr KALLXO.com.", "lang": "sq"}