{"title": "FACT-CHECK: Ignacio Gil L\u00e1zaro: \u00abUna subida salarial improvisada ayer y la prueba es que figura en una disposici\u00f3n adicional de un decreto sobre medidas agr\u00edcolas\u00bb", "subtitle": "La frase es ENGA\u00d1OSA. La habilitaci\u00f3n del pago del tercer tramo de la equiparaci\u00f3n salarial de Polic\u00eda Nacional y Guardia Civil no figura en un \u00abdecreto agr\u00edcola\u00bb, sino que es una norma que afecta tambi\u00e9n a medidas de car\u00e1cter tributario, de empleo, seguridad social, cient\u00edficas, o econ\u00f3micas en el marco del estado de alarma.", "author": "www.newtral.es", "date": "29 mayo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-44140", "url": "https://www.newtral.es/ignacio-gil-lazaro-una-subida-salarial-improvisada-ayer-y-la-prueba-es-que-figura-en-una-disposicion-adicional-de-un-decreto-sobre-medidas-agricolas/20200529/", "vclaim": "El argumento que utiliz\u00f3 el diputado de VOX, Ignacio Gil L\u00e1zaro, para sustentar que la subida salarial de la Guardia Civil hab\u00eda sido una medida improvisada fue que se public\u00f3 en un decreto agr\u00edcola, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 en su intervenci\u00f3n durante el Pleno del Congreso, el pasado 27 de mayo. \u00abEs francamente miserable, se\u00f1or ministro, tratar de comprar el honor y le silencio de la Guardia CIvil, mintiendo, adem\u00e1s, aqu\u00ed en esta C\u00e1mara con una subida salarial improvisada ayer y la prueba es que figura en una disposici\u00f3n adicional de un decreto sobre medidas agr\u00edcolas. Qu\u00e9 verg\u00fcenza, se\u00f1or ministro\u00bb, se\u00f1al\u00f3 el diputado refiri\u00e9ndose al ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska.\n\nEl diputado se refer\u00eda a la habilitaci\u00f3n del pago del tercer tramo de la equiparaci\u00f3n salarial de Polic\u00eda Nacional y Guardia Civil, publicado en el BOE.\n\nSin embargo, la medida no figura en un decreto agr\u00edcola, como se\u00f1ala el diputado, sino que se encuentra entre las disposiciones de una norma que aborda diferentes \u00e1mbitos legislativos, como parte de las medidas urgentes adoptadas en el marco del estado de alarma.\n\nEl t\u00edtulo completo es \u00abReal Decreto-ley 19/2020, de 26 de mayo, por el que se adoptan medidas complementarias en materia agraria, cient\u00edfica, econ\u00f3mica, de empleo y Seguridad Social y tributarias para paliar los efectos del COVID-19\u00bb, y abarca otras medidas como la suspensi\u00f3n de la obligaci\u00f3n de las fundaciones bancarias de dotar el fondo de reserva este a\u00f1o o un ajuste a la prestaci\u00f3n por desempleo de los artistas en espect\u00e1culos p\u00fablicos.\n\nDe hecho, la parte agr\u00edcola es la que menos dedicaci\u00f3n regulatoria tiene en el documento, tal y como se puede comprobar en el BOE. En total son cinco apartados, del A al E: (agrario, cient\u00edfico, econ\u00f3mico, empleo y SS y tributario).\n\nAdem\u00e1s, Marlaska hab\u00eda advertido en febrero que si se retrasaban los presupuestos, se dictar\u00eda un real decreto-ley para introducir ese tercer tramo.\n\nLo que figura en la disposici\u00f3n adicional primera, como se\u00f1ala Gil L\u00e1zaro, es que \u00abse except\u00faan de la limitaci\u00f3n de gasto\u00bb las medidas necesarias para la aplicaci\u00f3n del Acuerdo entre el Ministerio del Interior, sindicatos de Polic\u00eda Nacional y asociaciones profesionales de la Guardia Civil, de 12 de marzo de 2018.\n\nLa nueva medida establece una excepci\u00f3n a la orden que imped\u00eda aumentar los gastos de personal m\u00e1s del 2%, como figura en el decreto-ley 2/2020.\n\nEl martes, Interior anunci\u00f3 el desbloqueo de 247 millones de euros del \u00faltimo tramo de la equiparaci\u00f3n salarial de la Polic\u00eda Nacional y Guardia Civil, y se\u00f1al\u00f3 que el aumento se har\u00e1 efectivo en los pr\u00f3ximos meses con efectos retroactivos al pasado 1 de enero.\n\nMarlaska hab\u00eda anunciado la equiparaci\u00f3n salarial en la Comisi\u00f3n de Defensa del Congreso, primero el 17 de febrero y despu\u00e9s en la del 23 de abril. \u00abPienso en la mejora de la retribuci\u00f3n de los empleados p\u00fablicos de un 6,25 % del pasado a\u00f1o y casi un 20 % en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado cuando pr\u00f3ximamente se haga efectivo el tercer tramo\u00bb, anunci\u00f3 en la primera.\n\nEn esa ocasi\u00f3n tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que en caso de que los presupuestos se retrasaran, \u00abdictar\u00edamos un real decreto-ley para introducir ese tercer tramo. Eso ya est\u00e1 escrito, pero espero que los presupuestos vengan antes y sean r\u00e1pidos en esos t\u00e9rminos\u00bb.\n\nEn la Comisi\u00f3n del pasado 23 de abril, Marlaska tambi\u00e9n adelant\u00f3 que esperaba \u00abmantener esas ofertas de empleo p\u00fablico en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado que ya ten\u00edamos previstas. En esos t\u00e9rminos, igualmente, el tercer tramo\u00bb.\n\nIncluso, la diputada del PP Ana Bel\u00e9n V\u00e1zquez Blanco, que en un tuit reciente cuestion\u00f3 el aumento salarial aprobado por Interior, se\u00f1al\u00f3 en esa sesi\u00f3n que el Gobierno \u00abva a tener el apoyo del Partido Popular para ese real decreto urgente del tercer tramo, que yo creo que es la manera de dar las gracias a esa Guardia Civil, que usted hoy tambi\u00e9n defendi\u00f3\u00bb.\n\nNewtral.es consult\u00f3 al VOX cu\u00e1l era su fuente para asegurar hacer esa afirmaci\u00f3n, pero no obtuvo respuesta.\n\nDespu\u00e9s de revisar la publicaci\u00f3n del BOE en el que figura la excepci\u00f3n del techo de aumento salarial para servidores p\u00fablicos, se puede constatar que la medida no est\u00e1 en una disposici\u00f3n adicional de un \u00abdecreto agr\u00edcola\u00bb, como se\u00f1ala Gil L\u00e1zaro, sino que la norma afecta a medidas de apartados distintos (agrario, cient\u00edfico, econ\u00f3mico, empleo y SS y tributario), adoptadas en el contexto del estado de alarma. Gil L\u00e1zaro alude al primer sector mencionado en la norma, pero en total son cinco. La afirmaci\u00f3n es ENGA\u00d1OSA.\n\u2022 Pleno del Congreso, 27 de mayo de 2020\n\u2022 Acuerdo entre el Ministerio del Interior, sindicatos de Polic\u00eda Nacional y asociaciones profesionales de la Guardia Civil, de 12 de marzo de 2018\n\u2022 Real Decreto-ley 2/2020, de 21 de enero de 2020, por el que se aprueban medidas urgentes en materia de retribuciones en el \u00e1mbito del sector p\u00fablico.", "lang": "es"}