{"title": "Der Artikel ist Satire - Hofreiter hat das nie gesagt", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - \u00abGr\u00fcne wollen Ossis Wahlrecht entziehen\u00bb - diese Schlagzeile, eingebettet ins Layout von \u00abbild.de\u00bb, wird derzeit im Internet verbreitet. BEWERTUNG: Bei dem angeblichen Artikel der \u00abBild\u00bb handelt es sich um ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-16630", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4291158", "vclaim": "Der Artikel ist Satire - Hofreiter hat das nie gesagt\n\n\u00abGr\u00fcne wollen Ossis Wahlrecht entziehen\u00bb - diese Schlagzeile, eingebettet ins Layout von \u00abbild.de\u00bb, wird derzeit im Internet verbreitet.\n\nBEWERTUNG: Bei dem angeblichen Artikel der \u00abBild\u00bb handelt es sich um Satire. Sie ist aber nicht sofort als solche zu erkennen.\n\nFAKTEN: Anders als der Beitrag suggeriert, ist Anton Hofreiter kein Vorstandsmitglied der Gr\u00fcnen, sondern Fraktionsvorsitzender der Gr\u00fcnen im Bundestag. Er kann deshalb auch nicht f\u00fcr den Parteivorstand sprechen. Hofreiter hat auch niemals gefordert, den Ostdeutschen das Wahlrecht zu entziehen; eine Sprecherin der Gr\u00fcnen best\u00e4tigte das der Deutschen Presse-Agentur. (http://dpaq.de/QLwUr, http://dpaq.de/8Htn7)\n\nHofreiters Co-Fraktionsvorsitzende, Katrin G\u00f6ring-Eckardt, steht \u00fcbrigens auf dem Bild neben ihm; sie wurde in Th\u00fcringen geboren.\n\nIn der linken oberen Ecke des Beitrags findet sich der sehr klein geschriebene Hinweis \u00abIn Satira by Uwe Ostertag\u00bb. Das Bild stammt also offenbar von Uwe Ostertag, einem selbsternannten Troll. Nach eigener Aussage betreibt er mit solchen Posts Satire. (http://dpaq.de/1KGHQ)\n\nArtikel \u00fcber Ostertag in der FAZ: http://dpaq.de/1KGHQ\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}