{"title": "Non, Emmanuel Macron n\u2019a pas interdit l\u2019entr\u00e9e en Europe aux Africains non vaccin\u00e9s", "subtitle": "Plusieurs publications virales attribuent au pr\u00e9sident fran\u00e7ais des propos qu\u2019il n\u2019a jamais tenus.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-06-09T13:56:49+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45393", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/06/09/non-emmanuel-macron-n-a-pas-interdit-l-entree-en-europe-aux-africains-non-vaccines_6042270_4355770.html", "vclaim": "Eni\u00e8me rumeur autour du vaccin \u2013 qui n\u2019existe toujours pas \u2013 contre le Covid-19 : le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, r\u00e9serverait d\u00e9sormais l\u2019entr\u00e9e sur le territoire europ\u00e9en aux Africains ayant re\u00e7u une dose du vaccin europ\u00e9en. Des propos invent\u00e9s, mais qui ont \u00e9t\u00e9 vus et partag\u00e9s des milliers de fois sur les r\u00e9seaux sociaux.\n\nCe que dit la publication\n\nUne citation est attribu\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron, sous une photo de ce dernier :\n\n\u00ab Tout pays africain qui ne voudra pas que sa population utilise le vaccin europ\u00e9en contre le Covid-19, sa population ne voyagera plus en Europe. \u00bb\n\nCette phrase, qui circule depuis plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux, n\u2019a, en r\u00e9alit\u00e9, jamais \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e, comme l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 le r\u00e9seau des journalistes pour les droits de l\u2019homme de Centrafrique et TV5 Monde. Elle fait \u00e9cho \u00e0 de nombreuses rumeurs infond\u00e9es selon lesquelles le continent africain pourrait servir de terrain d\u2019exp\u00e9rimentation pour les vaccins occidentaux.\n\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais n\u2019a, du reste, pas la possibilit\u00e9 de d\u00e9finir qui peut ou non entrer sur le territoire europ\u00e9en : ce qui s\u2019apparente \u00e0 un mille-feuille juridique rel\u00e8ve de l\u2019ensemble des Etats-membres.\n\nEmmanuel Macron a bien \u00e9voqu\u00e9 la situation en Afrique. Mais, interrog\u00e9 le 15 avril par RFI, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n\u2019a tenu aucun propos s\u2019apparentant \u00e0 la citation qui circule. Evoquant la \u00ab solidarit\u00e9 \u00bb que l\u2019Europe devait \u00e0 l\u2019Afrique, Emmanuel Macron a surtout parl\u00e9 de \u00ab mobiliser des financements \u00e0 court terme \u00bb afin d\u2019acheter \u00ab des \u00e9quipements de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour secourir, sauver, prot\u00e9ger\u2026 \u00bb Concernant les questions th\u00e9rapeutiques, il a esquiss\u00e9 une simple feuille de route :\n\n\u00ab Sur les traitements et le vaccin, on a une approche qui est la diffusion en m\u00eame temps, dans nos continents, du traitement et du vaccin, quand on l\u2019aura trouv\u00e9. \u00bb\n\nPlus r\u00e9cemment, Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec le dirigeant chinois Xi Jiping. Au cours de cet entretien, l\u2019Afrique a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, mais sur un plan \u00e9conomique : le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 un moratoire sur les dettes des pays africains.", "lang": "fr"}