{"title": "Sacar R$ 500 do FGTS n\u00e3o tira direito ao fundo em caso de demiss\u00e3o | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-18381", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/sacar-r-500-do-fgts-nao-tira-direito-ao-fundo-em-caso-de-demissao/", "vclaim": "\u00c9 falso que o trabalhador que fizer o saque de R$ 500 de contas ativas ou inativas do FGTS (Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o) entre setembro deste ano e mar\u00e7o de 2020 n\u00e3o vai receber o restante do dinheiro depositado se for demitido. Isso porque s\u00e3o duas as modalidades de saque que foram anunciadas pelo governo federal na semana passada:\n\n1. um saque de at\u00e9 R$ 500 a ser feito entre setembro de 2019 e 31 de mar\u00e7o de 2020 em conta ativa ou inativa. N\u00e3o h\u00e1 perda do direito ao dinheiro depositado em caso de demiss\u00e3o;\n\n2. op\u00e7\u00e3o pelo saque-anivers\u00e1rio a partir de 2020: o trabalhador ganha a possibilidade de retirar um percentual da conta ativa anualmente (de 5% a 50% do valor total depositado), mas n\u00e3o recebe o saldo de FGTS se for demitido.\n\nPublicada por sites como o Comunicando Fatos e perfis pessoais, esta desinforma\u00e7\u00e3o j\u00e1 acumulava, at\u00e9 a tarde desta segunda-feira (29), mais de 80 mil compartilhamentos no Facebook. As publica\u00e7\u00f5es foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (veja como funciona). A informa\u00e7\u00e3o enganosa tamb\u00e9m foi enviada por leitores do Aos Fatos no WhatsApp como sugest\u00e3o de checagem (inscreva-se aqui).\n\nA Medida Provis\u00f3ria 889, editada pelo governo Bolsonaro na semana passada, prev\u00ea novas regras para a libera\u00e7\u00e3o do saque de valores de contas ativas e inativas do FGTS. Segundo o texto da MP, o saque de at\u00e9 R$ 500 em contas ativas e inativas, a ser feito entre setembro de 2019 e 31 de mar\u00e7o de 2020, n\u00e3o retira do trabalhador o direito ao saldo do fundo em caso de demiss\u00e3o sem justa causa, como afirmam as publica\u00e7\u00f5es analisadas.\n\nJ\u00e1 aqueles que, a partir do ano que vem, optarem pela modalidade saque-anivers\u00e1rio, em que \u00e9 permitida uma retirada anual da conta ativa do trabalhador no FGTS, n\u00e3o poder\u00e3o mais sacar o saldo no fundo se forem mandados embora. Para reaver o direito, ser\u00e1 preciso passar por uma car\u00eancia de dois anos. Continuam mantidas, no entanto, as permiss\u00f5es para saques em caso de aposentadoria, compra de im\u00f3veis, morte ou doen\u00e7a grave.\n\nEssa novidade introduzida pela MP do governo pretende liberar um percentual da conta ativa anualmente, sempre no m\u00eas de anivers\u00e1rio do trabalhador. O tamanho do saque obedecer\u00e1 a uma escala que varia do menor saldo (quem tem at\u00e9 R$ 500 em conta ativa do FGTS poder\u00e1 retirar 50% do saldo anualmente) ao maior (quem tem mais de R$ 20mil poder\u00e1 sacar 5% do total na conta). Veja aqui em detalhes.\n\nOs trabalhadores que decidirem permanecer na modalidade atual, de saque-rescis\u00e3o, continuam sob as regras atualmente em vigor, mesmo que fa\u00e7am a retirada de at\u00e9 R$ 500 prometida pelo governo para setembro. De acordo com a Caixa Econ\u00f4mica Federal, em nota enviada ao Aos Fatos nesta segunda-feira (29), \u201co saque imediato de at\u00e9 R$ 500 por conta vinculada, limitado ao saldo da conta, n\u00e3o ocasiona a ades\u00e3o \u00e0 sistem\u00e1tica do saque anivers\u00e1rio\u201d. O banco deve anunciar a data de in\u00edcio dos saques no dia 5 de agosto.\n\nHoje, o dinheiro do FGTS pode ser sacado em mais de 15 situa\u00e7\u00f5es. A principal \u00e9 quando h\u00e1 demiss\u00e3o sem justa causa, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel retirar em caso de morte do trabalhador, aposentadoria, cat\u00e1strofes naturais e doen\u00e7a grave. Al\u00e9m disso, o FGTS tamb\u00e9m pode ser usado para comprar ou construir a casa pr\u00f3pria. Desde 2018, trabalhadores com defici\u00eancia f\u00edsica ou sensorial (auditiva e visual) podem usar o saldo no fundo para a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00f3rtese ou pr\u00f3tese.\n\nNa semana passada, Aos Fatos detalhou quais s\u00e3o as mudan\u00e7as previstas no FGTS e no PIS/Pasep. Confira aqui.", "lang": "pt"}