{"title": "O Governo fala a verdade ao dizer que n\u00e3o reconduz a presidente do INFARMED porque legalmente n\u00e3o pode?", "subtitle": "O Executivo de Ant\u00f3nio Costa alega como fundamento para o afastamento de Maria do C\u00e9u Machado - que n\u00e3o escondeu, durante o seu mandato, discord\u00e2ncias relativamente \u00e0 inten\u00e7\u00e3o governamental de deslocar o instituto para o Porto - o facto de esta atingir em Outubro os 70 anos, limite de idade para desempenhar fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Ora, desde o in\u00edcio deste m\u00eas que n\u00e3o \u00e9 assim - o pr\u00f3prio governo decidiu que os dirigentes podem continuar mais 5 anos \"em caso de interesse p\u00fablico excecional\".", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-13T17:59:57Z", "vclaim_id": "vclaim-id-27848", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/2309", "vclaim": "No dia 12 de fevereiro de 2019, o jornal \"P\u00fablico\" noticiou que o Conselho Diretivo da Autoridade Nacional do Medicamento e Produtos de Sa\u00fade (Infarmed) n\u00e3o vai ser reconduzido por mais tr\u00eas anos, apesar de a Comiss\u00e3o de Recrutamento e Sele\u00e7\u00e3o para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (CReSAP) ter aprovado a continua\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00f5es de Maria do C\u00e9u Machado, presidente do Infarmed.\n\nAl\u00e9m de Machado, o Conselho Diretivo \u00e9 atualmente constitu\u00eddo pelo vice-presidente Rui Ivo e pela vogal Sofia Oliveira Martins. De acordo com o mesmo jornal, \"o pedido de parecer sobre a recondu\u00e7\u00e3o do atual Conselho Diretivo do Infarmed foi enviado para a CReSAP pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mas n\u00e3o \u00e9 vinculativo e n\u00e3o foi levado em conta neste caso (...). A tutela pede o parecer da CReSAP quando indigita gestores p\u00fablicos mas atualmente, depois de as regras terem sido alteradas, o parecer apenas \u00e9 tornado p\u00fablico se houver nomea\u00e7\u00e3o governamental\".\n\nMachado foi nomeada para a presid\u00eancia do Infarmed em maio de 2017, substituindo ent\u00e3o Henrique Luz Rodrigues que atingira o limite de idade para exercer fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, 70 anos. Anteriormente, Machado dirigiu o departamento de Pediatria do Hospital de Santa Maria e foi Alta Comiss\u00e1ria para a Sa\u00fade e diretora cl\u00ednica do Hospital Amadora-Sintra.\n\nTamb\u00e9m no dia 12 de fevereiro, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 not\u00edcia, o Governo emitiu um comunicado sobre a nomea\u00e7\u00e3o do Conselho Diretivo do Infarmed, publicado no respetivo portal (e replicando um comunicado emitido durante a tarde pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade). \"O Conselho de Sa\u00fade do Infarmed est\u00e1 em plenas fun\u00e7\u00f5es, embora o mandato tenha terminado no dia 13 de janeiro. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ponderou a recondu\u00e7\u00e3o dos atuais membros daquele Conselho, mas a Presidente atingir\u00e1 o limite de idade de exerc\u00edcio em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, em outubro pr\u00f3ximo, o que desaconselha a nomea\u00e7\u00e3o para novo mandato. O regime jur\u00eddico dos gestores p\u00fablicos estabelece que estes se mantenham em plenas fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o\", indica o documento.\n\n\u00c9 verdade que Machado \"atingir\u00e1 o limite de idade de exerc\u00edcio em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, em outubro pr\u00f3ximo, o que desaconselha a nomea\u00e7\u00e3o para novo mandato?\" De facto, Machado chegar\u00e1 aos 70 anos de idade em outubro deste ano, o limite de idade de exerc\u00edcio em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que entretanto foi alterado pelo atual Governo.\n\nComo assim, alterado? Assim: no dia 1 de fevereiro de 2019 entrou em vigor o Decreto-Lei N\u00ba6/2019 que \"altera a Lei Geral do Trabalho em Fun\u00e7\u00f5es P\u00fablicas, quanto \u00e0 caducidade dos processos disciplinares e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por aposentados ou reformados\", assinado pelo primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa e publicado em \"Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\" no dia 14 de janeiro de 2019.\n\nO referido Decreto-Lei possibilita a continua\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00f5es para al\u00e9m do limite anterior de 70 anos de idade, at\u00e9 um m\u00e1ximo de cinco anos. Ou seja, estabelecendo na pr\u00e1tica um novo limite de 75 anos de idade para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \"Em casos de interesse p\u00fablico excecional, devidamente fundamentado (...), o trabalhador que, sendo titular de um v\u00ednculo de emprego p\u00fablico regulado pela presente lei, pretenda manter-se no exerc\u00edcio das mesmas fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ap\u00f3s reforma ou aposenta\u00e7\u00e3o por idade de 70 anos, deve manifestar essa vontade expressamente e por escrito atrav\u00e9s de requerimento dirigido ao respetivo empregador p\u00fablico, pelo menos seis meses antes de completar aquela idade\", indica o Artigo 3\u00ba da nova Lei Geral do Trabalho em Fun\u00e7\u00f5es P\u00fablicas.\n\nMais, \"a autoriza\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es nos termos do n\u00famero anterior \u00e9 concedida de acordo com o disposto no artigo 78.\u00ba do Estatuto da Aposenta\u00e7\u00e3o. Caso seja autorizado o requerido, as fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas passam a ser exercidas pelo reformado ou aposentado atrav\u00e9s da adequada modalidade de v\u00ednculo de emprego p\u00fablico, nos termos seguintes: a) contrato de trabalho em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas a termo resolutivo ou nomea\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria, quando esteja em causa o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es a que se referem, respetivamente, os artigos 7.\u00ba e 8.\u00ba; b) comiss\u00e3o de servi\u00e7o, quando esta seja a modalidade de v\u00ednculo de emprego p\u00fablico prevista para o exerc\u00edcio do cargo, designadamente cargo dirigente, nos termos do artigo 9\u00ba\". No caso do exerc\u00edcio da presid\u00eancia do Infarmed por Machado, trata-se de comiss\u00e3o de servi\u00e7o.\n\n\"Os v\u00ednculos de emprego p\u00fablico referidos nas al\u00edneas a) e b) no n\u00famero anterior ficam sujeitos ao regime definido na presente lei para a respetiva modalidade de v\u00ednculo, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es e as seguintes especificidades: a) os v\u00ednculos vigoram pelo prazo de seis meses, renovando-se por per\u00edodos iguais e sucessivos, at\u00e9 ao limite m\u00e1ximo de cinco anos, sem preju\u00edzo, no caso da comiss\u00e3o de servi\u00e7o, do prazo m\u00e1ximo definido para a respetiva comiss\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o; b) a caducidade do contrato ou da nomea\u00e7\u00e3o e a den\u00fancia da comiss\u00e3o de servi\u00e7o ficam sujeitas a aviso pr\u00e9vio de 30 ou 15 dias, consoante a iniciativa perten\u00e7a ao empregador ou ao trabalhador; c) a caducidade do contrato e da nomea\u00e7\u00e3o e a den\u00fancia da comiss\u00e3o de servi\u00e7o n\u00e3o determinam o pagamento de qualquer compensa\u00e7\u00e3o ao trabalhador\", determina o Decreto-Lei.\n\n\"O disposto nos n\u00fameros anteriores pode aplicar-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de designa\u00e7\u00e3o de reformado ou aposentado com idade superior a 70 anos, em comiss\u00e3o de servi\u00e7o, para o exerc\u00edcio de cargo dirigente, nos casos em que o Estatuto do Pessoal Dirigente dos servi\u00e7os e organismos da Administra\u00e7\u00e3o central, regional e local do Estado, aprovado pela Lei n.\u00ba 2/2004, de 15 de janeiro, na sua reda\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o seja aplic\u00e1vel ou a designa\u00e7\u00e3o possa operar, nos termos do mesmo Estatuto, sem necessidade de recurso a procedimento concursal\", acrescenta.\n\nEm suma, apesar de atingir a idade de 70 anos em outubro de 2019, \"o limite de idade de exerc\u00edcio em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\" foi entretanto prolongado \"at\u00e9 ao limite m\u00e1ximo de cinco anos\", nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo Decreto-Lei N\u00ba6/2019. Trata-se de uma iniciativa legislativa do atual Governo e que est\u00e1 em vigor desde o dia 1 de fevereiro. Pelo que n\u00e3o \u00e9 verdade que Machado n\u00e3o possa ser reconduzida na presid\u00eancia do Infarmed devido ao limite legal de idade de exerc\u00edcio em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, ao contr\u00e1rio do que foi invocado pelo Governo e, mais especificamente, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no supracitado comunicado.", "lang": "pt"}