{"title": "Rui Rio tem raz\u00e3o quando afirma que h\u00e1 dualidade de crit\u00e9rios do Governo em rela\u00e7\u00e3o aos ajuntamentos de pessoas?", "subtitle": "Depois da manifesta\u00e7\u00e3o anti-racismo do passado fim-de-semana, em que foi manifesta a agress\u00e3o aos princ\u00edpios de distanciamento social recomendados pela DGS, o presidente do PSD insurgiu-se contra o que considera ser a falta de crit\u00e9rios do Governo no que respeita \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de regras para controlar as concentra\u00e7\u00f5es de pessoas. Ter\u00e1 raz\u00e3o?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-11T11:19:33+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45861", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/rui-rio-tem-razao-quando-afirma-que-ha-dualidade-de-criterios-do-governo-em-relacao-aos-ajuntamentos-de-pessoas", "vclaim": "O l\u00edder do PSD denunciou, na sua p\u00e1gina no Twiter, a alegada falta de pol\u00edticas concretas do Governo socialista relativamente aos ajuntamentos de pessoas: \u201cFunerais, futebol, missas, discotecas, desporto em geral, n\u00e3o! Com\u00edcios e manifesta\u00e7\u00f5es de esquerda, sim! Esperemos que o v\u00edrus entenda aquilo que mais ningu\u00e9m consegue entender.\u201d\n\u2022 Porque \u00e9 que o humorista Bruno Nogueira pode fazer um espect\u00e1culo com duas mil pessoas no Campo Pequeno e no mesmo espa\u00e7o n\u00e3o se pode organizar uma tourada com o mesmo n\u00famero de espectadores?\n\u2022 Porque \u00e9 que \u00e9 poss\u00edvel que duas mil pessoas se condensem no Campo Pequeno e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que se concentre o mesmo n\u00famero de pessoas num recinto como o Est\u00e1dio da Luz, onde cabem 50 mil pessoas?\n\u2022 Porque \u00e9 que ainda hoje as autarquias t\u00eam compet\u00eancia para definir o n\u00famero m\u00e1ximo de pessoas num funeral e, ao mesmo tempo se realizam grandes eventos de massas em que as regras de distanciamento social s\u00e3o claramente agredidas, como aconteceu com a manifesta\u00e7\u00e3o anti-racismo do \u00faltimo s\u00e1bado?\n\u2022 Porque \u00e9 que os restaurantes est\u00e3o confinados a medidas muito restritas de distanciamento social e os avi\u00f5es n\u00e3o?\n\nO Pol\u00edgrafo contactou a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e concluiu que os crit\u00e9rios s\u00e3o, neste momento, muito difusos por v\u00e1rias raz\u00f5es:\n\u2022 A norma sobre eventos de massas que existia no in\u00edcio da pandemia foi revogada, estando neste momento a ser produzida uma nova;\n\u2022 Desde o fim do estado de emerg\u00eancia, nem os organizadores de eventos est\u00e3o obrigados a pedir parecer pr\u00e9vio, nem os pareceres da DGS s\u00e3o vinculativos \u2013 ou seja, os promotores de iniciativas que n\u00e3o estejam especificamente abrangidas pelas regras de desconfinamento anunciadas pelo Governo s\u00f3 cumprem as regras se assim o entenderem. A DGS n\u00e3o foi informada, por exemplo, sobre a realiza\u00e7\u00e3o do espect\u00e1culo de Bruno Nogueira no Campo Pequeno, em que Ant\u00f3nio Costa e Marcelo Rebelo de Sousa marcaram presen\u00e7a. Ao Pol\u00edgrafo, fonte oficial da DGS afirmou que \"cabe aos organizadores dos eventos garantirem que as regras de sa\u00fade p\u00fablica da DGS s\u00e3o cumpridas e cabe tamb\u00e9m a cada indiv\u00edduo a responsabilidade do cumprimento das medidas de minimiza\u00e7\u00e3o do risco da transmiss\u00e3o de SARS-CoV-2, entre as quais o distanciamento f\u00edsico, higiene das m\u00e3os, utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scara ou as regras de etiqueta respirat\u00f3ria.\"\n\u2022 N\u00e3o se sabe bem quem avalia o qu\u00ea. Se \u00e9 a DGS ou os minist\u00e9rios que t\u00eam a tutela das respectivas \u00e1reas. Gra\u00e7a Fonseca, ministra da Cultura, tem falado publicamente sobre a quest\u00e3o das touradas, que remete para a DGS, que se encontra a elaborar uma norma espec\u00edfica sobre o assunto \u2013 e esta, por sua vez, remete para o Governo, que \u00e9 quem toma a decis\u00e3o pol\u00edtica final;\n\u2022 A an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem um, mas dois crit\u00e9rios: o sanit\u00e1rio e o pol\u00edtico. O da DGS e o do Governo. Sendo que nem sempre coincidem. Por outro lado, \u00e9 casu\u00edstica. H\u00e1 orienta\u00e7\u00f5es macro do Governo relativamente \u00e0s escolas, centros comerciais ou est\u00e1dios de futebol, mas n\u00e3o h\u00e1 um \u00f3rg\u00e3o centralizado que defina crit\u00e9rios fixos que se apliquem ao universo total das situa\u00e7\u00f5es, evitando incoer\u00eancias nas decis\u00f5es. Diz a DGS: \"[as recomenda\u00e7\u00f5es] t\u00eam um caracter generalista e de \u00e2mbito nacional, n\u00e3o podendo prever todas as especificidades e circunst\u00e2ncias de cada setor, atividade, evento ou iniciativa. Da\u00ed que, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, a autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o destas atividades seja feita a n\u00edvel local, pelas entidade e autoridade competentes. Sem preju\u00edzo do cumprimento do enquadramento jur\u00eddico nacional, e atento \u00e0 excecionalidade do momento imposta pela Pandemia COVID-19, a DGS tem analisado, sempre que solicitado, o risco de cada atividade (de acordo com os pressupostos indicados acima), e emitido pareceres t\u00e9cnicos, elaborados por um grupo de peritos diverso.\"", "lang": "pt"}