{"title": "A OMS avisou que \"a segunda vaga da pandemia ser\u00e1 catastr\u00f3fica\"?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais destaca-se o seguinte t\u00edtulo: \"Covid-19: Segunda vaga da pandemia ser\u00e1 catastr\u00f3fica, diz OMS\". O conte\u00fado em causa foi denunciado como \"fake news\" por v\u00e1rios utilizadores do Facebook. Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-04-26T09:00:39+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-59102", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/a-oms-avisou-que-a-segunda-vaga-da-pandemia-sera-catastrofica", "vclaim": "\"O diretor-geral da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, afirmou na \u00faltima quarta-feira (22 de abril) que a maioria dos pa\u00edses ainda est\u00e1 na fase inicial da pandemia do novo coronav\u00edrus. Ghebreyesus tamb\u00e9m destacou que o per\u00edodo [da pandemia] deve durar 'um longo tempo'\", indica-se no texto da publica\u00e7\u00e3o.\n\nDe facto, o diretor-geral da OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, avisou na segunda-feira, dia 20 de abril, que a pandemia est\u00e1 longe de ter um fim. \"Queremos sublinhar que terminar com os confinamentos n\u00e3o significa que a pandemia acabou. Acabar com a pandemia ir\u00e1 requerer um esfor\u00e7o conjunto por parte das pessoas, comunidades, e governos para continuar a suprimir e a controlar este v\u00edrus mortal\", afirmou.\n\n\"O confinamento pode ajudar a aliviar a press\u00e3o da epidemia no pa\u00eds, mas n\u00e3o pode termin\u00e1-la por si s\u00f3. Os pa\u00edses devem assegurar que conseguem detetar, testar, isolar e cuidar de cada caso. Acreditem. O pior ainda est\u00e1 por vir\", alertou.\n\n\"Vamos prevenir a trag\u00e9dia. Este \u00e9 um v\u00edrus que muitas pessoas ainda n\u00e3o compreendem. Muitos pa\u00edses desenvolvidos tiraram conclus\u00f5es erradas porque n\u00e3o o sabiam e tiveram problemas. E n\u00f3s avis\u00e1mos esses pa\u00edses que o v\u00edrus os iria apanhar de surpresa\", concluiu Ghebreyesus.\n\nEm suma, o diretor-geral da OMS n\u00e3o disse que \"a segunda vaga da pandemia ser\u00e1 catastr\u00f3fica\". Trata-se de uma evidente deturpa\u00e7\u00e3o ou extrapola\u00e7\u00e3o a partir das declara\u00e7\u00f5es realmente proferidas por Ghebreyesus. O t\u00edtulo da publica\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise est\u00e1 assim a reproduzir desinforma\u00e7\u00e3o alarmista.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nT\u00edtulo falso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados do corpo do artigo s\u00e3o verdadeiras, mas a alega\u00e7\u00e3o principal no t\u00edtulo \u00e9 factualmente imprecisa.", "lang": "pt"}