{"title": "[] #Verificamos: V\u00eddeo de \u00f4nibus tendo malas roubadas n\u00e3o foi gravado no RJ", "subtitle": "Grava\u00e7\u00e3o \u00e9 de julho, vem da Fran\u00e7a e j\u00e1 tem mais de 100 mil compartilhamentos no Facebook. Saiba mais sobre essa hist\u00f3ria", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-09-03T12:02:24-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37153", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/09/03/verificamos-onibus-rj/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo de celular que mostra um \u00f4nibus verde, em movimento, sendo atacado por ladr\u00f5es nas ruas de uma grande cidade. Na grava\u00e7\u00e3o, os criminosos abrem os compartimentos laterais do ve\u00edculo e roubam as malas dos passageiros. As postagens que acompanham o v\u00eddeo trazem um alerta: \u201cQuando for para o Rio de Janeiro de \u00f4nibus, leve pouca bagagem e carregue consigo dentro do \u00f4nibus, pois olha s\u00f3 o que est\u00e1 acontecendo por l\u00e1\u201d.\n\nPor meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse v\u00eddeo fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cQuando for para o Rio de Janeiro de \u00f4nibus, leve pouca bagagem e carregue consigo dentro do \u00f4nibus, pois olha s\u00f3 o que est\u00e1 acontecendo por l\u00e1\u201d\n\n Alerta que acompanha v\u00eddeo que, at\u00e9 as 16h do dia 31 de agosto de 2018, j\u00e1 tinha mais de 108 mil compartilhamentos no Facebook\n\nO v\u00eddeo em si n\u00e3o foi adulterado, mas a legenda que o acompanha \u00e9 falsa. Ele n\u00e3o foi gravado nem no Rio de Janeiro nem no Brasil. A grava\u00e7\u00e3o vem da Fran\u00e7a \u2013 como pode ser confirmado aqui, aqui e aqui.\n\nO \u00f4nibus que aparece nas imagens \u00e9 da empresa Flixbus, e o caso foi fartamente noticiado em julho deste ano. Em sua conta de Twitter, a Flixbus informa que o epis\u00f3dio \u2013 uma \u201cexce\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 ocorreu na cidade de Grenoble, durante as comemora\u00e7\u00f5es da Copa do Mundo de 2018.\n\nSegundo a empresa, alguns v\u00e2ndalos se aproveitaram do momento de festa \u2013 a Fran\u00e7a venceu o Mundial \u2013 para cometer crimes. Quando o motorista do \u00f4nibus viu o perigo que o grupo corria, priorizou a seguran\u00e7a dos passageiros em detrimento das malas. \u201cN\u00e3o houve tempo suficiente para trancar os bagageiros. Lamentamos que uma comemora\u00e7\u00e3o feliz tenha terminado desta forma. Medidas legais j\u00e1 foram tomadas\u201d, acrescenta a empresa em outro tu\u00edte.\n\nVerifica\u00e7\u00e3o semelhante foi feita pelo site \u00c9 ou n\u00e3o \u00e9.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}