{"title": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas des migrants attaquant une boulangerie en Espagne. Elle a \u00e9t\u00e9 prise en Afrique du Sud", "subtitle": "Une vid\u00e9o, publi\u00e9e en ao\u00fbt 2018, continue de circuler dans plusieurs langues sur Facebook. Elle pr\u00e9tend montrer un groupe de migrants saccager \"une boulangerie\" ou \"un magasin\" \u00e0 Ceuta, ville et enclave espagnole sur la c\u00f4te nord de l'Afrique. Mais elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en novembre 2015, en Afrique du Sud.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-09-06T17:05:50+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40038", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-video-ne-montre-pas-des-migrants-attaquant-une-boulangerie-en-espagne-elle-ete-prise-en", "vclaim": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas des migrants attaquant une boulangerie en Espagne. Elle a \u00e9t\u00e9 prise en Afrique du Sud\n\nUne vid\u00e9o, publi\u00e9e en ao\u00fbt 2018, continue de circuler dans plusieurs langues sur Facebook. Elle pr\u00e9tend montrer un groupe de migrants saccager \"une boulangerie\" ou \"un magasin\" \u00e0 Ceuta, ville et enclave espagnole sur la c\u00f4te nord de l'Afrique. Mais elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en novembre 2015 en Afrique du Sud.\n\n\"Ceuta ce matin\", affirment des publications en espagnol. \"Des migrants envahissent une boulangerie en Espagne\", assurent en fran\u00e7ais des publications relayant la vid\u00e9o.\n\nLa vid\u00e9o, film\u00e9e par une cam\u00e9ra de surveillance, a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus d'une dizaine de milliers de fois en dans diff\u00e9rentes langues. Les images montrent une dizaine de personnes entrer par effraction dans ce qui ressemble \u00e0 une caf\u00e9t\u00e9ria, avant de causer de nombreux dommages mat\u00e9riels.\n\nLes publications en espagnol affirment que la sc\u00e8ne s'est produite en 2018, ce qui est imm\u00e9diatement contredit par les indications au bas des images de surveillance, qui datent ces images du 19 novembre 2015.\n\nGr\u00e2ce \u00e0 une recherche d'image invers\u00e9e via le logiciel InVid, nous avons retrouv\u00e9 trace d'une autre occurence de cette vid\u00e9o, publi\u00e9e sur Youtube le 23 novembre 2015 par le compte \"Arphalia Meyer\", quelques jours seulement apr\u00e8s la date indiqu\u00e9e sur les images de vid\u00e9osurveillance.\n\nElle est cette fois accompagn\u00e9e d'une l\u00e9gende bien diff\u00e9rente : \"le pillage d'un magasin sur le campus de TUT PTA\" (l'universit\u00e9 technologique Tshwane, \u00e0 Pretoria, NDLR).\n\nLe m\u00eame utilisateur a \u00e9galement diffus\u00e9 le m\u00eame jour plusieurs vid\u00e9os montrant la m\u00eame sc\u00e8ne sous des angles diff\u00e9rents (comme ici et ici).\n\nA l'automne 2015, l'Afrique du Sud a connu une vague de manifestations \u00e9tudiantes, notamment en raison de l'augmentation des frais de scolarit\u00e9 des \u00e9tudiants. Des destructions de mat\u00e9riel ont eu lieu en marge de certaines de ces manifestations, y compris sur le campus de l'universit\u00e9 TUT \u00e0 Pretoria, mais il nous est impossible d'affirmer que les personnes sur ces vid\u00e9os sont des \u00e9tudiants.\n\nLe 20 novembre 2015, au lendemain de la date indiqu\u00e9e sur les images des cam\u00e9ras de surveillance, l'universit\u00e9 a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 \u00e9voquant des \"d\u00e9g\u00e2ts\" sur son campus de Pretoria, o\u00f9 \"des manifestations se sont d\u00e9roul\u00e9es\".\n\nCapture d'\u00e9cran du tweet de @ewnreporter, prise le 10 septembre 2019 Plusieurs m\u00e9dias locaux (1, 2) ont \u00e9galement fait \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts sur ce campus, et le site sudafricain Businesstech racontait dans un article du 15 d\u00e9cembre 2015 que la caf\u00e9t\u00e9ria de ce m\u00eame campus avait fait l'objet de destructions, et \u00e9voquait l'existence d'une vid\u00e9o de surveillance \"dat\u00e9e du 19 novembre 2015\" (comme celle qui nous int\u00e9resse), et qui montrerait cette sc\u00e8ne. Plus int\u00e9ressant encore, en cherchant sur Twitter les mots-cl\u00e9s \"Pretoria\", et \"clashes\" (affrontements, NDLR), gr\u00e2ce \u00e0 l'outil InVID, et en restreignant la recherche \u00e0 la date pr\u00e9cise du 19 novembre 2015, on retrouve ce tweet du compte @ewnreporter, un m\u00e9dia local sudafricain, qui montre les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s dans \"l'un des b\u00e2timents\" du \"campus de Pretoria\" de l'universit\u00e9 TUT.\n\nComparons les photos avec les diff\u00e9rents angles des cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance dont nous disposons. On identifie facilement les lampes au plafond, le sol, les deux panneaux qui entourent le r\u00e9frig\u00e9rateur, ou encore l'extincteur et le meuble au fond de la pi\u00e8ce.\n\nCette information a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e par nos confr\u00e8res de France 24 et Snopes.\n\nPour conclure, cette vid\u00e9o n'a \u00e9t\u00e9 prise ni \u00e0 Ceuta, ni en 2018. Elle date de novembre 2015 et montre des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s dans une caf\u00e9t\u00e9ria sur le campus d'une universit\u00e9, \u00e0 Pretoria, en Afrique du Sud.", "lang": "fr"}