{"title": "Barroso desmente boato de que teria apoiado manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-Bolsonaro: \u2018n\u00e3o falo sobre varejo pol\u00edtico\u2019", "subtitle": "Texto compartilhado mais de 12 mil vezes no Facebook inventou que ministro do STF teria defendido presidente", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-42358", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/barroso-desmente-boato-de-que-teria-apoiado-manifestacoes-pro-bolsonaro-nao-falo-sobre-varejo-politico/", "vclaim": "Um texto compartilhado mais de 12 mil vezes no Facebook alega que o ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Lu\u00eds Roberto Barroso teria defendido a atitude do presidente Jair Bolsonaro durante as manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-governo do \u00faltimo domingo, 15. O presidente interagiu com ao menos 272 apoiadores na frente do Pal\u00e1cio do Planalto, contrariando recomenda\u00e7\u00e3o de isolamento para evitar risco de contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus. Em v\u00eddeo divulgado pelo STF nesta ter\u00e7a-feira, 17, Barroso negou que tenha feito qualquer declara\u00e7\u00e3o sobre o assunto.\n\n\u201cEssas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o completamente falsas\u201d, afirmou Barroso. \u201cEu jamais me pronunciei sobre esse assunto. Como ministro do STF, o foco da minha aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a defesa das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e a prote\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais. Eu n\u00e3o falo sobre varejo pol\u00edtico\u201d.\n\nO ministro tamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia de n\u00e3o compartilhar boatos falsos: \u201c\u00c9 preciso conferir a autenticidade das informa\u00e7\u00f5es, sen\u00e3o o mundo ser\u00e1 dominado pelas pessoas incorretas\u201d.\n\nM\u00e9dicos especializados em doen\u00e7as infecciosas criticaram o fato de Bolsonaro ter desrespeitado a quarentena e ter exposto os manifestantes ao risco de contamina\u00e7\u00e3o pela covid-19. At\u00e9 mesmo parlamentares que apoiaram a elei\u00e7\u00e3o do presidente em 2018, como Alexandre Frota (PSDB) e Jana\u00edna Paschoal (PSL), criticaram Bolsonaro.\n\nDurante os atos pr\u00f3-governo, manifestantes pediram o fechamento do STF e atacaram ministros. O presidente da Corte, Dias Toffoli, evitou comentar sobre o assunto na segunda-feira, 16.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}