{"title": "Das Foto vom Gr\u00f6nemeyer-Konzert wurde manipuliert", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Anfang September gab Herbert Gr\u00f6nemeyer ein Konzert in Wien. Auf einem Sharepic ist ein Foto der B\u00fchne zu sehen: \u00fcber dem Musiker der Schriftzug \u00abTotaler Krieg gegen Rechts\u00bb, rechts und links die \u00abAntifa ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-26789", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4419786", "vclaim": "Das Foto vom Gr\u00f6nemeyer-Konzert wurde manipuliert\n\nAnfang September gab Herbert Gr\u00f6nemeyer ein Konzert in Wien. Auf einem Sharepic ist ein Foto der B\u00fchne zu sehen: \u00fcber dem Musiker der Schriftzug \u00abTotaler Krieg gegen Rechts\u00bb, rechts und links die \u00abAntifa Fahne\u00bb. Die \u00dcberschrift \u00fcber dem Foto: \u00abDer Parteitags-Saal von Gr\u00f6nemeyer in Wien\u00bb (https://perma.cc/F852-CTTU)\n\nBEWERTUNG: Das Foto ist eine Manipulation. Die B\u00fchne sah bei dem Konzert in Wien anders aus. Die Flaggen und der Schriftzug wurden nachtr\u00e4glich erg\u00e4nzt.\n\nFAKTEN: Herbert Gr\u00f6nemeyer trat am 12. September 2019 in der Wiener Stadthalle auf. Im Netz finden sich viele Fotos des Auftritts (http://dpaq.de/HrIPy)\n\nDas Originalbild, das f\u00fcr das Sharepic verwendet wurde, stammt mit hoher Wahrscheinlichkeit aus einem Video, das am 13. September bei Twitter verbreitet wurde. (http://dpaq.de/beSQr)\n\nDer Schriftzug und die Antifa-Logos aus dem Sharepic sind weder in dem Video noch auch auf anderen Fotos vom Konzert zu sehen. Sie wurden nachtr\u00e4glich eingef\u00fcgt.\n\nGr\u00f6nemeyer bezieht seit Jahren Position gegen Rassismus und Ausl\u00e4nderhass. Diese Haltung bringt ihm aus rechten Kreisen immer wieder Anfeindungen ein. So zogen AfD-Politiker zum Beispiel Vergleiche zwischen Gr\u00f6nemeyers Aufruf beim Konzert in Wien (\u00abkeinen Millimeter nach rechts\u00bb) und dem Tonfall von Nazi-Propagandaminister Joseph Goebbels.\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}