{"title": "Kryetar i Junikut e mban fjal\u00ebn", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-17741", "url": "https://kallxo.com/krypometer/kryetar-i-junikut-e-mban-fjalen/", "vclaim": "Shakira nuk do t\u00eb vij\u00eb n\u00eb Mitrovic\u00eb p\u00ebr t\u00eb mbajtur nj\u00eb koncert me rastin e hapjes s\u00eb ur\u00ebs s\u00eb Mitrovic\u00ebs. As ura nuk do t\u00eb mbaj\u00eb emrin Shakira. Bahtiri d\u00ebshtimin e koncertit t\u00eb Shakir\u00ebs e ka b\u00ebr\u00eb me munges\u00ebn e siguris\u00eb s\u00eb plot\u00eb, e cila ka munguar n\u00eb at\u00eb pjes\u00eb edhe n\u00eb koh\u00ebn kur \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb premtimi p\u00ebr koncert.", "lang": "sq"}