{"title": "Governo dos Pa\u00edses Baixos tem 16 ministros e 8 secret\u00e1rios de Estado enquanto o de Portugal tem 70 no total? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Na sequ\u00eancia das cr\u00edticas do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa dirigidas ao ministro das Finan\u00e7as dos Pa\u00edses Baixos, Wopke Hoekstra, surgiram nas redes sociais v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es comparando o n\u00famero de ministros e secret\u00e1rios de Estado que comp\u00f5em atualmente os governos portugu\u00eas e holand\u00eas, com 70 e 24 no total, respetivamente. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-03-31T09:00:14+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-63105", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/governo-dos-paises-baixos-tem-16-ministros-e-8-secretarios-de-estado-enquanto-o-de-portugal-tem-70-no-total", "vclaim": "\"Governo holand\u00eas \u00e9 composto por: 16 ministros, 8 secret\u00e1rios de Estado! Repugnantemente poucos\", ironiza-se numa das publica\u00e7\u00f5es em causa, denunciada como sendo fake news por utilizadores do Facebook.\n\nEm v\u00e1rias outras publica\u00e7\u00f5es tra\u00e7a-se a compara\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de ministros e secret\u00e1rios de Estado que comp\u00f5em atualmente os governos portugu\u00eas e holand\u00eas, com 70 e 24 no total, respetivamente.\n\nNo que respeita ao atual Governo de Portugal, confirma-se que tem 70 membros no total, englobando 20 ministros (inclusive o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa) e 50 secret\u00e1rios de Estado.\n\nQuanto ao atual Governo dos Pa\u00edses Baixos, verifica-se que tem 25 membros no total, englobando 19 ministros (inclusive o primeiro-ministro Mark Rutte) e 6 secret\u00e1rios de Estados.\n\nOu seja, apesar da ligeira imprecis\u00e3o relativamente ao Governo holand\u00eas (tem 25 membros no total e n\u00e3o 24), a publica\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise difunde - no c\u00f4mputo geral - informa\u00e7\u00e3o verdadeira.\n\nEstas publica\u00e7\u00f5es surgem no contexto da pol\u00e9mica que envolveu o primeiro-ministro de Portugal e o ministro da Finan\u00e7as dos Pa\u00edses Baixos. Na quinta-feira, dia 26 de mar\u00e7o, Ant\u00f3nio Costa qualificou como sendo \"repugnante\" e contr\u00e1ria ao esp\u00edrito da Uni\u00e3o Europeia (UE) uma declara\u00e7\u00e3o do ministro das Finan\u00e7as holand\u00eas pedindo que Espanha seja investigada por n\u00e3o ter capacidade or\u00e7amental para fazer face \u00e0 pandemia.\n\n\"Esse discurso \u00e9 repugnante no quadro de uma Uni\u00e3o Europeia. E a express\u00e3o \u00e9 mesmo essa. Repugnante\", disse Ant\u00f3nio Costa, quando questionado sobre a declara\u00e7\u00e3o do ministro das Finan\u00e7as holand\u00eas, Wopke Hoekstra, na confer\u00eancia de imprensa que se seguiu ao Conselho Europeu extraordin\u00e1rio de quinta-feira. Uma reuni\u00e3o que durou cerca de seis horas.\n\nHoekstra afirmou, numa videoconfer\u00eancia com hom\u00f3logos dos 27 Estados-membros da UE, que a Comiss\u00e3o Europeia deveria investigar pa\u00edses, como Espanha, que afirmam n\u00e3o ter margem or\u00e7amental para lidar com os efeitos da crise provocada pelo novo coronav\u00edrus, apesar de a Zona Euro estar a crescer h\u00e1 sete anos consecutivos, segundo fontes europeias citadas na imprensa europeia.\n\nPara o primeiro-ministro, a afirma\u00e7\u00e3o do ministro holand\u00eas \"\u00e9 uma absoluta inconsci\u00eancia\" e uma \"mesquinhez recorrente\" que \"mina completamente aquilo que \u00e9 o esp\u00edrito da UE e que \u00e9 uma amea\u00e7a ao futuro da UE\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}