{"title": "Altamira: \u201cEl 75% de los jubilados cobra la m\u00ednima de 2.477 pesos\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3652\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2014/01/altamira jubilados w.jpg\" height=\"220\" width=\"490\" /><br /><", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-440", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/altamira-el-75-de-los-jubilados-cobra-la-minima-de-2477-pesos/", "vclaim": "El dirigente del Partido Obrero Jorge Altamira se refiri\u00f3 a la devaluaci\u00f3n, a la que calific\u00f3 como \u201cruinosa\u201d en una de opini\u00f3n publicada en Clar\u00edn. Representa \u201cun golpe feroz para el 75% de los jubilados que cobran la m\u00ednima de 2.477 pesos\u201d, afirm\u00f3. El dato es correcto, aunque omite que entre 2003 y 2012 la cantidad de jubilados y pensionados incluidos en el sistema se increment\u00f3 un 56% por medidas tomadas por el actual gobierno.\n\nDe acuerdo con el \u00faltimo del Bolet\u00edn Estad\u00edstico de la Seguridad Social del Ministerio de Trabajo de la Naci\u00f3n, correspondiente a junio de 2012, el 72,5% de los jubilados cobraban $1687, que en ese entonces era el haber m\u00ednimo. A partir del \u00faltimo , efectivizado a partir de septiembre del a\u00f1o pasado, la jubilaci\u00f3n m\u00ednima pas\u00f3 a $2.477, la cifra mencionada por Altamira.\n\n\u201cCon los incrementos de la ley de movilidad, aumenta tanto el m\u00ednimo como los dem\u00e1s haberes, con lo cual no se espera un crecimiento demasiado grande del porcentaje de jubilados que reciben la m\u00ednima, aunque la evoluci\u00f3n real depende de muchas variables\u201d, afirm\u00f3 a Chequeado.com Rub\u00e9n Lo Vuolo, economista y director acad\u00e9mico del Centro Interdisciplinario para el Estudio de Pol\u00edticas P\u00fablicas (CIEPP).\n\nPara Fabi\u00e1n Repetto, director de Protecci\u00f3n Social del Centro de implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (CIPPEC), la proporci\u00f3n puede haber cambiado \u201csi la mayor\u00eda de los jubilados que se incorporaron en el \u00faltimo a\u00f1o cobran la m\u00ednima y afectan as\u00ed el promedio general\u201d. Pero no existen datos actualizados a 2013.\n\nSin embargo, se debe mencionar que del total de jubilaciones a junio de 2012 (4 millones), el 60% ingres\u00f3 por las moratorias sancionadas en y . El haber medio de los 2,4 millones que ingresaron por moratoria era, hace un a\u00f1o, de $1739, monto cercano al m\u00ednimo de ese momento ($1687).\n\nEsto quiere decir que la mayor\u00eda de los jubilados que hoy cobran la m\u00ednima son los que se incorporaron en el sistema sin tener los aportes suficientes pre moratorias. M\u00e1s all\u00e1 del alto porcentaje que percibe este haber, \u201ctiene m\u00e1s valor destacar los mayores niveles de cobertura. Son personas que si no, estar\u00edan excluidos totalmente y no percibir\u00edan ning\u00fan haber\u201d, precis\u00f3 Repetto.\n\nSeg\u00fan un de Nuria Mendiz\u00e1bal, economista e investigadora del Instituto Gino Germani, en 2003 el porcentaje de jubilados que cobraba la m\u00ednima era cercano al 30% y el haber medio lo percib\u00eda el 55%, aunque la cobertura previsional de ese a\u00f1o alcanzaba al 70,3% de las personas con edad de jubilarse. En 2012, el 72,5% cobr\u00f3 el haber m\u00ednimo y el medio alcanz\u00f3 a menos del 7%, pero la cobertura supera el 90%, seg\u00fan indica un del Banco Interamericano de Desarrollo del a\u00f1o pasado.\n\nHay otros datos que dimensionan el cambio de la \u00faltima d\u00e9cada. El informe de Mendiz\u00e1bal, publicado por la revista Apuntes Para el Cambio, se\u00f1ala que entre 2002 y 2011, el haber m\u00ednimo se increment\u00f3 un 93% en t\u00e9rminos reales mientras que el haber medio creci\u00f3 un 35%, lo que provoc\u00f3 una reducci\u00f3n de la brecha entre ambas cifras.\n\nEste chequeo fue originalmente el 9 de agosto de 2013, durante las campa\u00f1as electorales de las Primarias Abiertas Simult\u00e1neas y Obligatorias (PASO) de ese a\u00f1o.", "lang": "es"}