{"title": "Nein, die Polizei in NRW ist nicht pleite", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-07-18T10:12:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-5278", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/07/18/nein-die-polizei-in-nrw-ist-nicht-pleite/", "vclaim": "Das ist falsch. Die Polizei NRW ist nicht pleite. Wegen eines neuen Rechnungswesens wurden Rechnungen mit Verz\u00f6gerung bearbeitet.\n\nDie Autoren des Artikels berufen sich auf eine Meldung der Rheinischen Post, zitieren daraus aber nur einen Teil der Aussagen, sodass eine falsche Schlussfolgerung entsteht. Diese Darstellung wird dann indirekt mit der Behauptung verkn\u00fcpft, die NRW-Polizei sei pleite, weil Deutschland f\u00fcr Pensionen sparen m\u00fcsse und die \u201eNeuansiedlung von \u2018Neudeutschen\u2019 Unsummen\u201c koste.\n\nRichtig ist: Am 20. M\u00e4rz 2018 ver\u00f6ffentlichte die Rheinische Post einen Artikel \u00fcber ein \u201efehlerhaft arbeitendes neues Rechnungswesen\u201c der Polizei NRW. Dadurch seien Tank- und Werkstattrechnungen und Mieten nicht rechtzeitig gezahlt worden. Das Problem war zu diesem Zeitpunkt schon \u00f6ffentlich bekannt.\n\nBereits am 7. Februar ver\u00f6ffentlichte die Polizei zu dem Problem eine Pressemitteilung. Darin wirbt sie um Verst\u00e4ndnis, dass es nach der \u201eEinf\u00fchrung eines zentralisierten neuen Rechnungswesens im Januar\u201c bei der NRW-Polizei zu vor\u00fcbergehenden Zahlungsverz\u00f6gerungen komme. 25.000 Rechnungen hatten sich laut der Mitteilung zu diesem Zeitpunkt angestaut.\n\nAm 20. M\u00e4rz, da die \u201eRheinische Post\u201c den Artikel ver\u00f6ffentlichte, brachte die Polizei fast zeitgleich eine weitere Pressemitteilung: \u201eEs geht hier nicht um mangelnde Liquidit\u00e4t sondern um die Einf\u00fchrung und Umsetzung eines neuen, zentralisierten Rechnungswesens\u201c, stellte darin der Direktor des Landesamtes f\u00fcr Polizeidienste NRW, Rainer Pannenb\u00e4cker, fest. Laut Panneb\u00e4cker lagen zu diesem Zeitpunkt noch 23.000 offene Rechnungen vor. Zudem sei die Zusammenarbeit mit dem Dienstleister gek\u00fcndigt worden. \u201eSeit vergangener Woche ist nun eine neue Firma mit dieser Aufgabe betraut\u201c, wird Pannenb\u00e4cker in der Mitteilung zitiert.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}