{"title": "Cette vid\u00e9o des M\u00e9decins pour la v\u00e9rit\u00e9 relaie de fausses informations sur la pand\u00e9mie", "subtitle": "La vid\u00e9o d'une conf\u00e9rence des M\u00e9decins pour la v\u00e9rit\u00e9 qui s\u2019est tenue le 25 juillet \u00e0 Madrid est devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux. Dans leur prise de parole, les intervenants d\u00e9noncent des manquements dans la gestion de la crise sanitaire du Covid-19, en questionnant par exemple l\u2019efficacit\u00e9 des masques et des tests PCR ou en assurant que le virus peut se propager \u00e0", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-08-21T13:09:37+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-79854", "url": "https://factuel.afp.com/cette-video-des-medecins-pour-la-verite-relaie-de-fausses-informations-sur-la-pandemie", "vclaim": "Cette vid\u00e9o des M\u00e9decins pour la v\u00e9rit\u00e9 relaie de fausses informations sur la pand\u00e9mie\n\nLa vid\u00e9o d'une conf\u00e9rence des M\u00e9decins pour la v\u00e9rit\u00e9 qui s'est tenue le 25 juillet \u00e0 Madrid est devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux. Dans leur prise de parole, les intervenants d\u00e9noncent des manquements dans la gestion de la crise sanitaire du Covid-19, en questionnant par exemple l'efficacit\u00e9 des masques et des tests PCR ou en assurant que le virus peut se propager \u00e0 travers les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques des r\u00e9seaux 5G. Mais plusieurs de ces affirmations sont fausses, selon des experts et des documents consult\u00e9s par l'AFP.\n\nLa vid\u00e9o de la conf\u00e9rence, longue d'une heure et demi, a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e \u00e0 l'origine en espagnol sur Youtube, puis relay\u00e9e avec des sous-titres en fran\u00e7ais, avant que la plateforme ne supprime la vid\u00e9o. Mais de nombreuses publications reprenant les principales affirmations \u00e9nonc\u00e9es pendant la conf\u00e9rence continuent de circuler sur Facebook (1, 2, 3) et Twitter (1, 2).\n\nSelon les intervenants de la conf\u00e9rence, le groupe des M\u00e9decins pour la v\u00e9rit\u00e9, rassemble \"plus de 140 m\u00e9decins\", qui consid\u00e8rent que \"beaucoup des mesures mises en place [contre le nouveau coronavirus] n'ont pas \u00e9t\u00e9 les plus ad\u00e9quates\".\n\nL'AFP a v\u00e9rifi\u00e9 quelques-unes des affirmations \u00e9nonc\u00e9es pendant la conf\u00e9rence:\n\n1- L'OMS ne recommande pas le port du masque pour la population en bonne sant\u00e9 car il aurait des effets nocifs: TROMPEUR\n\nPendant sa prise de parole, la m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste Natalia Prego Cancelo assure que l'obligation de porter un masque ne concerne que les \"m\u00e9decins, patients et soignants [...] mais que cette obligation ne s'applique pas pour la population en bonne sant\u00e9\". Cette affirmation se fonde, selon elle, sur deux documents de l'OMS, le premier publi\u00e9 le 6 avril 2020 et le second le 5 juin.\n\nDans le premier document, l\u2019OMS \u00e9crivait effectivement, avant de revenir sur ses propos, qu\u2019il \"n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que l'utilisation de masques (m\u00e9dicaux ou autres) en communaut\u00e9 par des personnes en bonne sant\u00e9 \u00e9vite la transmission de virus respiratoires, dont le Covid-19\" et consid\u00e9rait \"crucial de fournir les masques m\u00e9dicaux et les masques autofiltrants en priorit\u00e9 aux professionnels de sant\u00e9\".\n\nN\u00e9anmoins, dans le rapport du 5 juin, l\u2019OMS a actualis\u00e9 sa position et a indiqu\u00e9 que, \"pour pr\u00e9venir la transmission en communaut\u00e9 du Covid-19, les gouvernements devront encourager la population \u00e0 utiliser un masque dans des situations et des environnements sp\u00e9cifiques\".\n\nEn outre, il existe plusieurs travaux scientifiques relevant l'efficacit\u00e9 des masques, comme expliqu\u00e9 par des chercheurs des universit\u00e9s de Pennsylvanie et de Cambridge, qui soulignent que \"les preuves continuent \u00e0 s'accumuler montrant que les masques, y compris ceux en tissu, pr\u00e9viennent la transmission de l'infection\".\n\nEn citant un autre document du Centre europ\u00e9en de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies, Natalia Prego Cancelo explique que l\u2019utilisation du masque par une population en bonne sant\u00e9 peut provoquer des \"effets nocifs\", comme des \"difficult\u00e9s respiratoires, des maladies respiratoires, l\u2019autocontamination, la pollution de l\u2019environnement, l\u2019aggravation de troubles du comportement\".\n\nCe document, \u00e9num\u00e8re effectivement plusieurs risques potentiels li\u00e9s au port du masque mais n'indique jamais que les masques peuvent provoquer des maladies respiratoires.\n\nPar ailleurs, il pr\u00e9cise bien que les masques peuvent \u00eatre pr\u00e9judiciables pour certains groupes de la population comme des enfants ou des personnes ayant d\u00e9j\u00e0 des maladies respiratoires, mais le document recommande bien son utilisation par des personnes en bonne sant\u00e9 afin de lutter contre le Covid-19.\n\nL'AFP a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifi\u00e9 de nombreuses fausses informations sur le port du masque ici, ici ou encore ici.\n\n2 - Les tests PCR ne sont pas efficaces pour d\u00e9tecter le nouveau coronavirus : TROMPEUR\n\nNatalia Prego Cancelo assure que le test PCR (R\u00e9action en cha\u00eene par polym\u00e9rase) ne permet pas de \"d\u00e9terminer qu'un virus est infectieux\", en se basant sur un document de l'OMS du 9 juillet.\n\nPuis, Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez prend la parole. Elle se pr\u00e9sente elle aussi comme une m\u00e9decin, bien que son nom ne figure pas sur la liste des m\u00e9decins agr\u00e9g\u00e9s d'Espagne. Elle explique que \"pr\u00e8s de 80%\" de la \"s\u00e9quence g\u00e9n\u00e9tique\" du nouveau coronavirus \"co\u00efncide avec le Sars-CoV-1\" en se basant sur des \u00e9tudes publi\u00e9es dans le New England Journal of Medicine et la revue scientifique Nature. \"Ces tests peuvent donner un r\u00e9sultat positif pour n'importe quel fragment d'ARN d'un coronavirus\", assure Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez.\n\nLe document publi\u00e9 par l'OMS le 9 juillet pr\u00e9cise effectivement que le test PCR \"n'indique pas n\u00e9cessairement la pr\u00e9sence d'un virus capable de se r\u00e9pliquer et d'\u00eatre infectieux\" mais l'organisation recommande l'utilisation de ces tests pour d\u00e9tecter l\u2019ampleur et les foyers de l\u2019infection du SARS-CoV-2.\n\nJoan Carles March, professeur \u00e0 l\u2019Ecole Andalouse de Sant\u00e9 Publique (EASP) pr\u00e9cise que \"m\u00eame si un test ne peut pas identifier la pr\u00e9sence du virus en totalit\u00e9 ; ou d\u00e9terminer \u00e0 100% que la personne est atteinte de ce virus, il reste le moyen le plus efficace que nous avons de d\u00e9tecter que le virus a \u00e9t\u00e9 l\u00e0\".\n\nMagdalena Montt, professeur en Neurosciences et sciences endocriniennes-m\u00e9taboliques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Pisa, abonde: \"De toutes les techniques de d\u00e9pistage disponibles, elle pr\u00e9sente la plus haute sensibilit\u00e9, reproductibilit\u00e9 et simplicit\u00e9\".\n\nConcernant la possible confusion entre le SARS-CoV-2 et d\u2019autres coronavirus comme le SARS-CoV-1 par les tests PCR, Kenneth Witwer, professeur \u00e0 l\u2019Ecole de M\u00e9decine de l\u2019Universit\u00e9 Johns Hopkins, aux Etats-Unis, a expliqu\u00e9 \u00e0 l'AFP pourquoi il n'est pas probl\u00e9matique que les deux virus soient \u00e9troitement li\u00e9s.\n\nIl rapporte que certains tests ont \u00e9t\u00e9, \u00e0 l\u2019origine, con\u00e7us pour le SARS-CoV-1 et pourraient aussi \"fonctionner\" pour le SARS-CoV-2, en rappelant n\u00e9anmoins que le SARS-CoV-1 ne circule plus sur des populations humaines.\n\n3- Le vaccin contre la grippe provoque des formes graves de COVID-19 : INFOND\u00c9\n\nMar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez assure par ailleurs qu\u2019il \"y a des \u00e9tudes statistiques qui montrent une corr\u00e9lation (...) entre le vaccin de la grippe et des formes graves de Covid-19\", sans pour autant expliquer desquelles il s'agit. \"Un deuxi\u00e8me vaccin, pourrait provoquer une maladie beaucoup plus grave et apr\u00e8s on nous dirait que c'est une deuxi\u00e8me vague, un rebond, ou que-sais-je\", fustige-t-elle.\n\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un lien entre le vaccin de la grippe et le Covid-19 est \u00e9voqu\u00e9. Ceux qui d\u00e9fendent cet argument, se basent sur une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e aux Etats-Unis. Ses r\u00e9sultats montrent que lors de la saison 2017-2018, 7,8% des personnes vaccin\u00e9es contre la grippe ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es positives pour un coronavirus, contre 5,8% des personnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es.\n\nToutefois, l\u2019auteur de l\u2019\u00e9tude, Greg G. Wolff, qui a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de mettre fin \u00e0 cette controverse dans une lettre, rappelle que: \"Les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude se basent sur les quatre souches end\u00e9miques de coronavirus (229E, NL63, OC43 et HKU1) qui circulaient pendant la saison de grippe 2017-2018, pas sur le nouveau coronavirus (Covid-19)\".\n\nIl assure que \"les chiffres de cette \u00e9tude ne peuvent pas et ne doivent pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s pour \u00e9tablir un lien quelconque entre le vaccin contre la grippe et la maladie du Covid-19\".\n\n4- L\u2019hydroxychloroquine est efficace pour traiter une forme l\u00e9g\u00e8re de Covid-19 : INFOND\u00c9\n\nD'apr\u00e8s Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez quand le Covid-19 \"se pr\u00e9sente sous une forme l\u00e9g\u00e8re (...) il peut tr\u00e8s bien \u00eatre trait\u00e9 avec de l'hydroxychloroquine\".\n\nPourtant, de plus en plus d\u2019\u00e9tudes constatent l\u2019inefficacit\u00e9 de ce traitement contre le SARS-Cov2 sur l'homme. Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e dans des h\u00f4pitaux new-yorkais et publi\u00e9e d\u00e9but mai dans la revue am\u00e9ricaine NEJM a not\u00e9 que l'hydroxychloroquine n'a, ni am\u00e9lior\u00e9, ni d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 de mani\u00e8re significative, la situation de patients en \u00e9tat grave.\n\nD\u00e9but juin, le vaste essai britannique Recovery a affirm\u00e9 que l'hydroxychloroquine n'avait \"pas d'effet b\u00e9n\u00e9fique\" contre le Covid-19. Une \u00e9tude men\u00e9e dans 55 h\u00f4pitaux br\u00e9siliens et publi\u00e9e le 24 juillet, a \u00e9galement observ\u00e9 que l\u2019hydroxychloroquine, combin\u00e9 ou non \u00e0 l'antibiotique azithromycine, \u00e9tait inefficace face au Covid-19.\n\nEnfin, une autre \u00e9tude, conduite en France sur pr\u00e8s de 55.000 patients a conclu d\u00e9but juillet que les patients trait\u00e9s \"au long cours\" avec de la chloroquine ou de l\u2019hydroxychloroquine, notamment pour des maladies auto-immunes, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s par des formes graves de Covid-19 durant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.\n\nLe Pr Didier Raoult, lui, continue d\u2019affirmer que l'hydroxychloroquine associ\u00e9e \u00e0 un antibiotique, l'azithromycine, est efficace contre la maladie. Il a rendu publiques plusieurs \u00e9tudes (1, 2, 3), qui selon lui en montrent l\u2019efficacit\u00e9 mais elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9es par des scientifiques (1,2), en raison de leurs biais m\u00e9thodologiques -trop petits groupes de patients pour les deux premi\u00e8res, pas de groupe t\u00e9moin dans la troisi\u00e8me.\n\nEn juin, la FDA (Agence am\u00e9ricaine des produits alimentaires et m\u00e9dicamenteux) a \"d\u00e9termin\u00e9 que la chloroquine et l\u2019hydroxychloroquine sont peu efficaces pour traiter le Covid-19\" et est revenue sur l'autorisation de les administrer en cas d'urgence pour des patients hospitalis\u00e9s \u00e0 cause de la maladie.\n\nL\u2019OMS a \u00e9galement annonc\u00e9 en juillet qu'elle avait interrompu les essais d\u2019hydroxychloroquine sur des patients infect\u00e9s par le Covid-19, parce que le m\u00e9dicament ne \"r\u00e9duit pas la mortalit\u00e9 des malades de Covid-19 hospitalis\u00e9s ou alors entra\u00eene une diminution tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re de celle-ci\".\n\n5- Anticoagulants et anti-inflammatoires sont efficaces : TROMPEUR\n\n\"Il a fallu attendre que de courageux m\u00e9decins italiens proc\u00e8dent \u00e0 des autopsies sur des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es du Covid-19 pour constater qu'elles pr\u00e9sentaient un syndrome de coagulation intravasculaire diss\u00e9min\u00e9e, et ainsi s'apercevoir qu\u2019il faut donner des anticoagulants et des anti-inflammatoires\", poursuit Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez.\n\nUne \u00e9tude d\u00e9crivant les r\u00e9sultats d\u2019autopsies sur une quarantaine de patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de la maladie Covid-19 a effectivement \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 Bergame et Milan. Elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e le 22 avril sur la plateforme MedRxiv et en est rest\u00e9e au stade de la pr\u00e9-publication, c'est-\u00e0-dire que ces hypoth\u00e8ses n'ont pas \u00e9t\u00e9 relues, corrig\u00e9es et valid\u00e9es par d'autres chercheurs.\n\nDans cette \u00e9tude, des thrombus, aussi appel\u00e9s caillots, situ\u00e9s dans des petits vaisseaux sanguins ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s chez 33 des 38 patients. Les auteurs de l'\u00e9tude en concluent que la maladie est li\u00e9e \"\u00e0 des probl\u00e8mes de coagulation du sang et \u00e0 la thrombose\". Pour ces raisons ils sugg\u00e8rent d'utiliser des anticoagulants comme traitement \"bien que leur efficacit\u00e9 et leur innocuit\u00e9\n\nLe docteur Carlos Jim\u00e9nez, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Espagnole de Pneumologie (SEPAR) contact\u00e9 par l'AFP, estime que des anticoagulants \"peuvent \u00eatre prescrits\" mais sous certaines conditions, soulignant que leur efficacit\u00e9 n'a pas encore \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e contre le virus du Covid-19.\n\nQuant aux anti-inflammatoires, leur efficacit\u00e9 n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e, selon le m\u00e9decin.\n\n\"Le parac\u00e9tamol a une action antipyr\u00e9tique et est donc tr\u00e8s utile en cas de forte fi\u00e8vre mais il ne gu\u00e9rit pas les nouvelles infections au coronavirus\", peut-on lire sur le site du minist\u00e8re italien de la Sant\u00e9.\n\nDes essais cliniques (Recovery et Solidarity) pour tester l\u2019efficacit\u00e9 de certains m\u00e9dicaments contre le virus du Covid-19 sont en cours. Mais, \u00e0 ce stade, \"aucune \u00e9tude n'a permis de \u200ed\u00e9montrer l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019un m\u00e9dicament \u200eactuel pour pr\u00e9venir ou traiter la maladie\", rappelle l'OMS sur son site.\n\n6- Le dioxyde de chlore, l\u2019ozone et le peroxyde d\u2019hydrog\u00e8ne sont des traitements pr\u00e9ventifs av\u00e9r\u00e9s contre le COVID-19: FAUX\n\nMar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez avance encore qu'il est \"prouv\u00e9\" que l'\"ozone, le dyoxide de chlore et le peroxyde d\u2019hydrog\u00e8ne\" sont des \"traitements pr\u00e9ventifs\" contre le Covid-19.\n\nSelon Daniel P\u00e9rez, epid\u00e9miologiste \u00e0 l\u2019Hopital La Raza au Mexique, le dioxyde de chlore n\u2019est pourtant efficace que pour pr\u00e9venir la contamination de superficies d\u2019eau par le nouveau coronavirus. \"Le chlorite de sodium et le dioxyde de sodium sont des substances tr\u00e8s corrosives. Les inhaler, les injecter ou les consommer peut causer des d\u00e9g\u00e2ts pour la sant\u00e9, les ing\u00e9rer peut m\u00eame causer une intoxication\", estime-t-il.\n\nLa FDA a m\u00eame compar\u00e9 la toxicit\u00e9 de la consommation de dioxyde de chlore \u00e0 celle de l\u2019eau de javel en cas d'ingestion.\n\nL\u2019Association Internationale d\u2019Ozone indique (IOA) pour sa part qu'il n\u2019existe pas de preuves qui attestent de l\u2019efficacit\u00e9 de ce gaz contre le nouveau coronavirus. \"Si l'ozone est efficace pour neutraliser de nombreux virus, l'IOA n'a pas connaissance d\u2019\u00e9tudes ni de preuves qui aient \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es sp\u00e9cifiquement \u00e0 propos du coronavirus SARS-CoV-2\", indique le communiqu\u00e9.\n\nEnfin, concernant le peroxyde d\u2019hydrog\u00e8ne, Virginia Natero, professeure adjointe au D\u00e9partement d'aliments de l\u2019Ecole de nutrition de l\u2019Universit\u00e9 en Uruguay estime qu'il \"n'y a pas de consensus international\" sur ce compos\u00e9 chimique.\n\n7- Le nouveau coronavirus peut se propager \u00e0 travers la technologie 5G : FAUX\n\nL\u2019animateur de la conf\u00e9rence, le docteur \u00c1ngel Ruiz Valdepe\u00f1as, connu en Espagne pour ces propos niant l'existence de la pand\u00e9mie, assure que le nouveau coronavirus peut se propager \u00e0 travers la \"contamination \u00e9lectromagn\u00e9tique de la technologie 5G\".\n\nMais l'OMS r\u00e9fute la rumeur selon laquelle les r\u00e9seaux ou antennes 5G de t\u00e9l\u00e9phonie mobile puissent favoriser la propagation du virus. \"Les virus ne circulent pas sur les ondes radio ou par les r\u00e9seaux mobiles. Le Covid-19 se propage dans de nombreux pays qui n'ont pas de r\u00e9seau mobile 5G\", indique l\u2019OMS dans la rubrique \"en finir avec les id\u00e9es re\u00e7ues\" de son site internet.\n\nPlusieurs experts consult\u00e9s par l\u2019AFP en avril confirment \u00e9galement qu'il n'existe aucune preuve scientifique sugg\u00e9rant que les r\u00e9seaux sans fil 5G ont caus\u00e9 le Covid-19 ou ont eu des effets n\u00e9fastes sur la sant\u00e9 humaine.\n\nRetrouvez ici la liste des v\u00e9rifications sur le nouveau coronavirus effectu\u00e9es par l'AFP.", "lang": "fr"}