{"title": "Testes demonstram que os n\u00edveis de oxig\u00e9nio baixam repentinamente com o uso de m\u00e1scaras?", "subtitle": "Espalhou-se pelas redes sociais um v\u00eddeo no qual Nino Vitale, pol\u00edtico norte-americano do Estado de Ohio, aparece a testar os n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio permitidos por tr\u00eas tipos de m\u00e1scara. O aparelho medidor \u00e9 colocado dentro dos equipamentos e come\u00e7a a apitar. Mas estes testes s\u00e3o cred\u00edveis?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-04T15:30:29+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62959", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/testes-demonstram-que-os-niveis-de-oxigenio-baixam-repentinamente-com-o-uso-de-mascaras", "vclaim": "As redes sociais est\u00e3o repletas de conte\u00fados contra o uso de m\u00e1scaras no \u00e2mbito da pandemia de Covid-19. Recentemente surgiu um novo v\u00eddeo que pretende mostrar que as m\u00e1scaras n\u00e3o permitem inspirar oxig\u00e9nio suficiente. Os testes s\u00e3o conduzidos por Nino Vitale, membro da C\u00e2mara dos Representantes de Ohio, EUA, eleito pelo Partido Republicano, o qual utiliza um medidor de gases para identificar os n\u00edveis de oxig\u00e9nio quando se est\u00e3o a usar m\u00e1scaras.\n\n\u201cUtilizando o monitor de gases GX-2009, um teste de tr\u00eas diferentes m\u00e1scaras mostra que os n\u00edveis descem abaixo do valor m\u00ednimo de seguran\u00e7a aprovado pela Occupational Safety and Health Administration (OSHA) de 19,5% em menos de cinco segundos\u201d, indica-se no texto de descri\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo.\n\nO pol\u00edtico republicano conta com a participa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas jovens para a demonstra\u00e7\u00e3o. O aparelho \u00e9 colocado na parte de dentro das m\u00e1scaras utilizadas pelos estudantes e, em cada uma das experi\u00eancias, o aparelho emite um sinal sonoro de alarme. Vitale conclui ent\u00e3o que a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras \u00e9 perigosa.\n\nNo entanto, as conclus\u00f5es destes testes s\u00e3o enganadoras. Antes de mais, quando se mede a quantidade de oxig\u00e9nio presente no momento da expira\u00e7\u00e3o \u00e9 expect\u00e1vel que o aparelho detecte um valor abaixo de 19,5% de oxig\u00e9nio. Quando inspiramos, o nosso organismo recebe cerca de 21% de oxig\u00e9nio, mas ao expelirmos o ar, este cont\u00e9m cerca de 16% de oxig\u00e9nio e 4% de di\u00f3xido de carbono. Esse ar passa atrav\u00e9s das m\u00e1scaras e \u00e9 renovado aquando da inspira\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, como explicou John Villalovos, engenheiro da RKI (a empresa que produz os medidores GX-2009), em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 \"Lead Stories\" (plataforma de fact-cheking norte-americana), ao colocar o aparelho \u00e0 frente das vias respirat\u00f3rias, este impede a passagem do ar, uma vez que, ao contr\u00e1rio das m\u00e1scaras, n\u00e3o \u00e9 perme\u00e1vel.\n\n\u201cNormalmente, claro, o ar expelido vai para fora em seguran\u00e7a atrav\u00e9s do material da m\u00e1scara e a pessoa inspira ar fresco\u2026 Mas quando colocamos uma obstru\u00e7\u00e3o ali, como um instrumento daquele tamanho, depois, claro, estamos a aprisionar o ar expelido\u201d, explica o engenheiro.\n\nVillalovos identificou mais falhas nos testes realizados por Vitale. \u201cOs sensores que usamos s\u00e3o destinados \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o de gases. S\u00e3o destinados a amostras da atmosfera desde 30 segundos a um ou dois minutos\u2026 Os sensores n\u00e3o v\u00e3o ser t\u00e3o r\u00e1pidos a mostrar a verdadeira a\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do ar que entra e a redu\u00e7\u00e3o do oxig\u00e9nio que sai\u201d, esclarece.\n\nNo final do v\u00eddeo, Vitale surge a falar para o aparelho, referindo que este tem sensores no topo, nos lados e na parte da frente do equipamento, quando na verdade os sensores est\u00e3o localizados na parte inferior, como se pode ver no manual do aparelho (mais precisamente na p\u00e1gina 9). Isso significa que quando o pol\u00edtico republicano est\u00e1 a falar para o medidor, este n\u00e3o est\u00e1 a captar diretamente o ar expelido, como ele afirma. Ainda assim, tal n\u00e3o quer dizer que afete a medi\u00e7\u00e3o feita, como se alerta no artigo da \"Lead Stories\".\n\nN\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Vitale se insurge publicamente contra o uso de m\u00e1scaras para proteger a popula\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus. Recentemente, o pol\u00edtico republicano recusou o uso de m\u00e1scaras por motivos religiosos. \u201cUm dos princ\u00edpios [dos EUA \u00e9 que n\u00f3s somos todos criados \u00e0 imagem e semelhan\u00e7a de Deus. Essa imagem \u00e9 vista sobretudo no nosso rosto. Eu n\u00e3o vou usar uma m\u00e1scara\u201d, afirmou.", "lang": "pt"}