{"title": "Tabela incompleta sugere que atacante de Bolsonaro segue filiado ao PSOL; n\u00e3o \u00e9 verdade", "subtitle": "O ataque ao candidato a presidente\u00a0Jair Bolsonaro (PSL), esfaqueado na quinta-feira ao fazer em campanha em Juiz de Fora (MG), gerou uma torrente de", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-37332", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/tabela-incompleta-sugere-que-atacante-de-bolsonaro-segue-filiado-ao-psol-nao-e-verdade/", "vclaim": "O ataque ao candidato a presidente Jair Bolsonaro (PSL), esfaqueado na quinta-feira ao fazer em campanha em Juiz de Fora (MG), gerou uma torrente de boatos nas redes sociais. A primeira onda de desinforma\u00e7\u00e3o envolveu o pr\u00f3prio incidente: a veracidade do ataque foi colocada em quest\u00e3o por uma s\u00e9rie de \u201cespecialistas\u201d que apontavam uma suposta inexist\u00eancia de sangue na faca e nas roupas de Bolsonaro como evid\u00eancia de que tudo teria sido forjado. Bobagem. Como se viu posteriormente, o ferimento foi grave, e exigiu a realiza\u00e7\u00e3o de uma cirurgia complicada.\n\nUma segunda onda envolveu o autor do ataque, Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira. Uma imagem adulterada circulou pelas redes mostrando Oliveira em um evento de rua pr\u00f3ximo ao ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e \u00e0 presidente do PT, Gleisi Hoffmann. \u201cOlha em que time joga o marginal\u201d, escreveu no Twitter o senador Magno Malta (PR-ES), ao disseminar a foto falsificada para seus 366 mil seguidores. A publica\u00e7\u00e3o foi apagada posteriormente.\n\nAs conex\u00f5es de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira com o PSOL tamb\u00e9m alimentaram boatarias. O autor do ataque a Bolsonaro foi filiado ao partido entre 2007 e 2014. Nos \u00faltimos dias, circula em grupos de WhatsApp a imagem de uma tabela que supostamente mostra o nome de Oliveira ainda na lista de integrantes do PSOL. Trata-se de conte\u00fado fora de contexto. Baixada do site do Tribunal Superior Eleitoral, a tabela foi recortada de forma a omitir as colunas que informam que a filia\u00e7\u00e3o foi cancelada a pedido do eleitor.", "lang": "pt"}