{"title": "V\u00eddeo que mostra homem sendo chicoteado \u00e9 de 2017, e agressor n\u00e3o \u00e9 vereador do PT | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-18749", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/video-que-mostra-homem-sendo-chicoteado-e-de-2017-e-agressor-nao-e-vereador-do-pt/", "vclaim": "V\u00eddeo que mostra homem sendo chicoteado \u00e9 de 2017, e agressor n\u00e3o \u00e9 vereador do PT\n\nUm v\u00eddeo que mostra um homem sendo agredido em uma fazenda tem circulado nas redes sociais em duas vers\u00f5es de publica\u00e7\u00f5es falsas. Em uma delas, afirma-se que a culpa da agress\u00e3o seria do presidente Jair Bolsonaro por supostamente permitir a volta do trabalho escravo ao pa\u00eds (veja aqui). Outra vers\u00e3o diz que o homem que chicoteia o trabalhador seria um vereador do PT (veja aqui). No entanto, al\u00e9m de o agressor n\u00e3o ser vereador nem filiado ao partido, o v\u00eddeo foi gravado em setembro de 2017, portanto, antes do atual governo.\n\nJuntas, as duas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram compartilhadas pelo menos 1.600 vezes at\u00e9 a tarde desta ter\u00e7a-feira (20). Todas as postagens com o conte\u00fado enganoso foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o do Facebook (veja como funciona).\n\nDuas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o circulam nas redes ilustradas com um v\u00eddeo de um homem sendo chicoteado por seu patr\u00e3o numa fazenda em em Minas Gerais. Uma das vers\u00f5es d\u00e1 a entender que o v\u00eddeo \u00e9 recente e que a agress\u00e3o seria culpa do presidente Jair Bolsonaro por supostamente permitir o retorno da escravid\u00e3o ao pa\u00eds. A outra diz que o agressor seria um vereador do PT. Nenhuma das informa\u00e7\u00f5es, no entanto, \u00e9 verdadeira, porque o v\u00eddeo foi gravado em 2017, e o agressor n\u00e3o \u00e9 filiado ao PT.\n\nO v\u00eddeo, na verdade, registra a agress\u00e3o por parte de dois irm\u00e3os donos de uma fazenda em S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Maranh\u00e3o (MG) a um funcion\u00e1rio que teria roubado oito ovos de galinha da propriedade. Segundo a Pol\u00edcia Civil, os irm\u00e3os e uma terceira pessoa, que teria filmado a tortura, foram presos em mar\u00e7o de 2018.\n\nOs nomes dos tr\u00eas \u2014 Raul Soares Gomes, Rodrigo Ant\u00f4nio Soares Mendes e Aleff Fillyp Miranda \u2014 constam em pedido de soltura feito pela defesa de um dos acusados, mas negado pela Justi\u00e7a em setembro de 2018. Nenhum deles aparece na lista na lista de filiados do PT de MG ou de qualquer outro Estado. Aos Fatos tamb\u00e9m n\u00e3o encontrou nenhum registro de que algum dos tr\u00eas tenha sido vereador.\n\nO e-Farsas checou o boato quando ele apareceu nas redes em mar\u00e7o de 2018.", "lang": "pt"}