{"title": "[] #Verificamos: Imagem de mulher destruindo boneco n\u00e3o \u00e9 de \u2018ensaio pr\u00f3-aborto\u2019", "subtitle": "Foto foi feita por artista digital canadense especializada na tem\u00e1tica de terror que nega qualquer rela\u00e7\u00e3o com o tema. Leia a checagem completa no site da Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-10-09T18:01:14-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24799", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/10/09/verificamos-mulher-destruindo-boneco-ensaio-pro-aborto/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma foto de uma mulher coberta de sangue, que desmembra o boneco de um beb\u00ea. Segundo a legenda, a imagem faz parte de um ensaio fotogr\u00e1fico que defende o aborto. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da \u200bLupa\u200b:\n\nA informa\u00e7\u00e3o checada pela Lupa \u00e9 falsa. A foto n\u00e3o foi feita para um ensaio fotogr\u00e1fico em defesa do aborto. A imagem faz parte da s\u00e9rie Baby Smash (Dilacerando beb\u00ea, em portugu\u00eas) clicada pela fot\u00f3grafa e artista digital canadense Melissa Trotter, que mant\u00e9m a p\u00e1gina Stolen Innocence. Ela se especializou em imagens de terror ou de aspecto sombrio, muitas delas envolvendo crian\u00e7as.\n\nEm post publicado em 7 de junho na p\u00e1gina da Stolen Innocence no Facebook, Trotter diz que jamais teve inten\u00e7\u00e3o de defender o aborto com essa s\u00e9rie de imagens: \u201cMuito obrigada \u00e0s crian\u00e7as maravilhosas que mandaram mensagens e me permitiram saber que isso explodiu na Am\u00e9rica do Sul pelo mesmo motivo est\u00fapido que ocorreu nos Estados Unidos. De novo, isso n\u00e3o foi, n\u00e3o \u00e9, e nunca ser\u00e1 sobre aborto. Seria legal se as pessoas n\u00e3o usassem minhas fotos para defender uma agenda rid\u00edcula, mas tudo bem.\u201d\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}