{"title": "Pollution : la classification Crit'Air est-elle une \"arnaque\" si une Twingo et une Porsche peuvent avoir la m\u00eame vignette ?", "subtitle": "Les deux types de voitures peuvent avoir le m\u00eame autocollant \"certificat qualit\u00e9 de l'air\", \u00e0 condition de respecter des seuils d'\u00e9mission de diff\u00e9rents polluants atmosph\u00e9riques nocifs pour la sant\u00e9. Les rejets de CO2 \u2013 \u00e0 l'origine du r\u00e9chauffement climatique \u2013 peuvent en revanche \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents entre les deux mod\u00e8les, car le classement Crit'Air ne les prend pas en compte.", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2019-03-01T12:01:23+0100", "vclaim_id": "vclaim-id-20256", "url": "https://www.francetvinfo.fr/economie/automobile/diesel/pollution-la-classification-crit-air-est-elle-une-arnaque-si-une-twingo-et-une-porsche-peuvent-avoir-la-meme-vignette_3210021.html", "vclaim": "Pollution : la classification Crit'Air est-elle une \"arnaque\" si une Twingo et une Porsche peuvent avoir la m\u00eame vignette ?\n\nLes deux types de voitures peuvent avoir le m\u00eame autocollant \"certificat qualit\u00e9 de l'air\", \u00e0 condition de respecter des seuils d'\u00e9mission de diff\u00e9rents polluants atmosph\u00e9riques nocifs pour la sant\u00e9. Les rejets de CO2 \u2013 \u00e0 l'origine du r\u00e9chauffement climatique \u2013 peuvent en revanche \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents entre les deux mod\u00e8les, car le classement Crit'Air ne les prend pas en compte.\n\nLes Fran\u00e7ais se bouchent le nez. Apr\u00e8s les r\u00e9gions parisienne et lilloise, la m\u00e9tropole lyonnaise conna\u00eet un pic de pollution aux particules fines. En cons\u00e9quence, les autorit\u00e9s ont mis en place une interdiction de la circulation des v\u00e9hicules les plus polluants jeudi 28 f\u00e9vrier et vendredi 1er mars, en fonction de la classification des vignettes Crit'Air.\n\nMais les crit\u00e8res sur lesquels cet indicatif est fond\u00e9 interrogent. Dans notre live, un internaute d\u00e9nonce la \"b\u00eatise\", selon lui, de cette classification, exemple \u00e0 l'appui. \"Une Twingo et une Porsche avec la m\u00eame norme Euro [un indicatif utilis\u00e9 dans la classification Crit'air] de moteur auront la m\u00eame vignette Crit'Air, alors que leurs rejets respectifs sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9s\", affirme @Muggsy. Il n'est pas le seul \u00e0 faire de telles comparaisons. Sur les r\u00e9seaux sociaux, de nombreux internautes s'insurgent contre \"l'arnaque\" des vignettes Crit'Air. Les messages sont parfois accompagn\u00e9s d'un montage (comme celui ci-dessous) mettant en parall\u00e8le deux voitures, l'une cens\u00e9e \u00e9mettre moins de CO2 que l'autre, tout en \u00e9tant moins bien class\u00e9e par Crit'Air.\n\nLe cas \u00e9voqu\u00e9 par notre lecteur et ces internautes est \"tout \u00e0 fait possible\", assure \u00e0 franceinfo Pierre Pernot, ing\u00e9nieur et directeur de la communication d'Airparif, l'organisme de surveillance de la qualit\u00e9 de l'air en Ile-de-France. Une voiture class\u00e9e 1 selon Crit'Air peut donc rejeter plus de CO2 qu'une voiture class\u00e9e 2. Et pour cause : les normes Euro, prises en compte par la classification Crit'Air, ne mesurent absolument pas les rejets de dioxyde de carbone (CO2), mauvais pour le climat, mais ceux d'autres polluants atmosph\u00e9riques, eux nocifs pour la sant\u00e9 humaine.\n\nLe classement Crit'Air est d\u00e9fini par un arr\u00eat\u00e9 du 21 juin 2016, rappelle le site officiel. Il distingue d'abord les cat\u00e9gories de v\u00e9hicules (deux-roues, voitures, utilitaires, poids lourds). Puis, au sein de chaque cat\u00e9gorie, attribue une classe environnementale, valable pour toute la vie du v\u00e9hicule : les moins \u00e9mettrices de polluants atmosph\u00e9riques sont en classe \u00e9lectrique ou hydrog\u00e8ne ou en cat\u00e9gorie 1, les plus \u00e9mettrices sont en cat\u00e9gorie 5, voire non class\u00e9es.\n\nCrit'Air prend en compte deux \u00e9l\u00e9ments : le type d'\u00e9nergie ou de carburant utilis\u00e9s (\u00e9lectrique, diesel, essence...) ainsi que la norme Euro du v\u00e9hicule (ou, par d\u00e9faut, sa date de premi\u00e8re immatriculation). Cette norme est issue d'une r\u00e8glementation europ\u00e9enne qui fixe depuis 1988 aux constructeurs automobiles des valeurs limites, de plus en plus contraignantes, d'\u00e9missions d'oxydes d'azote (NOx), de monoxyde de carbone (CO), d'hydrocarbures (HC) et de particules (y compris les particules fines, responsables de l'\u00e9pisode de pollution actuel). Tous les v\u00e9hicules neufs doivent donc \u00eatre conformes \u00e0 la norme Euro valide l'ann\u00e9e de leur mise en circulation.\n\nLa classification des v\u00e9hicules Crit'air. (MINIST\u00c8RE DE LA TRANSITION ECOLOGIQUE ET SOLIDAIRE)\n\nPrenons l'exemple de notre lecteur @Muggsy. Nous avons compar\u00e9, avec les donn\u00e9es de l'Ademe, une Renault Twingo 2017 SCe Stop & Start ECO2 et une Porsche Macan. Ces deux voitures essence n'ont pas grand-chose en commun : la premi\u00e8re est une \"micro-citadine\", tandis que la seconde est une \"tout-terrain de luxe\". Pourtant, elles sont toutes les deux class\u00e9es en cat\u00e9gorie Euro 6 et Crit'Air 1, car elles respectent les m\u00eames seuils d'\u00e9missions d'oxydes d'azote (0,06 g/km maximum), de monoxyde de carbone (1 g/km), d'hydrocarbures (0,1 g/km) et de particules (0,005 g/km). Si la Porsche est plus polluante en ce qui concerne les oxydes d'azote (0,032 g/km contre 0,012 g/km pour la Twingo), elle est en revanche plus propre pour tous les autres crit\u00e8res.\n\n... et pas le CO2\n\nEn mati\u00e8re de CO2 en revanche, qui n'est donc pas inclus dans la classification, la Twingo est effectivement moins polluante en ne rejetant \"que\" 95 g/km de dioxyde de carbone, contre 168 g/km \u2013 pr\u00e8s de deux fois plus \u2013 pour sa concurrente.\n\nMais alors, pourquoi ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 la mesure du CO2 dans la norme Euro ? En r\u00e9sum\u00e9 : parce que ce n'est pas l'objectif de cette norme. Les v\u00e9hicules sont responsables de deux types d'\u00e9missions dans l'atmosph\u00e8re : celles de gaz \u00e0 effet de serre (dont le dioxyde de carbone, ou CO2) qui contribue au d\u00e9r\u00e8glement climatique de la plan\u00e8te, et les celles de gaz nocifs pour la sant\u00e9 (les oxydes d'azote, monoxyde de carbone, hydrocarbures et particules), rappelle le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire.\n\nLa norme Euro ne s'occupe que de r\u00e9pondre au deuxi\u00e8me type d'\u00e9missions : celles nocives pour la sant\u00e9. Or, \"le CO2 n'a pas d'effet sur la sant\u00e9\", souligne Pierre Pernot, d'Airparif \u2013 m\u00eame si \"le r\u00e9chauffement climatique, auquel contribue le CO2, peut avoir un impact sur la pollution de l'air \u00e0 long terme\".\n\nDes interrogations scientifiques existent cependant sur la classification Crit'Air. Le docteur Gilles Dixsaut, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 francilien contre les maladies respiratoires, regrette par exemple, dans Le Parisien, que la pollution aux particules ultra-fines, tr\u00e8s nocive, ne soit pas mieux retenue dans les normes Euro et Crit'Air. Du c\u00f4t\u00e9 d'Airparif, on reconna\u00eet qu'il existe des \"interrogations scientifiques fortes\" l\u00e9gitimes et que cette pollution n'est pas \"suffisamment\" prise en compte.", "lang": "fr"}