{"title": "Co nale\u017cy zrobi\u0107, aby postawi\u0107 cz\u0142onka rady ministr\u00f3w przed Trybuna\u0142em Stanu?", "subtitle": "Co nale\u017cy zrobi\u0107, aby postawi\u0107 cz\u0142onka rady ministr\u00f3w przed Trybuna\u0142em Stanu? Czy wystarczy wi\u0119kszo\u015b\u0107 w sejmie, jak m\u00f3wi Ludwik Dorn?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-737", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/co-nalezy-zrobic-aby-postawic-czlonka-rady-ministrow-przed-trybunalem-stanu/", "vclaim": "Co nale\u017cy zrobi\u0107, aby postawi\u0107 cz\u0142onka rady ministr\u00f3w przed Trybuna\u0142em Stanu?\n\nWed\u0142ug ustawy o Trybunale Stanu art. 13 ust.1 pkt. 1b aby postawi\u0107 ministra przed TS Sejm musi przeg\u0142osowa\u0107 wniosek wi\u0119kszo\u015bci\u0105 \u2157 g\u0142os\u00f3w, a nie jak wskazuje Ludwik Dorn bezwzgl\u0119dn\u0105 wi\u0119kszo\u015bci\u0105 g\u0142os\u00f3w.\n\nPodoba\u0142 Ci si\u0119 artyku\u0142? Pom\u00f3\u017c nam dzieli\u0107 si\u0119 prawd\u0105! Mo\u017cesz \u015bmia\u0142o rozpowszechnia\u0107 ten artyku\u0142 na swojej stronie internetowej. Pami\u0119taj o podaniu \u017ar\u00f3d\u0142a. Sprawd\u017a jak mo\u017cesz udost\u0119pnia\u0107.\n\nWyra\u017cam zgod\u0119 na przetwarzanie przez Stowarzyszenie Demagog z siedzib\u0105 w Krakowie, ul. Cysters\u00f3w 26/8, 31-553 Krak\u00f3w, moich danych osobowych. Wi\u0119cej o polityce prywatno\u015bci przeczytasz tutaj.", "lang": "pl"}