{"title": "Macri: \u201cNuestras fronteras est\u00e1n virtualmente indefensas, s\u00f3lo el 17 por ciento est\u00e1 radarizado\u201d", "subtitle": "Macri: \u201cNuestras fronteras est\u00e1n virtualmente indefensas, s\u00f3lo el 17 por ciento est\u00e1 radarizado\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10630", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/macri-nuestras-fronteras-estan-virtualmente-indefensas-solo-el-17-por-ciento-esta-radarizado/", "vclaim": "El presidente, Mauricio Macri, dedic\u00f3 varios momentos de su primer discurso inaugural de sesiones del Congreso al tema narcotr\u00e1fico. Y, en relaci\u00f3n a mejorar su control, afirm\u00f3: \u201cNuestras fronteras est\u00e1n virtualmente indefensas, s\u00f3lo el 17 por ciento est\u00e1 radarizado\u201d.\n\nNo existen datos oficiales publicados sobre c\u00f3mo funcionan los radares en el pa\u00eds. Si bien se conoce la cantidad de radares instalados, no se conoce la cantidad de horas que funcionan. Los radares son una herramienta para controlar las fronteras. De acuerdo con la informaci\u00f3n citada por la ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n, Patricia Bullrich, se detectaron 400 vuelos clandestinos durante 2015.\n\n\u00bfEn qu\u00e9 consiste la radarizaci\u00f3n? El 20 de julio de 2011 la ex presidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner lanz\u00f3 el plan Escudo Norte, un programa de control del tr\u00e1nsito a\u00e9reo, entre otras cosas. Se anunci\u00f3 entonces la instalaci\u00f3n de siete radares nuevos de fabricaci\u00f3n nacional y la modernizaci\u00f3n de unos 20 existentes. \u201cEl objetivo es que funcione en forma permanente y brinde una mayor cobertura en el sector norte del pa\u00eds, con el fin de controlar tr\u00e1nsitos irregulares\u201d, afirm\u00f3 en su momento el vocero de la Fuerza A\u00e9rea, Mariano Mohaupt.\n\nLas instituciones responsables del control operacional de Escudo Norte son el Ministerio de Defensa, las Fuerzas Armadas y el Ministerio de Seguridad. A pesar de las cr\u00edticas que Macri hizo en el pasado a este plan, en diciembre \u00faltimo prorrog\u00f3 un a\u00f1o m\u00e1s su implementaci\u00f3n. A trav\u00e9s del Decreto 152, publicado el 14 de enero \u00faltimo en el Bolet\u00edn Oficial con la firma del Presidente y de la ministra Bullrich, asegur\u00f3 que ser\u00eda \u201chasta tanto nuevas y m\u00e1s eficaces medidas de seguridad del espacio terrestre, fluvial y a\u00e9reo puedan ser implementadas\u201d. Es decir, este plan continuar\u00eda al menos hasta diciembre de este a\u00f1o.\n\nLa frontera del norte argentino, que comprende aproximadamente 1300 kil\u00f3metros a lo ancho del territorio nacional, cuenta con 16 pasos internacionales desde Jujuy a Corrientes. Muchos de ellos presentan pocos controles, terrestres y a\u00e9reos y es la zona donde se denuncian mayor cantidad de vuelos irregulares, seg\u00fan escribi\u00f3 Alberto Fohrig, actual funcionario del Ministerio de Seguridad y ex asesor de Margarita Stolbizer.\n\nAl momento de su implementaci\u00f3n, en 2011, el entonces jefe de Gabinete, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, afirm\u00f3 en el Senado que \u201cel 45% del espacio a\u00e9reo continental argentino se encuentra vigilado por radares\u201d y prometi\u00f3 que en 2013 se alcanzar\u00eda a cubrir la totalidad del territorio nacional. De todas maneras, el jefe de gabinete relativiz\u00f3 la medida: \u201cSe pone a los radares como si fueran la panacea, pero un radar puede leer que un avi\u00f3n no identificado ingres\u00f3 al pa\u00eds pero no si lleva droga\u201d.\n\nAl finalizar el discurso de en la Asamblea Legislativa de hoy, Chequeado se comunic\u00f3 con Prensa del Ministerio de Seguridad y no brindaron datos concretos ni mecanismos de medici\u00f3n del porcentaje de cielo radarizado.\n\nEn 1999 la Justicia encontr\u00f3 irregularidades en el Ministerio de Defensa, entonces a cargo de Jorge Dom\u00ednguez, que adjudic\u00f3 el llamado Plan Nacional de Radarizaci\u00f3n al consorcio Northrop Grumman-Alenia, y objet\u00f3 la decisi\u00f3n del Ejecutivo. Tambi\u00e9n hubo una Comisi\u00f3n Bicameral del Congreso que alert\u00f3 sobre las irregularidades.\n\nDurante los gobiernos kirchneristas la adjudicaci\u00f3n pas\u00f3 a Investigaciones Aplicadas (INVAP). Es una sociedad del Estado que fue creada en la d\u00e9cada de 1970 a partir de un convenio firmado entre la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda At\u00f3mica de Argentina (CNEA) y el Gobierno de R\u00edo Negro. Su sede central se encuentra en Bariloche. Distintos tipos de radares fueron adjudicados a trav\u00e9s de licitaciones p\u00fablicas. A\u00fan no se sabe si la gesti\u00f3n de Cambiemos seguir\u00e1 operando con esta misma modalidad.\n\nEl radar primario argentino, el que m\u00e1s se utiliza en el pa\u00eds, comenz\u00f3 a desarrollarse en 2005. La Direcci\u00f3n General de Fabricaciones Militares e INVAP suscribieron el contrato RP3DLAP para el dise\u00f1o, desarrollo, construcci\u00f3n, puesta en servicio, certificaci\u00f3n, homologaci\u00f3n y provisi\u00f3n de un prototipo de Radar Primario 3D de Largo Alcance. En noviembre de 2011 se instal\u00f3 el primer radar en la localidad de Las Lomitas, Formosa.\n\nA pesar de la tecnolog\u00eda del mismo, se denunci\u00f3 que no opera las 24 horas. El senador sanjuanino de Compromiso Federal Roberto Basualdo realiz\u00f3 un pedido de informe al Poder Ejecutivo consultando por qu\u00e9 razones los cuatro radares 3D fabricados por la empresa Invap e instalados en 2013 en las provincias de Santiago del Estero, Formosa, Misiones y Chaco solamente funcionan por un per\u00edodo de 6 horas al d\u00eda. El pedido no fue respondido, precis\u00f3 Basualdo.\n\nEsta es la misma tesis que sostiene la ministra Bullrich, quien afirma que \u201chay pocos radares en la Argentina y los que hay funcionan entre 6 y 8 horas\u201d. El Gobierno se comprometi\u00f3 a instalar nuevos radares, pero no dio a\u00fan especificaciones de cu\u00e1ntos, cu\u00e1ndo, y d\u00f3nde, por lo que no es posible saber si la afirmaci\u00f3n de Macri sobre la radarizaci\u00f3n de s\u00f3lo el 17% de la frontera es correcto o no.", "lang": "es"}