{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 antiga foto de ponte tomada por manifestantes pr\u00f3-Bolsonaro no ES", "subtitle": "Circula nas redes sociais imagens de uma ponte tomada por manifestantes vestidos de verde e amarelo. A legenda indica que a foto seria da manifesta\u00e7\u00e3o do \u00faltimo domingo (26) em Vit\u00f3ria, capital do Esp\u00edrito Santo. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-05-27T17:56:55-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31802", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/05/27/verificamos-ponte-bolsonaro-es/", "vclaim": "Circula nas redes sociais imagens de uma ponte tomada por manifestantes vestidos de verde e amarelo. A legenda indica que a foto seria da manifesta\u00e7\u00e3o do \u00faltimo domingo (26) em Vit\u00f3ria, capital do Esp\u00edrito Santo. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nA imagem analisada pela Lupa \u00e9 antiga. Essa foto j\u00e1 circulava na internet no dia 21 de outubro de 2018. No Twitter, ela foi identificada como sendo de manifesta\u00e7\u00e3o em apoio ao ent\u00e3o candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica Jair Bolsonaro (PSL). Esta manifesta\u00e7\u00e3o, de fato, ocorreu, e h\u00e1 registros de multid\u00f5es na terceira ponte, estrutura que liga Vit\u00f3ria, capital do Esp\u00edrito Santo, ao munic\u00edpio de Vila Velha.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}