{"title": "Governo dos EUA alertou Brasil para o \"perigo mortal\" de testes e m\u00e1scaras comprados na China?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o propagada nas redes sociais destaca-se que \"Governo americano avisa os brasileiros do perigo mortal do uso de testes e m\u00e1scaras compradas na China pelo patife Mandetta\", no \u00e2mbito do combate \u00e0 pandemia de Covid-19. O material, oriundo da China, estar\u00e1 \"contaminado\" com o novo coronav\u00edrus. Verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-04-26T18:00:37+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-59099", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/governo-dos-eua-alertou-brasil-para-o-perigo-mortal-de-testes-e-mascaras-comprados-na-china", "vclaim": "\"Urgente. Governo americano avisa os brasileiros do perigo mortal do uso de testes e m\u00e1scaras comprados na China pelo patife Mandetta. Testes em laborat\u00f3rio dos Estados Unidos comprovaram que as m\u00e1scaras e testes comprados por americanos estavam contaminados com a Covid-19 em estado de incuba\u00e7\u00e3o. E j\u00e1 est\u00e3o a ser recolhidos \u00e0 pressa\", indica-se na mensagem da publica\u00e7\u00e3o, com v\u00e1rios erros ortogr\u00e1ficos que corrigimos na transcri\u00e7\u00e3o.\n\n\"Urgente, americanos compram em laborat\u00f3rio que m\u00e1scaras e testes Covid-19 est\u00e3o contaminados. Lembrem-se que Mandetta comprou toneladas aos chineses. N\u00e3o use as entregues nas ruas ou hospitais\", acrescenta-se na imagem da publica\u00e7\u00e3o, com a figura de Donald Trump, presidente dos EUA. Importa aqui salientar que Henrique Mandetta era o ministro da Sa\u00fade do Brasil, entretanto demitido pelo presidente Jair Bolsonaro.\n\nConfirma-se que o Governo dos EUA alertou o Brasil para o \"perigo mortal\" de testes e m\u00e1scaras comprados na China, por estarem contaminados com o coronav\u00edrus?\n\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer registo de que a Administra\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) tenha alertado o Brasil para tal situa\u00e7\u00e3o, ou que tenha sequer \"provado em laborat\u00f3rio\" que o material estivesse contaminado. A publica\u00e7\u00e3o, que acusa Henrique Mandetta (ex-ministro da Sa\u00fade do Brasil) de ter comprado toneladas de equipamento de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 China, parece surgir na sequ\u00eancia da sua recente demiss\u00e3o por Jair Bolsonaro.\n\nDe acordo com informa\u00e7\u00e3o divulgada no site oficial do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil, \u00e9 um facto que aquele pa\u00eds, quando Mandetta ainda era ministro, encomendou 240 milh\u00f5es de m\u00e1scaras para a prote\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade. \"S\u00e3o 200 milh\u00f5es de m\u00e1scaras cir\u00fargicas 3 camadas e 40 milh\u00f5es do tipo N95, com investimento de 694,3 milh\u00f5es de reais. A encomenda totaliza 960 toneladas que devem ser transportadas da China at\u00e9 ao Brasil com apoio do Minist\u00e9rio das Infraestruturas\", informa-se no documento.\n\nNum desmentido que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil emitiu recentemente sobre o pl\u00e1stico bolha - no qual se afirmava que n\u00e3o era sensato rebentar as bolhas pois \"o ar vinha da China\" -, a mesma entidade garantiu que \"n\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia de que produtos enviados da China para o Brasil tragam o novo coronav\u00edrus\". Isto porque \"os v\u00edrus geralmente n\u00e3o sobrevivem muito tempo fora do corpo de outros seres vivos e o tempo de tr\u00e1fego destes produtos costuma ser de muitos dias\".\n\nO jornal brasileiro \"Globo\", que tamb\u00e9m verificou esta informa\u00e7\u00e3o, entrevistou um especialista que garantiu que o novo coronav\u00edrus n\u00e3o resiste ao transporte entre os dois pa\u00edses. \"N\u00e3o h\u00e1 risco, seja em m\u00e1scara, brinquedo ou tecido trazido da China. N\u00e3o existe como, nesse per\u00edodo entre embalagem e voo de 24 horas, haver risco de contamina\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 possibilidade biol\u00f3gica de o v\u00edrus se manter vivo nessas condi\u00e7\u00f5es\", assegurou o infectologista Renato Kfouri.\n\nImporta tamb\u00e9m assinalar que o texto da publica\u00e7\u00e3o tem caracter\u00edsticas t\u00edpicas de fake news: \u00e9 vago, sensacionalista, apresenta v\u00e1rios erros ortogr\u00e1ficos e n\u00e3o cita qualquer fonte cred\u00edvel. Confirma-se que \u00e9 fake news, n\u00e3o tem sustenta\u00e7\u00e3o factual.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}