{"title": "M\u00e9dicos aseguran que las im\u00e1genes s\u00ed pueden mostrar una neumon\u00eda causada por el nuevo coronavirus", "subtitle": "Un tuit que muestra la comparaci\u00f3n de dos radiograf\u00edas de t\u00f3rax supuestamente afectado por una neumon\u00eda provocada por el nuevo coronavirus ha sido compartido m\u00e1s de 70.000 veces en distintas redes sociales. El mensaje asegura que las im\u00e1genes son de un paciente infectado de 28 a\u00f1os. M\u00e9dicos especialistas consultados por AFP Factual se\u00f1alaron que las im\u00e1genes son compatibles", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-03-24T16:54:15+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-53913", "url": "https://factual.afp.com/medicos-aseguran-que-las-imagenes-si-pueden-mostrar-una-neumonia-causada-por-el-nuevo-coronavirus", "vclaim": "M\u00e9dicos aseguran que las im\u00e1genes s\u00ed pueden mostrar una neumon\u00eda causada por el nuevo coronavirus\n\nUn tuit que muestra la comparaci\u00f3n de dos radiograf\u00edas de t\u00f3rax supuestamente afectado por una neumon\u00eda provocada por el nuevo coronavirus ha sido compartido m\u00e1s de 70.000 veces en distintas redes sociales. El mensaje asegura que las im\u00e1genes son de un paciente infectado de 28 a\u00f1os. M\u00e9dicos especialistas consultados por AFP Factual se\u00f1alaron que las im\u00e1genes son compatibles con la evoluci\u00f3n de la neumon\u00eda en un paciente con COVID-19 de esa edad.\n\n\u201cPara los que se creen inmortales y siguen saliendo al parque sin hacer caso a la orden de permanecer en domicilio, estas son las radiograf\u00edas de un chico de 28 a\u00f1os intubado en la UCI en mi hospital por #coronavirus. Pista: los pulmones es lo negro, lo blanco es neumon\u00eda\u201d, dice el tuit del 15 de marzo pasado, fecha desde la cual se ha retuiteado m\u00e1s de 70.000 veces.\n\nEl mensaje tambi\u00e9n ha circulado en Facebook (1, 2, 3) e Instagram.\n\nAlgunas respuestas al tuit o comentarios de las publicaciones dudan de la veracidad de las afirmaciones o de las im\u00e1genes: \u201cComo me aseguras que no sea una foto de archivo y s\u00f3lo est\u00e9s propiciando la paranoia, la cual es peor que la falsa pandemia (sic.)\u201d, dice uno. Otro lanza una pregunta al autor de una de las publicaciones: \u201cVerificas las fuentes antes de publicar? Se pide no difundir bulos e informaci\u00f3n no contrastada.... (sic.)\u201d.\n\nAFP Factual trat\u00f3 de contactar con el autor del tuit original, que se presenta como m\u00e9dico, sin obtener respuesta hasta la publicaci\u00f3n de este art\u00edculo.\n\nUna b\u00fasqueda inversa de las radiograf\u00edas en Google no arroj\u00f3 resultados de las mismas con fecha anterior a la del tuit, el 15 de marzo.\n\nPara confirmar la verosimilitud del caso, el equipo de verificaci\u00f3n de la AFP consult\u00f3 con diferentes especialistas m\u00e9dicos.\n\n* Gemma Solana, del departamento de radiolog\u00eda tor\u00e1cica del Hospital Universitario M\u00fatua de Terrassa (Barcelona), asegur\u00f3: \u201cDesde hace una semana tenemos muchos casos de contagiados por COVID-19 con el primer tipo de placa, y vemos que los casos progresan. En el hospital estamos viendo que una evoluci\u00f3n como la que muestran las im\u00e1genes [NDLR: de tres d\u00edas] puede darse incluso en horas, por lo que las im\u00e1genes son compatibles con ese tiempo de evoluci\u00f3n\u201d.\n\n\u201cTambi\u00e9n hay que tener en cuenta que, sobre todo, hacemos radiograf\u00edas a los casos m\u00e1s complicados, y que no todos los afectados por la enfermedad presentan estas afectaciones\u201d, a\u00f1ade.\n\nSolana tambi\u00e9n afirma que el cuadro m\u00e9dico podr\u00eda ser compatible con un paciente de 28 a\u00f1os, tal y como afirma la publicaci\u00f3n viral: \u201cNo se puede determinar, pero el coraz\u00f3n que se ve en las placas es peque\u00f1o, puede ser de una persona joven\u201d.\n\n* Por su parte, Miguel \u00c1ngel de la C\u00e1mara, t\u00e9cnico especialista en radiodiagn\u00f3stico del Hospital Siberia Serena de Badajoz y colaborador del portal espa\u00f1ol Salud sin bulos, se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n v\u00eda telef\u00f3nica: \u201cLas im\u00e1genes muestran un caso de neumon\u00eda que se puede dar tanto con coronavirus como sin \u00e9l. Ese tipo de evoluci\u00f3n en positivos de COVID-19 se est\u00e1 dando en casos de mayor edad, pero tampoco podemos descartar que se trate de un paciente joven, que pueda tener una mayor susceptibilidad\u201d.\n\nPor \u201cmayor susceptibilidad\u201d, De la C\u00e1mara se refiere a pacientes que tengan \u201cproblemas respiratorios previos\u201d, \u201ch\u00e1bitos como fumar\u201d o \u201ccondicionantes gen\u00e9ticos\u201d.\n\n\u201cLa capacidad pulmonar disminuye con la edad, pero igual que pueden darse casos de pacientes con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n que nunca hayan fumado, pueden darse casos de una neumon\u00eda como la de las im\u00e1genes en pacientes j\u00f3venes con coronavirus que sean m\u00e1s susceptibles\u201d, apunta.\n\n* Consultado sobre las im\u00e1genes, el presidente de la Sociedad Uruguaya de Neumolog\u00eda, Juan Pablo Salisbury, asegura que \u201ces posible\u201d que se trate del cuadro de un paciente de 28 a\u00f1os con COVID-19.\n\n* En el mismo sentido se expresa el doctor Mauricio Hern\u00e1n Ruiz Carmona, especialista broncopulmonar del Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Chile (Santiago): \u201cEs compatible con cualquier infecci\u00f3n viral grave como coronavirus, influenza, hanta, etc., y puede ser fulminante\u201d.\n\nCarmona tambi\u00e9n coincide con los dem\u00e1s expertos en que la evoluci\u00f3n que se muestra en las im\u00e1genes es \u201cposible\u201d en tres d\u00edas, como aseguran las publicaciones en redes.\n\nA 24 de marzo, los contagiados en Espa\u00f1a rozan los 40.000 y los muertos se acercan a la cifra de 2.700, siendo el cuarto pa\u00eds del mundo con mayor n\u00famero de contagiados y el tercero en n\u00famero de fallecidos por la enfermedad.\n\nEn el resto del mundo hay m\u00e1s de 385.000 casos detectados y casi 17.000 muertes. En China, la ciudad de Wuhan donde se origin\u00f3 la pandemia a fines de 2019 vuelve poco a poco a la normalidad.\n\nEn conclusi\u00f3n, las im\u00e1genes difundidas son compatibles con una r\u00e1pida evoluci\u00f3n de una neumon\u00eda provocada por COVID-19 en un paciente joven, seg\u00fan confirman cuatro expertos m\u00e9dicos en la materia.", "lang": "es"}