{"title": "Nein, der Begriff \u201eBlack Friday\u201c entstand nicht durch Sklavenhandel", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-11-29T13:48:20+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-14413", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/gesellschaft/2018/11/29/nein-der-begriff-black-friday-entstand-nicht-durch-sklavenhandel/", "vclaim": "V\u00f6llig falsch. Der Begriff \u201eBlack Friday\u201c hat nichts mit der Geschichte des Sklavenhandels zu tun.\n\nAuf Facebook teilte ein Nutzer am 26. November die Zeichnung eines Sklavenmarktes mit der \u00dcberschrift \u201eThe Original Black Friday\u201c. Gibt es einen Zusammenhang zwischen der Bezeichnung \u201eBlack Friday\u201c und Sklavenhandel?\n\nWir haben mit einem Historiker gesprochen. Norbert Finzsch ist Professor f\u00fcr Nordamerikanische Geschichte an der Universit\u00e4t K\u00f6ln. Wir haben ihn gefragt, ob die Behauptung im Netz stimmt.\n\nNorbert Finzsch schreibt auf Nachfrage von CORRECTIV: \u201eAn dem Ger\u00fccht ist nichts dran. Der innere Sklavenhandel wurde 1865 abgeschafft und der Begriff \u2018Black Friday\u2019 taucht zum ersten Mal 1951 auf. Er stammt aus der Praxis amerikanischer Arbeiter, sich am Freitag nach Thanksgiving krank zu melden, um vier hintereinander liegende Feiertage zu haben.\u201c\n\nUnterst\u00fctzen Sie unabh\u00e4ngigen Journalismus!\n\n Unser Ziel ist eine aufgekl\u00e4rte Gesellschaft. Denn nur gut informierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen auf demokratischem Weg Probleme l\u00f6sen und Verbesserungen herbeif\u00fchren. Jetzt spenden!\n\nAu\u00dferdem gibt es laut dem Professor f\u00fcr Nordamerikanische Geschichte noch eine weitere Herleitung. Demnach stammt der Begriff von der Verkehrspolizei des Philadelphia Police Department. Die Polizisten bezeichneten damit den Tag der schlimmsten Staus im Jahr, zu denen es immer am Freitag nach Thanksgiving kam. Das schrieb Joseph P. Barrett am 25. November 1994 in der Zeitung The Philadelphia Inquirer.\n\nAuch die Faktenchecker von Snopes haben die Behauptung schon 2013 gepr\u00fcft und f\u00fcr falsch befunden.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}