{"title": "[] Os dados de seguran\u00e7a p\u00fablica que os presidenci\u00e1veis desconhecem", "subtitle": "Pr\u00e9-candidatos foram sabatinados pelo Correio Braziliense e analisados pela Ag\u00eancia Lupa, em parceria com o Instituto Sou da Paz", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-06-26T06:00:37-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-4295", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/06/26/seguranca-correio-braziliense/", "vclaim": "No in\u00edcio de junho, 11 presidenci\u00e1veis participaram de uma s\u00e9rie de sabatinas realizadas pelo jornal Correio Braziliense. Em parceria com o Instituto Sou da Paz, a Lupa identificou algumas frases equivocadas ditas por eles no que diz respeito a seguran\u00e7a p\u00fablica e viol\u00eancia.\n\nAs sabatinas de Marina Silva (Rede), Alvaro Dias (Podemos), Henrique Meirelles (MDB), Rodrigo Maia (DEM) e Guilherme Afif Domingos (PSD) no Correio Braziliense n\u00e3o foram checadas porque ou os pr\u00e9-candidatos n\u00e3o falaram de seguran\u00e7a p\u00fablica ou apenas fizeram promessas de futuro \u2013 o que n\u00e3o pode ser checado, segundo a metodologia da Lupa. Veja a seguir o resultado:\n\n\u201cReduzimos [o n\u00famero de assassinatos] para 3.503 no ano passado\u201d\n\n Geraldo Alckmin, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSDB, em sabatina realizada pelo jornal Correio Braziliense, no dia 6 de junho de 2018\n\nDados mantidos pela Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo mostram que, em 2017, houve uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de homic\u00eddios no estado de S\u00e3o Paulo (veja as informa\u00e7\u00f5es sobre o 1\u00ba trimestre, 2\u00ba trimestre, 3\u00ba trimestre e 4\u00ba trimestre) . Mas o dado mencionado por Alckmin diz respeito apenas aos casos de homic\u00eddios dolosos. N\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos nele os latroc\u00ednios, os casos de les\u00e3o corporal seguida de morte nem as mortes em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias militar e civil. Se somadas essas ocorr\u00eancias, o total de mortes violentas intencionais registradas em S\u00e3o Paulo em 2017 sobe para 4.834 casos \u2013 38% acima do total mencionado por Alckmin na sabatina. Veja os dados completos aqui.\n\nProcurada, a assessoria de imprensa do pr\u00e9-candidato do PSDB disse que ele falava apenas de homic\u00eddios e que, por isso, n\u00e3o tinha sido impreciso nem errado. \u201cA Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo segue padr\u00f5es internacionais para suas estat\u00edsticas\u201d, diz a nota.\n\n\u201cO Brasil tem (\u2026) a capacidade de investigar oito em cada 100 homic\u00eddios\u201d\n\n Ciro Gomes, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PDT, em sabatina realizada pelo jornal Correio Braziliense, no dia 06 de junho de 2018\n\nO Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica informa que n\u00e3o h\u00e1 dados sobre homic\u00eddios solucionados em todo o pa\u00eds. O n\u00famero mencionado por Ciro consta em um artigo que foi publicado pelo F\u00f3rum de Seguran\u00e7a P\u00fablica em 2013 e que diz respeito ao percentual de homic\u00eddios esclarecidos apenas no estado do RJ no ano de 1992. H\u00e1, no entanto, tentativas de obter esse dado. A pesquisa mais recente foi publicada em 2017 pelo Sou da Paz, mas tamb\u00e9m n\u00e3o trouxe uma m\u00e9dia nacional, uma vez que o instituto buscou informa\u00e7\u00f5es em todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o mas apenas seis estados responderam: Esp\u00edrito Santo, Mato Grosso do Sul, Rio de Janeiro, Rond\u00f4nia, S\u00e3o Paulo e Par\u00e1. Em cinco desses estados o percentual de esclarecimento de homic\u00eddios era maior do que o citado por Ciro Gomes. Para esse levantamento, um homic\u00eddio foi considerado esclarecido quando o criminoso foi denunciado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico.\n\n\u201cQual \u00e9 o n\u00famero m\u00e9dio de elucida\u00e7\u00e3o de casos de homic\u00eddios? 8%\u201d\n\n Manuela D\u2019\u00c1vila, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PCdoB, em sabatina realizada pelo jornal Correio Braziliense, no dia 06 de junho de 2018\n\nAssim como Ciro, Manuela D\u2019\u00c1vila cometeu a mesma imprecis\u00e3o ao falar sobre elucida\u00e7\u00e3o de casos de homic\u00eddios no Brasil. A pesquisa que o Sou da Paz publicou em 2017 apresenta uma m\u00e9dia de 20,7% de homic\u00eddios esclarecidos nos seis estados que responderam ao estudo.\n\n\u201cA portaria de 2010 do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a \u2013 que se aplica (\u2026) aos integrantes das For\u00e7as Armadas em GLO \u2013 [estabelece] que, por exemplo, voc\u00ea n\u00e3o pode dar tiro de advert\u00eancia\u201d\n\n Jair Bolsonaro, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, em sabatina realizada pelo jornal Correio Braziliense, no dia 06 de junho de 2018\n\nA portaria a que Bolsonaro se refere foi publicada em 31 de dezembro de 2010 e \u201cestabelece diretrizes sobre o uso da for\u00e7a pelos agentes de Seguran\u00e7a P\u00fablica\u201d, especificamente as pol\u00edcias Federal e Rodovi\u00e1ria Federal, o Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional e a For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica. Considera os disparos de advert\u00eancia inaceit\u00e1veis. Nela n\u00e3o h\u00e1, no entanto, refer\u00eancia \u00e0s For\u00e7as Armadas nem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de Garantia da Lei e da Ordem (GLO).\n\n\u201c80% dos assassinatos s\u00e3o protagonizados por 20% dos bandidos que [o Estado] prendem e soltam\u201d\n\n Fl\u00e1vio Rocha, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PRB, em sabatina realizada pelo jornal Correio Braziliense, no dia 06 de junho de 2018\n\nSegundo o Instituto Sou da Paz, n\u00e3o h\u00e1 dados p\u00fablicos que sustentem a afirma\u00e7\u00e3o de Rocha j\u00e1 que \u201ca maior parte dos assassinatos [cometidos no Brasil] n\u00e3o s\u00e3o esclarecidos\u201d. N\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o oficialmente estabelecida entre o cometimento desse crime e o fato de o autor ser ou n\u00e3o egresso do sistema penal.\n\n\u201cO IBGE tentou fazer um censo penitenci\u00e1rio (\u2026) e n\u00e3o conseguiu. [Foi] Proibido [de] fazer o censo\u201d\n\n Paulo Rabello de Castro, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSC, em sabatina realizada pelo jornal Correio Braziliense, no dia 06 de junho de 2018\n\nO IBGE nega que tenha tentado fazer um \u201ccenso penitenci\u00e1rio\u201d. Em nota, diz que, \u201c[na atual gest\u00e3o], n\u00e3o sofreu qualquer interfer\u00eancia externa na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades\u201d e que \u201cn\u00e3o tem conhecimento sobre a ocorr\u00eancia de fatos desta natureza em gest\u00f5es anteriores\u201d.\n\nH\u00e1 no pa\u00eds pelo menos tr\u00eas dados que indicam que o Brasil tem mais de meio milh\u00e3o de pessoas presas. O Infopen, divulgado pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a em dezembro de 2017, mostra que, em junho de 2016, havia 726 mil detentos no Brasil \u2013 292.450 deles sem condena\u00e7\u00e3o. O levantamento do Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico, publicado em 2017, indica que eram 557.310 presos em 2016. O Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) mant\u00e9m o Geopres\u00eddios, sistema de monitoramento dos pres\u00eddios em tempo real. Em 19 de junho de 2018, a plataforma mostrava 684.234 presos, quase 250 mil deles provis\u00f3rios.\n\nProcurado, Paulo Rabello de Castro disse, em nota que \u201cprop\u00f4s que o IBGE realizasse o Censo Penitenci\u00e1rio e que a proposta n\u00e3o foi aceita\u201d. \u201cA Justi\u00e7a resolveu realizar com metodologia pr\u00f3pria\u201d, afirmou.", "lang": "pt"}