{"title": "El video del espect\u00e1culo a\u00e9reo de la fuerza a\u00e9rea italiana es aut\u00e9ntico, pero fue hecho en 2019 y no est\u00e1 relacionado con el coronavirus", "subtitle": "Desde mediados de marzo circula en redes un video que muestra una coreograf\u00eda a\u00e9rea con aviones que dibujan los colores de la bandera italiana en el cielo mientras se oye la melod\u00eda de Nessun Dorma, cantada por Luciano Pavarotti. La secuencia se acompa\u00f1a de mensajes que aseguran que el espect\u00e1culo fue organizado para \u201cdar \u00e1nimos\u201d al pa\u00eds frente a la pandemia del COVID-19.", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-03-19T21:22:58+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42601", "url": "https://factual.afp.com/el-video-del-espectaculo-aereo-de-la-fuerza-aerea-italiana-es-autentico-pero-fue-hecho-en-2019-y-no", "vclaim": "El video del espect\u00e1culo a\u00e9reo de la fuerza a\u00e9rea italiana es aut\u00e9ntico, pero fue hecho en 2019 y no est\u00e1 relacionado con el coronavirus\n\nDesde mediados de marzo circula en redes un video que muestra una coreograf\u00eda a\u00e9rea con aviones que dibujan los colores de la bandera italiana en el cielo mientras se oye la melod\u00eda de Nessun Dorma, cantada por Luciano Pavarotti. La secuencia se acompa\u00f1a de mensajes que aseguran que el espect\u00e1culo fue organizado para \u201cdar \u00e1nimos\u201d al pa\u00eds frente a la pandemia del COVID-19. Aunque el video es aut\u00e9ntico, data de 2019 y no est\u00e1 vinculado con el nuevo coronavirus.\n\nLas publicaciones circulan en Facebook (1, 2, 3, 4 y 5), en Instagram (1, 2 y 3) y en Twitter (1 y 2), donde fueron compartidas m\u00e1s de 30.000 veces. \u201cSe me puso la piel chinita con este video. La fuerza a\u00e9rea italiana d\u00e1ndole \u00e1nimos a #Italia para no rendirse ante el #coronavirus, con Pavarotti cantando \u2018Nessun Dorma\u2019 en la parte donde dice \u2018venceremos\u2019 y con la bandera italiana formada por los aviones. Es muy emocionante\u201d, se lee en una de ellas.\n\nEntradas similares circulan tambi\u00e9n en ingl\u00e9s. El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, tambi\u00e9n tuite\u00f3 el video el 14 de marzo.\n\nUna b\u00fasqueda inversa con la herramienta InVID-WeVerify permiti\u00f3 dar con el mismo video publicado en noviembre de 2019 que indica que el espect\u00e1culo a\u00e9reo es del grupo de adiestramiento acrob\u00e1tico de la Fuerza A\u00e9rea italiana, la Patrulla Acrob\u00e1tica Nacional, conocida como \u201cFrecce Tricolori\u201d.\n\nLa Fuerza A\u00e9rea italiana public\u00f3 en su cuenta de Twitter el video el 11 de marzo de 2020.\n\nOtra usuaria que public\u00f3 el video en Twitter fue una periodista espa\u00f1ola, a quien respondieron con un enlace a un video de la misma coreograf\u00eda a\u00e9rea, con la melod\u00eda Nessun dorma cantada por Pavarotti, pero tomada desde otro \u00e1ngulo. Este video fue publicado en septiembre de 2019, y se se\u00f1ala que corresponde al espect\u00e1culo Jesolo Air Show del 15 de septiembre de ese a\u00f1o, que tuvo lugar en Venecia.\n\nUna nueva b\u00fasqueda en Google de los t\u00e9rminos \u201cFrecce Tricolori Nessun dorma Jesolo\u201d permiti\u00f3 dar con otro video del espect\u00e1culo, subido en la misma fecha, muy similar al que se viraliz\u00f3 en las \u00faltimas semanas.\n\nUna comparaci\u00f3n de las im\u00e1genes virales y estos dos videos revela que se trata del mismo espect\u00e1culo, de 2019.\n\nAl ser consultado por AFP Factual, un portavoz de la fuerza a\u00e9rea italiana confirm\u00f3 que el video que se viraliz\u00f3 en las redes \u201cfue filmado durante el Air Show en Jesolo 2019\u201d y detall\u00f3 que no es oficial, sino que fue tomado por aficionados.\n\nLa misma coreograf\u00eda fue presentada en distintos eventos en a\u00f1os anteriores (1, 2 y 3).\n\nEn conclusi\u00f3n, el video que se viraliz\u00f3 en las redes sociales con el espect\u00e1culo en el que aviones de la fuerza a\u00e9rea de Italia dibujan los colores de la bandera nacional en el cielo es verdadero, pero fue hecho en 2019 y no est\u00e1 relacionado con la pandemia del COVID-19.", "lang": "es"}