{"title": "Czy Grecja reprezentowa\u0142a Cypr na szczycie Rady Europejskiej?", "subtitle": "Czy Grecja reprezentowa\u0142a Cypr na szczycie Rady Europejskiej? Odpowied\u017a znajdziecie w naszej analizie wypowiedzi Rafa\u0142a Trzaskowskiego.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-599", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-grecja-reprezentowala-cypr-na-szczycie-rady-europejskiej/", "vclaim": "Ostatni szczyt Rady Europejskiej odby\u0142 si\u0119 w Brukseli w dniach 15-16.10.2015 roku. Cypr faktycznie by\u0142 wtedy reprezentowany przez Grecj\u0119. Szczyt dotyczy\u0142 kluczowych dla Cypru problem\u00f3w zwi\u0105zanych z Turcj\u0105. Prawd\u0105 te\u017c jest, \u017ce na szczycie 18 grudnia ubieg\u0142ego roku Luksemburg reprezentowa\u0142 Holandi\u0119. Mimo, \u017ce Rafa\u0142 Trzaskowski myli si\u0119 tutaj co do daty tego zdarzenia to sedno wypowiedzi jest prawdziwe. Zatem i ca\u0142\u0105 wypowied\u017a klasyfikujemy jako \u201eprawda\u201d.", "lang": "pl"}