{"title": "Marcelo defendeu \"h\u00e1 apenas quatro anos\" que \"os Presidentes da Rep\u00fablica n\u00e3o devem recandidatar-se\"?", "subtitle": "\"Palavra dada, palavra honrada\", ironiza-se em publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a propagar-se nas redes sociais, baseada na imagem de Marcelo Rebelo de Sousa e a seguinte mensagem: \"Marcelo defendeu h\u00e1 apenas quatro que os Presidentes da Rep\u00fablica n\u00e3o devem recandidatar-se\". Verdadeiro ou falso?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-02-11T19:28:28Z", "vclaim_id": "vclaim-id-35856", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/marcelo-defendeu-ha-apenas-quatro-anos-que-os-presidentes-da-republica-nao-devem-recandidatar-se", "vclaim": "\"Vamos ver se vai honrar a palavra, ou se far\u00e1 como o seu amigo Costa faz habitualmente\", acrescenta-se na mesma publica\u00e7\u00e3o, sugerindo assim que Marcelo Rebelo de Sousa de algum modo ter\u00e1 assegurado que n\u00e3o se recandidataria \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nConfirma-se que \"h\u00e1 apenas quatro anos\" defendeu que \"os Presidentes da Rep\u00fablica n\u00e3o devem recandidatar-se\"?\n\nA quest\u00e3o da data n\u00e3o \u00e9 irrelevante, desde logo porque h\u00e1 cerca de quatro anos, precisamente, Marcelo Rebelo de Sousa foi eleito para o cargo de Presidente da Rep\u00fablica, \u00e0 primeira volta das elei\u00e7\u00f5es, com 52% dos votos, no dia 24 de janeiro de 2016.\n\nOra, se Rebelo de Sousa tivesse defendido que \"os Presidentes da Rep\u00fablica n\u00e3o devem recandidatar-se\" numa altura em que j\u00e1 estava a desempenhar essas mesmas fun\u00e7\u00f5es de Presidente da Rep\u00fablica, o peso pol\u00edtico e de compromisso pessoal com essa hipot\u00e9tica afirma\u00e7\u00e3o seria mais elevado. Desde logo porque estaria a referir-se explicitamente a si pr\u00f3prio, enquanto Presidente da Rep\u00fablica incumbente.\n\nMas a verdade \u00e9 que esta publica\u00e7\u00e3o baseia-se em declara\u00e7\u00f5es que foram proferidas por Rebelo de Sousa no dia 26 de janeiro de 2014, no \u00e2mbito do seu programa de coment\u00e1rio pol\u00edtico no \"Jornal das 8\" da TVI, enquanto fazia o balan\u00e7o de oito anos de mandato presidencial de An\u00edbal Cavaco Silva. \"Dez anos para um Presidente \u00e9 muito tempo\", defendeu ent\u00e3o, sublinhando tamb\u00e9m que \"sujeitar um Presidente a uma reelei\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 positivo\".\n\nEm vez de dois mandatos, o comentador pol\u00edtico - que viria a vencer as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2016 - defendia uma revis\u00e3o constitucional que tornasse o mandato presidencial \u00fanico, mas mais longo - \"de seis ou sete anos\", afirmou.\n\nConcluindo, as declara\u00e7\u00f5es em causa foram proferidas h\u00e1 seis anos e n\u00e3o \"h\u00e1 apenas quatro anos\". E foram proferidas quando Rebelo de Sousa ainda era comentador pol\u00edtico numa esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o, al\u00e9m da sua atividade de docente na Faculdade de Direito da Universidade de Lisboa, e n\u00e3o quando j\u00e1 desempenhava o cargo de Presidente da Rep\u00fablica.\n\nNota editorial 1: A avalia\u00e7\u00e3o deste fact-check foi atualizada de \"Impreciso\" para \"Verdadeiro\" no dia 28 de Junho \u00e0s 21h44, depois de termos sido alertados por um leitor sobre a disson\u00e2ncia relativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o que fizemos a outro meme do mesmo teor. Foi um equ\u00edvoco \u00f3bvio, pelo qual endere\u00e7amos aos leitores as nossas desculpas.\n\nNota editorial 2: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nMisto: as alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou incompleta.", "lang": "pt"}