{"title": "Estrela da TV Record foi demitida por chamar \u201canalfabeto\u201d a S\u00e9rgio Moro, o \u201cCarlos Alexandre do Brasil\u201d?", "subtitle": "Uma das maiores vedetas da televis\u00e3o brasileira \u00e9 v\u00edtima de um rumor segundo o qual, por ter insultado S\u00e9rgio Moro num podcast, ter\u00e1 sido demitido da esta\u00e7\u00e3o que \u00e9 propriedade da Igreja Universal do Reino de Deus. Ser\u00e1 verdade ou \u00e9 mais uma das muitas desinforma\u00e7\u00f5es que circulam na internet \u00e0 velocidade da luz?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-16T22:52:16+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-14810", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/estrela-da-tv-record-foi-demitida-por-chamar-analfabeto-a-sergio-moro-o-carlos-alexandre-do-brasil", "vclaim": "A acreditar numa corrente viral que se propagou nas redes sociais brasileiras, Henrique Amorim, uma das principais vedetas da esta\u00e7\u00e3o televisiva Record, foi demitido por delito de opini\u00e3o. Isto porque, adianta o post no Facebook onde tudo come\u00e7ou, \u201cPaulo Henrique Amorim caiuuuu... Record mandou embora ap\u00f3s ele falar que S\u00e9rgio Moro era um analfabeto.\u201d\n\nS\u00e9rgio Moro \u00e9 um dos ministros com mais peso pol\u00edtico do governo liderado por Jair Bolsonaro. Foi ele quem liderou a conhecida Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, no \u00e2mbito da qual alguns dos maiores pol\u00edticos e empres\u00e1rios do Brasil \u2013 entre eles o ex-presidente Lula da Silva \u2013 foram presos, acusados de corrup\u00e7\u00e3o.\n\nConhecido pelas suas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas esquerdistas, Henrique Amorim n\u00e3o se tem inibido de as propagar, nomeadamente no seu podcast \u201cConversa Afiada\u201d. Foi o que fez no passado dia 2 de abril, quando publicou um texto que intitulou \u201cA elite deixou um analfabeto destruir o Brasil\u201d. E quem \u00e9 o alegado analfabeto? S\u00e9rgio Moro, o super-ju\u00edz entretanto convertido em ministro da Justi\u00e7a brasileiro.\n\nAinda segundo o boatos.org, \u00e9 verdade que a situa\u00e7\u00e3o do apresentador n\u00e3o est\u00e1 particularmente s\u00f3lida na esta\u00e7\u00e3o, numa altura em que se discutem planos de reformula\u00e7\u00e3o do programa\u00ad \u2013 e uma das mudan\u00e7as em cima da mesa ser\u00e1 mesmo a sua substitui\u00e7\u00e3o. Mas esta nada ter\u00e1 a ver com os alegados \u201cexageros verbais\u201d de Henrique Amorim sobre S\u00e9rgio Moro.", "lang": "pt"}