{"title": "Czy za rz\u0105d\u00f3w PO-PSL wyd\u0142u\u017cono urlopy rodzicielskie?", "subtitle": "Czy za rz\u0105d\u00f3w PO-PSL wyd\u0142u\u017cono urlopy rodzicielskie? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-16966", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-za-rzadow-po-psl-wydluzono-urlopy-rodzicielskie/", "vclaim": "Je\u017celi chodzi o bezrobocie, to jest jakby \u015bwietna....", "lang": "pl"}