{"title": "Catarina Martins incitou a \"vandalizar umas est\u00e1tuas e demolir o Padr\u00e3o dos Descobrimentos\"?", "subtitle": "Na sequ\u00eancia das manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo em Portugal, al\u00e9m de alguns atos de vandalismo sobre est\u00e1tuas como a do Padre Ant\u00f3nio Vieira em Lisboa, come\u00e7ou a ser partilhado nas redes sociais um \"tweet\" de Catarina Martins defendendo que os discursos oficiais devem reconhecer \"a enorme viol\u00eancia da Expans\u00e3o portuguesa, a nossa hist\u00f3ria esclavagista, a responsabilidade no tr\u00e1fico transatl\u00e2ntico de escravos\". Em algumas das publica\u00e7\u00f5es alega-se que, atrav\u00e9s dessa mensagem, a l\u00edder do BE incitou a \"vandalizar umas est\u00e1tuas e demolir o Padr\u00e3o dos Descobrimentos\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-17T16:00:29+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47001", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/catarina-martins-incitou-a-vandalizar-umas-estatuas-e-demolir-o-padrao-dos-descobrimentos", "vclaim": "\"Embora l\u00e1 vandalizar uma est\u00e1tuas e demolir o Padr\u00e3o dos Descobrimentos\", salienta-se no topo da publica\u00e7\u00e3o em causa. Segue-se uma imagem do suposto tweet de Catarina Martins, apresentado como se fosse recente.\n\n\"Vir\u00e1 o dia em que os discursos oficiais ser\u00e3o capazes de reconhecer a enorme viol\u00eancia da Expans\u00e3o portuguesa, a nossa hist\u00f3ria esclavagista, a responsabilidade no tr\u00e1fico transatl\u00e2ntico de escravos. At\u00e9 podia ser num 10 de junho. Mas ainda n\u00e3o foi\", ter\u00e1 escrito a deputada a l\u00edder bloquista, supostamente \"h\u00e1 42 minutos\".\n\n\u00c9 verdade que Catarina Martins incitou a \"vandalizar umas est\u00e1tuas e demolir o Padr\u00e3o dos Descobrimentos\"?\n\nImporta come\u00e7ar por sublinhar que o tweet \u00e9 verdadeiro (pode conferir aqui), mas ao contr\u00e1rio do que se sugere ou interpreta na maior parte das publica\u00e7\u00f5es detectadas nos \u00faltimos dias, o facto \u00e9 que foi publicado por Catarina Martins no dia 10 de junho de 2018, h\u00e1 mais de dois anos.\n\nNo caso da publica\u00e7\u00e3o que analisamos, entre outras similares, o logro \u00e9 mais desenvolvido, na medida em que se tra\u00e7a uma liga\u00e7\u00e3o direta - em forma de cita\u00e7\u00e3o - aos recentes atos de vandalismo sobre est\u00e1tuas, ou \u00e0 peti\u00e7\u00e3o (j\u00e1 cancelada) que visava demolir a Torre de Bel\u00e9m e o Padr\u00e3o dos Descobrimentos.\n\nEm suma, al\u00e9m de o tweet ser antigo, estando a ser partilhado nos \u00faltimos dias como se fosse atual, n\u00e3o encontramos qualquer registo p\u00fablico de declara\u00e7\u00e3o de Catarina Martins que possa ser interpretada como um incitamento a \"vandalizar umas est\u00e1tuas e demolir o Padr\u00e3o dos Descobrimentos\".\n\nAs publica\u00e7\u00f5es em causa est\u00e3o portanto a induzir em erro e a reproduzir desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}