{"title": "Application Covid : non, le gouvernement belge n\u2019a pas \"pi\u00e9g\u00e9 tous les t\u00e9l\u00e9phones\"", "subtitle": "Une publication partag\u00e9e plus de 1.000 fois depuis 5 jours sur Facebook en Belgique affirme que \"le gouvernement a pi\u00e9g\u00e9 tous les t\u00e9l\u00e9phones portables\u201d en y installant \u201cl\u2019application Covid\" \u00e0 l'\"insu\" de leurs propri\u00e9taires. C\u2019est faux: la fonctionnalit\u00e9 mise en avant dans cette publication n\u2019est pas une application de tra\u00e7age des cas de Covid-19. Une telle application ne sera", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-07-31T12:32:08+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-65693", "url": "https://factuel.afp.com/application-covid-non-le-gouvernement-belge-na-pas-piege-tous-les-telephones", "vclaim": "Application Covid : non, le gouvernement belge n\u2019a pas \"pi\u00e9g\u00e9 tous les t\u00e9l\u00e9phones\"\n\nUne publication partag\u00e9e plus de 1.000 fois depuis 5 jours sur Facebook en Belgique affirme que \"le gouvernement a pi\u00e9g\u00e9 tous les t\u00e9l\u00e9phones portables\u201d en y installant \u201cl\u2019application Covid\" \u00e0 l'\"insu\" de leurs propri\u00e9taires. C\u2019est faux: la fonctionnalit\u00e9 mise en avant dans cette publication n\u2019est pas une application de tra\u00e7age des cas de Covid-19. Une telle application ne sera en outre disponible qu\u2019en septembre dans le pays.\n\n\"ALERTE INFOS ! Le gouvernement a pi\u00e9g\u00e9 tous les t\u00e9l\u00e9phones portables !\" s\u2019indigne l\u2019auteur de cette publication. \"L\u2019application Covid a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e sur ton t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 ton insu par la mise \u00e0 jour automatique du t\u00e9l\u00e9phone. Cette notification aura pour but de contr\u00f4ler tes donn\u00e9es et autres infos te concernant par rapport au Covid19!\". S\u2019ensuit une description de la marche \u00e0 suivre pour trouver \"l\u2019application\" sur son propre t\u00e9l\u00e9phone, apparemment r\u00e9serv\u00e9e aux Android puisque l\u2019onglet \"Google\" n\u2019est pas disponible sur les t\u00e9l\u00e9phones d\u2019Apple.\n\nCette publication a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus de 1 000 fois sur Facebook en Belgique depuis le 26 juillet 2020. Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e au Canada en juin, comme l\u2019avaient relev\u00e9 nos coll\u00e8gues de Radio Canada. Des publications similaires ont \u00e9galement circul\u00e9 en France au printemps lors du lancement de l\u2019application StopCovid.\n\nUne interface d\u00e9velopp\u00e9e par Google et Apple, pas une application\n\nUne fonctionnalit\u00e9 intitul\u00e9e \"Notifications d\u2019exposition au COVID-19\" existe bien dans les t\u00e9l\u00e9phones Android. Ce n\u2019est pas sp\u00e9cifi\u00e9 dans cette publication, mais une interface comparable existe \u00e9galement dans les t\u00e9l\u00e9phones Apple sous le syst\u00e8me d\u2019exploitation iOS 13.5, sous l\u2019appellation \"journalisation des expositions au Covid-19\".\n\nDans les commentaires, un internaute a d\u2019ailleurs partag\u00e9 une capture d\u2019\u00e9cran de son portable avec ce service de \"notifications\", qui appara\u00eet d\u00e9sactiv\u00e9, y voyant \"la preuve\" du \"pi\u00e8ge\" du gouvernement.\n\nCependant, si ces fonctionnalit\u00e9s existent bien, cela ne signifie pas qu\u2019une application de tracking du Covid-19 a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e sur votre t\u00e9l\u00e9phone. Il s\u2019agit en fait d\u2019une interface de programmation, int\u00e9gr\u00e9e aux derni\u00e8res mises \u00e0 jour des t\u00e9l\u00e9phones Android et Apple pour permettre, comme l'\u00e9crit la marque \u00e0 la pomme sur son site, de \"prendre en charge les applications de recherche des contacts des patients atteints du Covid-19 mises \u00e0 disposition par les autorit\u00e9s de sant\u00e9 publique\". Elle avait commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9e le 20 mai, comme l\u2019AFP l\u2019avait \u00e9crit dans cette d\u00e9p\u00eache.\n\n\"Ce que nous avons construit n'est pas une application, mais plut\u00f4t une interface de programmation (API) que les agences de sant\u00e9 pourront int\u00e9grer dans leurs propres applications\", avaient alors pr\u00e9cis\u00e9 les deux g\u00e9ants am\u00e9ricains, qui avaient initi\u00e9 leur partenariat le 10 avril dernier.\n\nLorsque l\u2019on ouvre ce service de \"notifications d\u2019exposition\" dans les param\u00e8tres d\u2019un t\u00e9l\u00e9phone Android, on peut en effet constater qu\u2019il est accompagn\u00e9 d\u2019une mention qui pr\u00e9cise: \"Pour activer les notifications d\u2019exposition au Covid-19, installez une application \u00e9ligible\".\n\nEn France, des rumeurs similaires avaient circul\u00e9 avant le lancement de l\u2019application StopCovid le 3 juin. Le hacker fran\u00e7ais Baptiste Robert, alias Elliot Alderson, avait alors expliqu\u00e9 sur son compte Twitter que cette API, \"install\u00e9e par d\u00e9faut sur votre tel par Apple et Google\", est \"inactive si aucune app de contact tracing n'est install\u00e9e\" sur le t\u00e9l\u00e9phone. StopCovid, avait-il soulign\u00e9, \"n'est pas install\u00e9e automatiquement sur votre t\u00e9l\u00e9phone\".\n\nCette application StopCovid, t\u00e9l\u00e9chargeable sur la base du volontariat sur les magasins d'applications Google ou Android, n\u2019utilise d\u2019ailleurs pas l\u2019interface de Google et Apple, contrairement \u00e0 la plupart de ses voisins europ\u00e9ens.\n\nL\u2019application de tra\u00e7age du Covid-19 n\u2019est pas encore d\u00e9velopp\u00e9e en Belgique\n\nPar ailleurs, le gouvernement belge ne peut pas avoir \"install\u00e9 l\u2019application Covid sur ton t\u00e9l\u00e9phone\" puisqu\u2019en Belgique celle-ci n\u2019est tout simplement pas encore disponible. Le comit\u00e9 interf\u00e9d\u00e9ral Testing & Tracing a annonc\u00e9 lundi 27 juillet que cette application, appel\u00e9e \"Coronalert\", ne serait disponible qu\u2019en septembre prochain.\n\n\"Le gouvernement belge n\u2019a pas install\u00e9 d\u2019application sur les t\u00e9l\u00e9phones des gens\", explique Jean-Michel Dricot, professeur de cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Libre de Bruxelles (ULB) et membre du comit\u00e9 scientifique charg\u00e9 de la supervision du d\u00e9veloppement et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019application Coronalert, interrog\u00e9 par l\u2019AFP jeudi 30 juillet.\n\nSelon ce sp\u00e9cialiste, cette application sera bas\u00e9e sur le mod\u00e8le de l\u2019application allemande : \"Elle utilisera le syst\u00e8me Apple/Google Bluetooth DP3T, d\u00e9velopp\u00e9 par une trentaine de chercheurs en Europe\", d\u00e9veloppe-t-il. \"Lorsque vous vous baladerez dans la rue vous pourrez, uniquement sur la base du volontariat, activer votre Bluetooth et l\u2019application. Votre t\u00e9l\u00e9phone enverra alors un identifiant aux personnes pr\u00e9sentes autour de vous et qui auront activ\u00e9 leur application. Cet identifiant changera toutes les heures.\" Tous les identifiants seront ensuite rassembl\u00e9s dans une base de donn\u00e9es chiffr\u00e9e, stock\u00e9e directement sur le t\u00e9l\u00e9phone des utilisateurs.\n\n\"Les donn\u00e9es seront compl\u00e8tement crypt\u00e9es\", insiste Jean-Michel Dricot, \"il sera impossible de relier les identifiants \u00e0 un utilisateur.\" Il assure que le gouvernement n\u2019aura pas acc\u00e8s \u00e0 ces identifiants, gr\u00e2ce au syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9 de stockage des donn\u00e9es - sur les t\u00e9l\u00e9phones des utilisateurs et non sur des serveurs externes.\n\nEn France, l\u2019application StopCovid a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e entre 2 et 2,5 millions de fois depuis son lancement d\u00e9but juin. Elle est controvers\u00e9e, ses adversaires estimant qu\u2019elle ne prot\u00e8ge pas assez les donn\u00e9es personnelles de ses utilisateurs. En juillet, la CNIL (Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s) a relev\u00e9 des \"irr\u00e9gularit\u00e9s\" dans l\u2019application, notamment en ce qui concerne le recaptcha (le dispositif visant \u00e0 emp\u00eacher les \"robots\" d'utiliser l'application), et demand\u00e9 au gouvernement d\u2019y rem\u00e9dier.", "lang": "fr"}