{"title": "Kein Weihnachtsgeld f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-10-30T10:18:58+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11339", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2018/10/30/kein-weihnachtsgeld-fuer-fluechtlinge/", "vclaim": "\u201e700 Euro Weihnachtsgeld f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c steht da \u2013 eine Nachricht, die immer mal wieder auftaucht und widerlegt wird.\n\nAuf den ersten Blick sieht es nach einer ser\u00f6sen Meldung aus. Die URL weist auf die existierende Webseite \u201enachrichten.de\u201c hin \u2013 eine Seite die Nachrichten von verschiedenen Medien zusammenbringt.\n\nBeim n\u00e4heren Hinsehen erkennt man aber: Der Artikel ist voll von Rechtschreibfehlern und die URL ist tats\u00e4chlich \u201enachrichten.de.com\u201c. Dahinter steckt eine Seite, auf der sich jeder seine eigenen Nachrichten ausdenken kann.\n\nLaut Impressum sitzen die Betreiber der Webseite, zu denen auch die \u00e4hnliche Webseite \u201e24aktuelles.com\u201c geh\u00f6rt, in Frankreich. Als Verantwortlicher steht da nur \u201eMonsieur G\u201c.\n\nUnter \u201ePlan\u201c kann man nach den Titeln der Artikel suchen. So findet man tats\u00e4chlich mehrere Artikel \u00fcber die ausgedachten 700 Euro Weihnachtsgeld. Der oberste Link f\u00fchrt zu dem Artikel, der gerade geteilt wird.\n\nWir haben aber auch beim Bundespresseamt nachgefragt, das zust\u00e4ndig f\u00fcr die Pressearbeit des Bundeskanzleramts ist, und die angebliche Quelle f\u00fcr die Meldung: \u201eWir (sic) das Bundeskanzleramt am Freitag mitteilte\u2026\u201c\n\nDort antwortet eine Sprecherin per Email: Es handelt sich hierbei um eine Falschmeldung.\u201c Sie z\u00e4hlt auch noch einmal auf, welche Gelder Asylbewerber erhalten. Weihnachtsgeld findet sich darunter nicht.\n\nIm Anschluss verbreitete die Bundesregierung den Inhalt des Statements auf Facebook.\n\nDar\u00fcber berichteten auch Mimikama und der ARD-Faktenfinder.\n\nUnd au\u00dferdem: Selbst auf \u201e24aktuelles.com\u201c, der Schwester-Webseite von \u201enachrichten.de.com\u201c erschien bereits eine Korrektur \u00fcber die 700-Euro-Geschichte.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}