{"title": "Kto awansowa\u0142 po katastrofie smole\u0144skiej?", "subtitle": "Kto awansowa\u0142 po katastrofie smole\u0144skiej? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Stanis\u0142aw Karczewski. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11141", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kto-awansowal-po-katastrofie-smolenskiej/", "vclaim": "Wyra\u017cam zgod\u0119 na przetwarzanie przez Stowarzyszenie Demagog z siedzib\u0105 w Krakowie, ul. Cysters\u00f3w 26/8, 31-553 Krak\u00f3w, moich danych osobowych. Wi\u0119cej o polityce prywatno\u015bci przeczytasz tutaj.", "lang": "pl"}