{"title": "No, no es un l\u00edder social colombiano capturado por transportar municiones", "subtitle": "Un video que supuestamente muestra la captura de un l\u00edder social en Colombia con municiones escondidas, pegadas en el cuerpo, ha sido compartido en redes sociales al menos 12.000 veces desde el 1 de agosto de 2019. Aunque las im\u00e1genes son reales, corresponden a un arresto que tuvo lugar en Brasil en julio pasado.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-08-09T23:39:05+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-26333", "url": "https://factual.afp.com/no-no-es-un-lider-social-colombiano-capturado-por-transportar-municiones", "vclaim": "No, no es un l\u00edder social colombiano capturado por transportar municiones\n\nUn video que supuestamente muestra la captura de un l\u00edder social en Colombia con municiones escondidas, pegadas en el cuerpo, ha sido compartido en redes sociales al menos 12.000 veces desde el 1 de agosto de 2019. Aunque las im\u00e1genes son reales, corresponden a un arresto que tuvo lugar en Brasil en julio pasado.\n\nLa secuencia muestra a un hombre rasgando una capa de pl\u00e1stico y tela que un detenido usaba para camuflar una gran cantidad de balas en sus piernas. Seg\u00fan escribi\u00f3 en tono ir\u00f3nico el usuario que public\u00f3 el video, el sujeto que ocultaba la munici\u00f3n era un \u201cl\u00edder social\u201d que llevaba \u201cmedicamentos a su comunidad, seg\u00fan lo dicho por miembros de la izquierda colombiana\u201d.\n\nSin embargo, la persona que oculta las balas en el video viral no es un l\u00edder social colombiano.\n\nAl realizar una b\u00fasqueda inversa de una captura del video en Google, AFP Factual encontr\u00f3 que el material ya hab\u00eda sido publicado por un usuario de YouTube el 26 de julio de 2019. Aunque el usuario no ofrece informaci\u00f3n acerca del contexto en que fueron tomadas las im\u00e1genes, el video est\u00e1 titulado en portugu\u00e9s y el canal se llama \u201cFamilia Militar do Brasil\u201d.\n\nUna b\u00fasqueda por los t\u00e9rminos \u201cmuniciones\u201d, \u201cescondidas\u201d y \u201cropa\u201d en portugu\u00e9s arroj\u00f3 coincidencias con una nota publicada por el portal G1 el 25 de julio. Seg\u00fan el sitio, las im\u00e1genes fueron grabadas durante un arresto de la brasile\u00f1a Polic\u00eda Federal de Tr\u00e1nsito ese mismo d\u00eda. Un bolet\u00edn de la instituci\u00f3n, que el 25 de julio subi\u00f3 el registro a su cuenta en YouTube, confirma esta informaci\u00f3n.\n\nEl joven que aparece en el video es un adolescente de 17 a\u00f1os detenido cuando transportaba aproximadamente 2.500 balas calibre 9 mil\u00edmetros en un bus intermunicipal que se desplazaba por la autopista BR-277, a la altura del municipio de Catanduvas, en el estado de Paran\u00e1 (suroeste), de acuerdo con lo informado por la autoridad.\n\nDe hecho, en los \u00faltimos segundos del video se alcanza a escuchar a un hombre que habla en portugu\u00e9s fuera de c\u00e1mara: \u201c\u00bfPuede sacar todo? S\u00ed, calma. Puede ir, puede ir\u201d, se oye en la grabaci\u00f3n.\n\nEn Colombia, medio millar de l\u00edderes sociales han sido asesinados desde el 1 de enero de 2016, a\u00f1o en el que el gobierno firm\u00f3 un acuerdo de paz que desarm\u00f3 a la exguerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC), seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo (ombudsman). Los activistas, por lo general, eran reclamantes de tierra, defensores de derechos humanos o del medio ambiente, o abogaban por la sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos.\n\nLas autoridades responsabilizan por las muertes a bandas narcotraficantes de origen paramilitar, a la guerrilla del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) y a disidentes de las FARC.\n\nEn conclusi\u00f3n, es falso que estas im\u00e1genes muestren a un \u201cl\u00edder social\u201d colombiano capturado por traficar municiones. En realidad corresponden a un menor de edad que fue detenido en julio en Brasil con unas 2.500 balas pegadas en su cuerpo.", "lang": "es"}