{"title": "Moraes teve apoio de entidades, mas tamb\u00e9m foi criticado", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6607", "url": "https://apublica.org/2017/02/truco-moraes-teve-apoio-de-entidades-mas-tambem-foi-criticado/", "vclaim": "\u201cO que eu posso afirmar \u00e9 que todas as grandes nacionais, entidades, magistrados, Minist\u00e9rio P\u00fablico, apoiaram a minha indica\u00e7\u00e3o.\u201d \u2013 Alexandre de Moraes, ministro da Justi\u00e7a licenciado, durante sabatina realizada no Senado em 21 de fevereiro\n\nA indica\u00e7\u00e3o de Alexandre de Moraes para o cargo de ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) gerou pol\u00eamicas antes mesmo de ser oficializada pelo presidente Michel Temer. Desde 6 de fevereiro, quando o nome do ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a foi confirmado por Temer para o STF, diversas organiza\u00e7\u00f5es se manifestaram a favor da nomea\u00e7\u00e3o e contra a escolha de Moraes.\n\nEm sua p\u00e1gina no Facebook, Moraes destaca o apoio da Procuradoria-Geral de Justi\u00e7a, da Associa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Rio de Janeiro, do Col\u00e9gio Nacional de Secret\u00e1rios de Seguran\u00e7a P\u00fablica e do Conselho Nacional dos Chefes de Pol\u00edcia Civil (CONCPC), entre outras.\n\nMas v\u00e1rias entidades criticaram a escolha. Em 8 de fevereiro, a Articula\u00e7\u00e3o Justi\u00e7a e Direitos Humanos (JusDh) repudiou a indica\u00e7\u00e3o de Alexandre de Moraes para a vaga de ministro do Supremo Tribunal Federal. De acordo com a rede, o ex-ministro n\u00e3o preenche os requisitos constitucionais necess\u00e1rios de not\u00f3rio saber jur\u00eddico e reputa\u00e7\u00e3o ilibada e, por isso, n\u00e3o deveria assumir o cargo. A nota foi assinada por 24 organiza\u00e7\u00f5es, entre elas a ONG Conectas, o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) e o Instituto da Mulher Negra Geled\u00e9s. Outras organiza\u00e7\u00f5es que manifestaram rep\u00fadio \u00e0 indica\u00e7\u00e3o incluem o Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias Criminais (IBCCRIM) e a Associa\u00e7\u00e3o Ju\u00edzes para a Democracia.\n\nA Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) n\u00e3o se manifestou nem a favor, nem contra a indica\u00e7\u00e3o de Moraes. Em nota, a entidade declara n\u00e3o ter candidatos de prefer\u00eancia e cobra do ministro conduta independente e t\u00e9cnica, se confirmado no cargo. A OAB j\u00e1 declarou rep\u00fadio a Alexandre de Moraes em outra ocasi\u00e3o. Em 12 de janeiro, quando o ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a defendeu a grava\u00e7\u00e3o de conversas de advogados com seus clientes nos pres\u00eddios federais, a organiza\u00e7\u00e3o afirmou que o sigilo das comunica\u00e7\u00f5es entre advogado e cliente n\u00e3o pode ser violado.\n\nAl\u00e9m de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, a opini\u00e3o p\u00fablica tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime na aprova\u00e7\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o de Alexandre de Moraes. Um levantamento do instituto Paran\u00e1 Pesquisas encomendado pelo site Poder360 mostra que 56% dos entrevistados discorda da nomea\u00e7\u00e3o do jurista para o cargo de ministro do STF. Um abaixo-assinado online, organizado pelo Centro Acad\u00eamico XI de Agosto, da Faculdade de Direito do Largo S\u00e3o Francisco, que condena a nomea\u00e7\u00e3o, contava com mais de 311 mil apoiadores na tarde do dia 21 de fevereiro.\n\nDiante de tantas manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o de Alexandre de Moraes ao cargo de ministro do STF e da aus\u00eancia de um posicionamento favor\u00e1vel da OAB, o Truco \u2013 projeto de checagem da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 conclui que a afirma\u00e7\u00e3o do ministro pode ser classificada como \u201cSem contexto\u201d. O dado est\u00e1 correto, mas omite informa\u00e7\u00f5es que ajudam a entender o cen\u00e1rio que envolveu a indica\u00e7\u00e3o.", "lang": "pt"}