{"title": "Non, cette photo ne montre pas un meeting de Macky Sall au S\u00e9n\u00e9gal", "subtitle": "La photographie d\u2019une foule a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par de nombreux partisans du chef de l'Etat s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, pour illustrer le succ\u00e8s d'un meeting du candidat \u00e0 sa propre succession \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 24 f\u00e9vrier. Le clich\u00e9 a pourtant \u00e9t\u00e9 pris en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) lors d\u2019un rassemblement du candidat de l'opposition Martin Fayulu. L\u2019AFP a pu contacter", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-02-07T15:17:51+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-27078", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-photo-ne-montre-pas-un-meeting-de-macky-sall-au-senegal", "vclaim": "Non, cette photo ne montre pas un meeting de Macky Sall au S\u00e9n\u00e9gal\n\nLa photographie d\u2019une foule a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par de nombreux partisans du chef de l'Etat s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, pour illustrer le succ\u00e8s d'un meeting du candidat \u00e0 sa propre succession \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 24 f\u00e9vrier. Le clich\u00e9 a pourtant \u00e9t\u00e9 pris en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) lors d\u2019un rassemblement du candidat de l'opposition Martin Fayulu. L\u2019AFP a pu contacter son auteur et confirmer qu\u2019elle avait bien \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Kinshasa le 2 f\u00e9vrier.\n\nUne foule debout sous le soleil. Sur cette photographie a\u00e9rienne, prise par un drone, peu d'\u00e9l\u00e9ments clairs (b\u00e2timent, arbre, etc...) ne permet d\u2019identifier le lieu et la date de la prise de vue.\n\nLe clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 sur Twitter et Facebook par de nombreux comptes et pages soutenant Macky Sall, \u00e0 partir du 3 f\u00e9vrier. \"Aucun candidat n\u2019a fait une mobilisation pareille \u00e0 celle du candidat Macky Sall \u00e0 Mback\u00e9 de tout temps\", \u00e9crit l\u2019un des internautes ayant partag\u00e9 cette photographie.\n\nMais sur les r\u00e9seaux sociaux, d'autres internautes avancent que cette photo a \u00e9t\u00e9 prise au Burkina Faso ou en RDC. Retrouver la photo originale n\u2019est pas chose ais\u00e9e, rien ne ressemblant plus \u00e0 une photo de foule qu\u2019une autre photo de foule.\n\nDans un premier temps, nous croyons discerner dans le vert des banni\u00e8res le drapeau du Nigeria. Apr\u00e8s plusieurs tentatives infructueuses sur diff\u00e9rents moteurs de recherche, nous parvenons \u00e0 trouver le m\u00eame clich\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Yandex.\n\nPourquoi cette photo n\u2019est pas celle d\u2019un meeting de Macky Sall\n\nMacky Sall tenait le 3 f\u00e9vrier \u00e0 Touba et Mback\u00e9, \u00e0 150 km \u00e0 l\u2019est de Dakar, le premier meeting de la campagne pr\u00e9sidentielle - nos confr\u00e8res de RFI ont rendu compte de cet \u00e9v\u00e9nement. Mais les recherches invers\u00e9es permettent de retrouver cette photo la veille du meeting, le 2 f\u00e9vrier. Un internaute avance cette fois-ci que le clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris en RDC.\n\nO\u00f9 cette image a-t-elle \u00e9t\u00e9 prise ?\n\nLe clich\u00e9 original a \u00e9t\u00e9 pris au cours d\u2019un meeting \u00e0 Kinshasa de l\u2019opposant Martin Fayulu, le 2 f\u00e9vrier. Il a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 sur le compte d\u2019Arnold Katako.\n\nCet entrepreneur congolais \u00e9tait pr\u00e9sent lors de la manifestation du 2 f\u00e9vrier \u00e0 Kinshasa et a pris photographies et vid\u00e9os au moyen de son drone. Il a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP \u00eatre l\u2019auteur de ces images et nous a envoy\u00e9 les fichiers source. Leurs m\u00e9tadonn\u00e9es indiquent qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 prises dans l\u2019apr\u00e8s-midi du 2 f\u00e9vrier \u00e0 Kinshasa, avec un drone.\n\nL\u2019AFP a rendu compte de ce meeting dans une d\u00e9p\u00eache. Notre photographe John Wessels a par ailleurs pris de nombreux clich\u00e9s de cet \u00e9v\u00e9nement.", "lang": "fr"}