{"title": "Berechnung falsch: Von den 837 Euro gehen unter anderem Wohnkosten ab", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - In sozialen Netzwerken kursiert ein Beitrag, in dem behauptet wird, \u00abAsylanten\u00bb h\u00e4tten ein monatliches \u00abEinkommen\u00bb von 837 Euro zur Verf\u00fcgung. Da sie zudem kein Geld f\u00fcr Miete, Verpflegung, Kleidung und ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-39686", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4391407", "vclaim": "Berechnung falsch: Von den 837 Euro gehen unter anderem Wohnkosten ab\n\nIn sozialen Netzwerken kursiert ein Beitrag, in dem behauptet wird, \u00abAsylanten\u00bb h\u00e4tten ein monatliches \u00abEinkommen\u00bb von 837 Euro zur Verf\u00fcgung. Da sie zudem kein Geld f\u00fcr Miete, Verpflegung, Kleidung und Handy ausgeben m\u00fcssten, h\u00e4tten sie am Monatsende deutlich mehr Geld \u00fcbrig als ein \u00abAngestellter\u00bb (http://dpaq.de/oJ3i8).\n\nBEWERTUNG: Die angegebene Zahl zur staatlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr \u00abAsylanten\u00bb beruht offenbar auf veralteten Werten aus \u00d6sterreich. Auch in diesem Zusammenhang sind die Zahlen aber nicht korrekt wiedergegeben.\n\nFAKTEN: Der Beitrag wird unter anderem von deutschen Usern geteilt, bezieht sich aber wohl auf \u00d6sterreich. Daf\u00fcr spricht, dass von Ausgaben f\u00fcr die \u00abGIS\u00bb die Rede ist. Bei der \u00abGIS\u00bb handelt es sich um die Gesellschaft, die in \u00d6sterreich die Rundfunkgeb\u00fchren eintreibt (https://www.gis.at/).\n\nDie 837 Euro in der rechten Einkommenspalte stammen aus einem mittlerweile veralteten Gesetz, das die Mindestsicherung in Wien regelte. Das haben die \u00f6sterreichischen Faktenpr\u00fcfer von \u00abMimikama\u00bb recherchiert. Es geht also um Leistungen, die Menschen mit keinem oder geringem Einkommen zustehen - und unter Umst\u00e4nden auch anerkannten Fl\u00fcchtlingen.\n\nDiese Mindestsicherung betrug in der \u00f6sterreichischen Hauptstadt zwischen 1.1.2016 und 31.12.2016 genau 837,76 Euro. In diesem Betrag war ein \u00abGrundbetrag zur Deckung des Wohnbedarfs\u00bb enthalten. (http://dpaq.de/UUYa9) Au\u00dferdem sollte der Betrag die Ausgaben etwa f\u00fcr Kleidung, Lebensmittel und K\u00f6rperpflege decken.\n\nDie Leistungen f\u00fcr Asylbewerber sind deutlich geringer als die Sozialleistungen f\u00fcr \u00d6sterreicher. Sie werden, wenn Asylbewerber in Unterk\u00fcnften untergebracht sind, an deren Tr\u00e4ger gezahlt.\n\nDie in dem Post aufgestellte Behauptung, anerkannten Fl\u00fcchtlingen oder Asylbewerbern w\u00fcrden zus\u00e4tzlich zu den 837 Euro auch noch die Kosten f\u00fcr Kleidung, Essen und die Wohnung erstattet, ist also falsch.\n\nZur Situation in Deutschland: In den ersten 15 Monaten des Aufenthalts in Deutschland bekommen Asylbewerber in der Regel nur dann Geld, wenn sie in einer Wohnung und nicht in einer Sammelunterkunft untergebracht werden. Laut Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) gibt es dann maximal 194 Euro f\u00fcr notwendigen Bedarf (Ern\u00e4hrung und Kleidung) und maximal 150 Euro f\u00fcr notwendigen pers\u00f6nlichen Bedarf (\u00d6PNV, Telefon und Hygieneartikel). Insgesamt flie\u00dfen also maximal 344 Euro (http://dpaq.de/hr5aT).\n\nNach Ablauf der Aufenthaltsdauer von 15 Monaten werden die Leistungss\u00e4tze nach AsylbLG so berechnet wie in der Sozialhilfe. Der Hartz-IV-Regelsatz betr\u00e4gt aktuell 424 Euro.\n\nHinsichtlich der Wohnungskosten gelten je nach Stadt unterschiedliche H\u00f6chstmieten, die von den Beh\u00f6rden bezahlt werden. Beispiel Berlin: Bei einem 1-Personen-Haushalt gilt hier als Richtwert bruttokalt 404 Euro und bei einem 5-Personen-Haushalt 795,60 Euro (http://dpaq.de/IVATv).\n\nWissenschaftliche Dienste des Bundestages zu Sozialleistungen nach dem AsylbLG: https://www.bundestag.de/resource/blob/566262/ff03ec70bdf4e1df138b9b63c6266783/WD-6-071-18-pdf-data.pdf\n\nUNHCR zu Sozialleistungen f\u00fcr Asylbewerber in \u00d6sterreich: https://www.unhcr.org/dach/wp-content/uploads/sites/27/2018/01/AT_UNHCR_Fragen-und-Antworten_2017.pdf", "lang": "de"}