{"title": "Suic\u00eddio entre jovens dos 15 aos 24 anos est\u00e1 no seu valor m\u00e1ximo da \u00faltima d\u00e9cada?", "subtitle": "Impressionados com os n\u00fameros ontem divulgados a prop\u00f3sito do Dia Mundial da Sa\u00fade Mental, v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram uma verifica\u00e7\u00e3o de factos sobre um tema acerca do qual ainda \u00e9 dif\u00edcil falar: o suic\u00eddio.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-11T19:46:28+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-35577", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/suicidio-entre-jovens-dos-15-aos-24-anos-esta-no-seu-valor-maximo-da-ultima-decada", "vclaim": "Ontem, 10 de Outubro, assinalou-se o Dia Mundial da Sa\u00fade Mental. Como sempre sucede nestas ocasi\u00f5es, a data \u00e9 sempre pretexto para balan\u00e7os e divulga\u00e7\u00e3o de n\u00fameros e estat\u00edsticas sobre o tema.\n\nEste ano n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o, com as principais publica\u00e7\u00f5es nacionais a darem \u00eanfase a um tema ainda hoje considerado tabu: o suic\u00eddio. A pan\u00f3plia de not\u00edcias produzidas sobre o assunto sublinhava dados t\u00e3o graves como estes:\n\n- A cada 40 segundos uma pessoa suicida-se num qualquer canto do mundo. Todos os anos, suicidam-se 800 mil pessoas.\n\n- Em Portugal, o suic\u00eddio entre jovens dos 15 aos 24 anos nunca foi um problema t\u00e3o premente: em 2017 atingimos o valor mais alto da d\u00e9cada, com 46 jovens a colocar fim \u00e0 vida. De acordo com o Jornal de Not\u00edcias, um deles tinha 14 anos e os restantes situavam-se na faixa et\u00e1ria entre os 15 e os 24 anos. A maioria eram rapazes.\n\nIsto significa que se registaram mais 15 suic\u00eddios do que em 2016, com a \u00e1rea metropolitana de Lisboa a registar um aumento consider\u00e1vel. Portugal tem em m\u00e9dia 1000 suic\u00eddios por ano.\n\nTalvez surpreendidos com a amplitude dos n\u00fameros, v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo perguntaram, atrav\u00e9s da nossa linha no WhatsApp, se as informa\u00e7\u00f5es veiculadas s\u00e3o rigorosas.\n\nA verdade \u00e9 que s\u00e3o \u2013 e h\u00e1 duas fontes independentes que o atestam: o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), que produziu um relat\u00f3rio que tra\u00e7a um cen\u00e1rio assustador sobre a realidade mundial.\n\nDe acordo com aquela organiza\u00e7\u00e3o internacional, o suic\u00eddio \u00e9 a segunda causa mais importante de morte entre os jovens dos 15 aos 29 anos, logo a seguir aos acidentes rodovi\u00e1rios. A OMS revelou outro dado surpreendente: a taxa de suic\u00eddio \u00e9 mais elevada nos pa\u00edses de maiores rendimentos.\n\nPara melhorar estes n\u00fameros a longo prazo, a OMS aconselha os pa\u00edses a apostar na preven\u00e7\u00e3o. A percentagem de pa\u00edses com estrat\u00e9gias nacionais de preven\u00e7\u00e3o do suic\u00eddio aumentou nos \u00faltimos cinco anos, mas os 38 onde existe essa pol\u00edtica s\u00e3o ainda considerados escassos. Portugal, que aprovou em 2013 o Plano de Preven\u00e7\u00e3o do Suic\u00eddio, \u00e9 um deles.\n\nEm Portugal registaram-se em 2017 4,1 \u00f3bitos por cada 100 mil habitantes decorrentes les\u00f5es autoprovocadas intencionalmente.\n\u2022 Reduzir o acesso aos meios habitualmente utilizados para cometer suic\u00eddio (pesticidas e alguns medicamentos, por exemplo)\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o precoce e tratamento das pessoas com perturba\u00e7\u00f5es mentais, dor cr\u00f3nica ou problemas de abuso de subst\u00e2ncias\n\u2022 Acompanhamento cont\u00ednuo de pessoas que tentaram suic\u00eddio e organiza\u00e7\u00e3o de formas de apoio nas comunidades em que elas se inserem", "lang": "pt"}