{"title": "N\u00e3o, esta foto n\u00e3o mostra um professor de uma universidade federal", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais desde o in\u00edcio de maio afirmam que a pessoa que aparece de short e salto alto em uma foto \u00e9 professor de uma universidade federal. Entretanto, trata-se de uma aluna, que n\u00e3o se identifica com nenhum g\u00eanero mas pede o uso do pronome \u201cela\u201d, da Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana (UNILA), em Foz do Igua\u00e7u, durante a", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-06-26T16:31:27+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-23232", "url": "https://checamos.afp.com/nao-esta-foto-nao-mostra-um-professor-de-uma-universidade-federal", "vclaim": "N\u00e3o, esta foto n\u00e3o mostra um professor de uma universidade federal\n\nPublica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais desde o in\u00edcio de maio afirmam que a pessoa que aparece de short e salto alto em uma foto \u00e9 professor de uma universidade federal. Entretanto, trata-se de uma aluna, que n\u00e3o se identifica com nenhum g\u00eanero mas pede o uso do pronome \u201cela\u201d, da Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana (UNILA), em Foz do Igua\u00e7u, durante a recep\u00e7\u00e3o dos novos estudantes da institui\u00e7\u00e3o em 2016.\n\n\u201cAcredite se quiser, este \u00e9 um professor de universidade federal\u201d e \u201cPROFESSOR DE UMA UNIVERSIDADE FEDERAL!\u201d, s\u00e3o as legendas de duas postagens que, juntas, somam quase 50 mil compartilhamentos desde 10 de maio de 2019.\n\nEssa mesma foto circulou (1, 2, 3, 4 e 5) com a atribui\u00e7\u00e3o de que a pessoa em quest\u00e3o estaria participando de um Congresso do Partido Socialismo e Liberdade (PSOL).\n\nA equipe de checagem da AFP no Brasil encontrou a fotografia em seu contexto original: na verdade, o evento consistia na recep\u00e7\u00e3o dos calouros da Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana, em 7 de mar\u00e7o de 2016.\n\nA partir da pesquisa reversa de imagem*, foi poss\u00edvel encontrar uma p\u00e1gina no Facebook que trazia a mesma fotografia alvo de desinforma\u00e7\u00e3o, mas com a legenda: \u201cVista-se como quiser, independentemente do seu g\u00eanero ou sexualidade! Na foto: Caiene Reinier\u201d.\n\nNo perfil de Caiene Reinier h\u00e1 uma postagem sua de um documento que mostra a inscri\u00e7\u00e3o na UNILA, de janeiro de 2016, mesmo ano em que, tr\u00eas meses depois, foi acolhida como caloura.\n\nA equipe de AFP Checamos entrou em contato com Caiene, que pede a ado\u00e7\u00e3o do pronome \u201cela\u201d, e a aluna confirmou que aparece na fotografia em quest\u00e3o: \u201cSim, \u00e9 minha foto republicada em diversas p\u00e1ginas sem autoriza\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nEm resumo, a pessoa vista na fotografia n\u00e3o \u00e9 um professor de uma universidade federal, mas uma aluna que, na \u00e9poca, estava sendo recebida na institui\u00e7\u00e3o como caloura do curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.\n\n*Uma vez instalada a extens\u00e3o InVid no navegador Chrome, clica-se com o bot\u00e3o direito sobre a imagem e o menu que aparece d\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de lan\u00e7ar uma busca da mesma em v\u00e1rias ferramentas.", "lang": "pt"}