{"title": "El falso tuit de Arrimadas sobre la manifestaci\u00f3n en Col\u00f3n", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "19 febrero 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-42259", "url": "https://www.newtral.es/el-falso-tuit-de-arrimadas-sobre-la-manifestacion-en-colon/20190219/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is mandado a nuestro servicio de WhatsApp (+34 682 589 664) la imagen de un supuesto tuit de la l\u00edder de Ciudadanos en Catalu\u00f1a, In\u00e9s Arrimadas, que habr\u00eda publicado el d\u00eda de la manifestaci\u00f3n en Col\u00f3n \u2013 10 de febrero \u2013 convocada por el PP, Vox y su partido.\n\nEn \u00e9l Arrimadas habr\u00eda escrito que, a pesar de las comentarios por la \u00abescasa\u00bb asistencia en la concentraci\u00f3n (45.000 personas seg\u00fan la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Madrid) los congregados son \u00abun ej\u00e9rcito dispuesto a empu\u00f1ar las armas por defender nuestra patria\u00bb. Este tuit es FALSO.\n\nNo hay rastro en Twitter del mismo, ni informaci\u00f3n sobre la hora o el d\u00eda de la publicaci\u00f3n que permita rastrearlo con mayor precisi\u00f3n o certificar su autenticidad. Adem\u00e1s, el gabinete de prensa de Ciudadanos nos ha confirmado que la l\u00edder de la oposici\u00f3n en el Parlamento de Catalu\u00f1a no ha publicado ese comentario en redes ni ha dicho semejante cosa.\n\nLos dos \u00fanicos tuits que public\u00f3 sobre la manifestaci\u00f3n entre los d\u00edas 9, 10 y 11 de febrero son los siguientes:\n\nAnte la posibilidad de que el tuit haya sido real pero posteriormente eliminado, el equipo de Twitter nos ha remitido a la informaci\u00f3n de su \u00abCentro de Ayuda\u00bb en el que explican que aunque un usuario borre un tuit es posible que estos \u00abqueden almacenados en cach\u00e9 o publicados en sitios web, aplicaciones o motores de b\u00fasqueda de terceros\u00bb, al tiempo que alertan de que ellos no pueden eliminar ese rastro. En este sentido, hemos buscado el tuit tambi\u00e9n a trav\u00e9s de buscadores y tampoco aparece ning\u00fan resultado.", "lang": "es"}