{"title": "O mayor de Londres obrigou a mulher a usar o v\u00e9u isl\u00e2mico e baniu as mulheres da primeira fila dos seus com\u00edcios?", "subtitle": "Sadiq Khan \u00e9 acusado numa publica\u00e7\u00e3o do Facebook de ter tomado uma s\u00e9rie de atitudes \"mis\u00f3ginas\", sugerindo-se que isso acontece por ser mu\u00e7...", "author": "observador.pt", "date": "10 Jun 2019, 11:45", "vclaim_id": "vclaim-id-23040", "url": "https://observador.pt/factchecks/o-mayor-de-londres-obrigou-a-mulher-a-usar-o-veu-islamico-e-baniu-as-mulheres-da-primeira-fila-dos-seus-comicios/", "vclaim": "A compara\u00e7\u00e3o \u00e9 feita entre dois homens: o Presidente norte-americano, Donald Trump, e o presidente da C\u00e2mara de Londres, Sadiq Khan, trabalhista e mu\u00e7ulmano.\n\nApresentam-se v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es do primeiro relacionadas com a sua atitude perante as mulheres: a primeira-dama viaja sozinha, a filha gere os seus neg\u00f3cios e Trump \u201cnomeou a primeira mulher para embaixadora na ONU a representar os EUA\u201d.\n\nO segundo \u00e9 apresentado como algu\u00e9m que oprime os direitos das mulheres, como for\u00e7ar a mulher a usar um v\u00e9u isl\u00e2mico (hijab), sugerindo-se que isso acontece por ser mu\u00e7ulmano. \u201cAdivinhe a quem os M\u00eddia chamam de machista e mis\u00f3gino?\u201d, pergunta-se no post de uma utilizadora do Facebook, que tem quase 50 partilhas \u2014 uma delas no site Grupo de Apoio ao Juiz Carlos Alexandre, conhecido pela partilha de v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es falsas.\n\nO post baseia-se em v\u00e1rias afirma\u00e7\u00f5es falsas. A come\u00e7ar pelo facto de Donald Trump n\u00e3o ter sido o primeiro Presidente a nomear uma mulher para embaixadora dos Estados Unidos nas Na\u00e7\u00f5es Unidas: esse papel coube a Ronald Reagan em 1981, quando nomeou Jeane Kirkpatrick. Desde ent\u00e3o, houve mais tr\u00eas mulheres antes de chegarmos a Nikki Haley: Madeleine Albright (nomeada por Bill Clinton), Susan Rice e Samantha Power (nomeadas por Barack Obama).\n\nE o que dizer das afirma\u00e7\u00f5es feitas sobre as atitudes de Sadiq Khan como mayor mu\u00e7ulmano? A publica\u00e7\u00e3o afirma que Khan \u201cproibiu posts publicit\u00e1rios em que as mulheres apareciam de bikinis ou com roupas reduzidas\u201d, ligando a atitude \u00e0s da Irmandade Mu\u00e7ulmana no Egipto. O post diz ainda que \u201ca mulher dele aparece agora sempre de cabe\u00e7a tapada, e nos com\u00edcios dele as mulheres sentam-se atr\u00e1s e os homens \u00e0 frente.\u201d As tr\u00eas alega\u00e7\u00f5es s\u00e3o falsas. Vejamos porqu\u00ea.\n\nA ideia de que Sadiq Khan proibiu an\u00fancios com mulheres de fato de banho ou pouca roupa porque ofenderiam os princ\u00edpios do Isl\u00e3o foi primeiro levantada pelo site norte-americano de extrema-direita Gateway Pundit, como detetou o site Snopes, especializado em verificar rumores.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o surgiu na sequ\u00eancia de uma afirma\u00e7\u00e3o do mayor em 2016 de que pretendia que fossem retirados de todos os transportes p\u00fablicos de Londres an\u00fancios que promovam \u201cimagens corporais negativas\u201d, pelos seus padr\u00f5es \u201cpouco saud\u00e1veis ou irrealistas\u201d. Em causa estavam an\u00fancios como um conhecido spot publicit\u00e1rio a um produto para perder peso, da marca Protein World, que provocou centenas de queixas pela magreza da modelo retratada.\n\n\u201cComo pai de duas raparigas adolescentes, estou extremamente preocupado com este tipo de publicidade que pode denegrir as pessoas, em particular as mulheres, e faz\u00ea-las sentirem-se envergonhadas dos seus corpos. J\u00e1 era tempo de isto chegar ao fim\u201d, declarou o presidente da C\u00e2mara de Londres.\n\nN\u00e3o est\u00e1, portanto, em causa nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o religiosa. Khan n\u00e3o imp\u00f5e qualquer tipo de vestu\u00e1rio espec\u00edfico \u00e0s suas filhas, que j\u00e1 apareceram de saia curta em p\u00fablico, ao lado do pai.\n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 nenhuma outra cidade no mundo onde gostasse de educar as minhas filhas sen\u00e3o Londres. Elas t\u00eam direitos, t\u00eam prote\u00e7\u00e3o, t\u00eam o direito de vestir o que lhes apetece\u201d, afirmou Khan numa entrevista ao jornal Evening Standard.\n\nA mesma publica\u00e7\u00e3o afirma ainda que a mulher de Sadiq Khan, Saadiya Khan, passou a aparecer em p\u00fablico com um hijab a cobrir-lhe a cabe\u00e7a, algo que n\u00e3o aconteceria antes.\n\nEsse rumor tem origem num tweet do conhecido l\u00edder brit\u00e2nico de extrema-direita, Tommy Robbins, que partilhou em 2016 fotografias comparando Khan perto de uma mulher que seria Saadiya, numa esp\u00e9cie de \u201cantes e depois\u201d. Numa delas, a mulher tem a cabe\u00e7a descoberta; na outra usa um v\u00e9u isl\u00e2mico branco.\n\nO que se passa \u00e9 que a mulher da foto do hijab n\u00e3o \u00e9 Saadiya Khan, mas sim a ativista mu\u00e7ulmana e jornalista Sarah Joseph, que se apressou a denunciar a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no Twitter.\n\n\u201cAo que parece agora sou a mulher de Sadiq Khan, que foi for\u00e7ada a usar um hijab! Pessoal, asseguro-vos que N\u00c3O sou a Saadiya\u201d, escreveu.\n\nN\u00e3o s\u00f3 Saadiya Khan n\u00e3o utiliza nenhum tipo de v\u00e9u isl\u00e2mico como o pr\u00f3prio mayor j\u00e1 demonstrou ter d\u00favidas sobre se deve ser permitida a utiliza\u00e7\u00e3o do hijab em servi\u00e7os p\u00fablicos: \u201cN\u00e3o me cabe a mim dizer \u00e0s mulheres o que devem usar, mas acho que nos servi\u00e7os p\u00fablicos devemos ser capazes de ver os rostos uns dos outros. O contacto visual \u00e9 importante, devemos ser capazes de ver a cara\u201d, disse, tamb\u00e9m ao Evening Standard.\n\nAs mulheres s\u00e3o obrigadas a ficar atr\u00e1s dos homens nos com\u00edcios do presidente da C\u00e2mara de Londres?\n\nPor fim, o post declara que \u201cnos com\u00edcios dele as mulheres sentam-se atr\u00e1s e os homens \u00e0 frente.\u201d\n\n\u00c9 mais um rumor que teve origem em p\u00e1ginas ligadas a movimentos de extrema-direita como o InfoWars e que se espalhou nas redes sociais. Em causa est\u00e1 um com\u00edcio de Khan em Manchester, onde foi tirada uma fotografia de mulheres, na sua maioria mu\u00e7ulmanas, a ouvir o discurso c\u00e1 atr\u00e1s, enquanto os homens ocupam a primeira fila. Isso foi relatado no site conservador TownHall como sendo uma situa\u00e7\u00e3o em que \u201cmulheres foram segregadas num com\u00edcio do mayor\u201d. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 qualquer prova de que tenha sido o candidato ou algu\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o a colocar deliberadamente as mulheres atr\u00e1s e os homens \u00e0 frente.\n\nSadiq Khan n\u00e3o tem qualquer historial de obrigar as mulheres a sentarem-se na fila de tr\u00e1s dos seus com\u00edcios. Isso \u00e9 vis\u00edvel at\u00e9 no seu discurso de vit\u00f3ria, por exemplo. Na primeira fila estavam v\u00e1rias mulheres, incluindo a sua pr\u00f3pria mulher, Saadiya \u2014 sem qualquer hijab posto.\n\nA publica\u00e7\u00e3o faz m\u00faltiplas afirma\u00e7\u00f5es, na sua maioria erradas. Saadiya Khan n\u00e3o usa nenhum hijab, por exemplo, e Trump tamb\u00e9m n\u00e3o foi o primeiro Presidente dos EUA a escolher uma mulher como embaixadora das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\n\nOutras afirma\u00e7\u00f5es, como a proibi\u00e7\u00e3o de determinados an\u00fancios nos transportes ou o facto de mulheres estarem na \u00faltima fila dos com\u00edcios, partem de bases verdadeiras, mas s\u00e3o distorcidas at\u00e9 se tornarem factos falsos. Sadiq Khan n\u00e3o proibiu an\u00fancios de mulheres com pouca roupa por raz\u00f5es religiosas, mas sim por promoverem padr\u00f5es corporais desasjustados para a sa\u00fade p\u00fablica.\n\nTamb\u00e9m nunca obrigou mulheres a irem para a \u00faltima fila dos seus com\u00edcios \u2014 elas ficaram na \u00faltima fila em pelo menos um evento, mas nada indica que tenha sido de forma organizada e deliberada. Habitualmente, o pol\u00edtico trabalhista conta com v\u00e1rias mulheres na primeira fila a assistir aos seus discursos.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook e com base na prolifera\u00e7\u00e3o de partilhas \u2014 associados de reportes de abusos de v\u00e1rios utilizadores \u2014 nos \u00faltimos dias.", "lang": "pt"}