{"title": "Moro n\u00e3o retirou tomadas de pres\u00eddios; medida \u00e9 parte de lei sancionada no Cear\u00e1 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-37617", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/moro-nao-retirou-tomadas-de-presidios-medida-e-parte-de-lei-sancionada-no-Ceara/", "vclaim": "Moro n\u00e3o retirou tomadas de pres\u00eddios; medida \u00e9 parte de lei sancionada no Cear\u00e1\n\n\u00c9 falsa a publica\u00e7\u00e3o que afirma que o ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, teria mandado retirar as tomadas de dentro das celas de penitenci\u00e1rias e que, com isso, teria resolvido o problema da rede de comunica\u00e7\u00e3o de presidi\u00e1rios e fac\u00e7\u00f5es criminosas. A remo\u00e7\u00e3o, na verdade, partiu de uma emenda a um projeto de lei que foi aprovado pela Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 ap\u00f3s a onda de viol\u00eancia que assola o estado.\n\nA emenda ao texto, que foi sancionado pelo governador Camilo Santana (PT) no s\u00e1bado (13), \u00e9 de autoria do deputado estadual Carlos Matos (PSDB). Al\u00e9m da retirada das tomadas existentes, a norma pro\u00edbe novas instala\u00e7\u00f5es e determina o bloqueio de sinal de celular nos pres\u00eddios cearenses. Ou seja, al\u00e9m de restringir as conex\u00f5es, a medida pretende evitar que os aparelhos dos detentos sejam carregados.\n\nA sugest\u00e3o de checagem deste conte\u00fado foi enviada por leitores do Aos Fatos no WhatsApp (saiba mais). Para participar, adicione o n\u00famero (21) 99956-5882 nos seus contatos e envie uma mensagem pra gente com o seu nome. A postagem, inicialmente publicada pelo site Rep\u00fablica de Curitiba, tamb\u00e9m \u00e9 compartilhada no Facebook por v\u00e1rios perfis pessoais. Esses posts foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\nO site Rep\u00fablica de Curitiba fez uma publica\u00e7\u00e3o que dizia que o ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, teria resolvido o problema do uso de celulares nos pres\u00eddios ao exigir a tirada das tomadas das celas. A publica\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser replicada nas redes sociais e viralizou no Facebook na \u00faltima semana.\n\nEm busca nos principais jornais e sites de not\u00edcias, n\u00e3o encontramos nenhuma proposi\u00e7\u00e3o de Moro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 retirada de tomadas em pres\u00eddios. Houve, por\u00e9m, a aprova\u00e7\u00e3o de um projeto de lei nesse sentido pela Assembleia Legislativa do Estado do Cear\u00e1 em sess\u00e3o convocada pelo governador Camilo Santana (PT-CE). O projeto disp\u00f5e sobre as restri\u00e7\u00f5es ao uso de \u00e1reas no entorno de pres\u00eddios do estado e traz uma emenda do deputado estadual Carlos Matos (PSDB-CE) que trata do bloqueio de sinal de celular em pres\u00eddios, da proibi\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o de tomadas nas celas e da remo\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es existentes.\n\nO projeto foi aprovado junto com outros sete em sess\u00e3o extraordin\u00e1ria no \u00faltimo s\u00e1bado (13). A medida \u00e9 uma resposta do governo \u00e0 onda de ataques de fac\u00e7\u00f5es criminosas que atingiu o Estado logo ap\u00f3s o secret\u00e1rio da Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria do Cear\u00e1, Lu\u00eds Mauro Albuquerque, dizer que seriam realizadas fiscaliza\u00e7\u00f5es mais rigorosas nos pres\u00eddios e que n\u00e3o haveria mais divis\u00f5es de presos por fac\u00e7\u00e3o nas unidades prisionais.\n\nN\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias ou mesmo ind\u00edcios de que o ministro S\u00e9rgio Moro tenha participado da formula\u00e7\u00e3o da emenda ou que tenha articulado sua aprova\u00e7\u00e3o junto aos deputados e ao governo cearense. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele estado, a a\u00e7\u00e3o de Moro foi a de autorizar, a pedido do governador, o envio de 300 homens e 30 viaturas da For\u00e7a Nacional para ajudar \u00e0s pol\u00edcias locais.\n\nOs pres\u00eddios do Cear\u00e1 n\u00e3o ser\u00e3o os primeiros a restringir o uso de tomadas em celas. Em 2017, os pavilh\u00f5es de Alca\u00e7uz, no Rio Grande do Norte, por exemplo, tiveram as tomadas retiradas ap\u00f3s uma reforma. J\u00e1 em Goi\u00e1s, no ano passado, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado pediu para que o pres\u00eddio de Formosa, \u00fanico que n\u00e3o possu\u00eda bloqueadores de sinal, retirasse as tomadas das celas.\n\nAos Fatos entrou em contato com a assessoria do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica no come\u00e7o da tarde de ontem (16), mas n\u00e3o obteve retorno at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem nesta quinta-feira (17).\n\nGastos com bloqueadores de sinal. A afirma\u00e7\u00e3o feita pela pe\u00e7a checada de que \u201cgovernos anteriores gastaram milh\u00f5es em bloqueadores de sinal de celular\u201d tamb\u00e9m n\u00e3o se sustenta, uma vez que a tecnologia s\u00f3 \u00e9 obrigat\u00f3ria desde o ano passado, quando foi aprovado o PLS 32/2018.\n\nPor\u00e9m, \u00e9 fato que o uso de bloqueadores n\u00e3o tem se mostrado efetivo: a tecnologia, al\u00e9m de atrapalhar o sinal de celular tamb\u00e9m no entorno dos pres\u00eddios, n\u00e3o impede que os presidi\u00e1rios utlizem as redes de dados m\u00f3veis, como o sinal 3G.", "lang": "pt"}