{"title": "N\u00e3o \u00e9 verdade que governo vai controlar distribui\u00e7\u00e3o de alimentos na Argentina | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-52751", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/nao-e-verdade-que-governo-vai-controlar-distribuicao-de-alimentos-na-argentina/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que governo vai controlar distribui\u00e7\u00e3o de alimentos na Argentina\n\n\u00c9 falso que o governo da Argentina implementou uma lei para que o estado passe a controlar a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, como afirmam postagens nas redes sociais (veja aqui). A discuss\u00e3o que ocorre no pa\u00eds hoje \u00e9 sobre um projeto de lei que o presidente Alberto Fern\u00e1ndez deve apresentar ao Congresso para encampar a agroexportadora Vicentin. A proposta preliminar, por\u00e9m, n\u00e3o traz nada que permita ao governo limitar o consumo dos argentinos. O Aos Fatos tamb\u00e9m n\u00e3o encontrou nenhuma men\u00e7\u00e3o a esse tipo de vigil\u00e2ncia em outras leis ou decis\u00f5es tomadas por Fern\u00e1ndez.\n\nA desinforma\u00e7\u00e3o passou a circular no Brasil depois que presidente argentino anunciou a desapropria\u00e7\u00e3o da empresa, que \u00e9 a principal exportadora de soja do pa\u00eds e est\u00e1 em processo de fal\u00eancia. No Facebook, publica\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado enganoso somavam ao menos 5.884 compartilhamentos nesta ter\u00e7a-feira (16). Todas foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nPostagens que circulam nas redes sociais enganam ao afirmar que a Argentina implementou uma lei para o governo controlar a alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por meio de ra\u00e7\u00e3o. Aos Fatos n\u00e3o encontrou nenhuma legisla\u00e7\u00e3o ou decis\u00e3o do presidente Alberto Fern\u00e1ndez que preveja esse tipo de controle. Na verdade, o que ocorre no pa\u00eds \u00e9 uma discuss\u00e3o sobre o processo de desapropria\u00e7\u00e3o da agroexportadora Vicentin, anunciado recentemente por Fern\u00e1ndez. A empresa \u00e9 a maior exportadora de soja do pa\u00eds e tamb\u00e9m produz, entre outros, biodiesel, vinho, algod\u00e3o, produtos l\u00e1cteos e carne. N\u00e3o h\u00e1, portanto, qualquer men\u00e7\u00e3o nos debates at\u00e9 ent\u00e3o sobre um monitoramento do governo da alimenta\u00e7\u00e3o.\n\nO grupo Vicentin est\u00e1 em processo de fal\u00eancia e possui ao menos 2.638 credores. No dia 8 de junho, Fern\u00e1ndez enviou ao Congresso um projeto de lei para encampar a empresa, mas a medida ainda precisa ser votada pelo Legislativo. Em nenhum momento, o texto cita a poss\u00edvel desapropria\u00e7\u00e3o de outras empresas ou mesmo o da alimenta\u00e7\u00e3o por parte do governo. O projeto preliminar determina apenas que, com a desapropria\u00e7\u00e3o, a Vicentin passe a ser administrada pela YPF, uma subsidi\u00e1ria da empresa petrol\u00edfera YPF controlada pelo governo argentino.\n\nNo dia 9, tamb\u00e9m foi publicado no Boletim Oficial da Rep\u00fablica Argentina um decreto que prev\u00ea a interven\u00e7\u00e3o do governo na empresa por 60 dias. A justificativa \u00e9 que a a\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para assegurar as atividades da Vicentin e garantir a manuten\u00e7\u00e3o de empregos e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio. Em sua conta autenticada no Twitter, Fern\u00e1ndez tamb\u00e9m diz que \u201c\u00e9 uma resposta \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o do mercado, mas tamb\u00e9m uma decis\u00e3o estrat\u00e9gica para a economia\u201d.\n\nNa Argentina, a desapropria\u00e7\u00e3o permite que uma empresa privada passe para a administra\u00e7\u00e3o do Estado em caso de interesse p\u00fablico e \u00e9 amparada pela Lei de Desapropria\u00e7\u00f5es, promulgada em 1977, durante a ditadura militar. A Constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds protege a propriedade privada, mas permite exce\u00e7\u00f5es. \u201cA desapropria\u00e7\u00e3o por causa de utilidade p\u00fablica deve ser qualificada por lei e previamente indenizada\u201d, diz o artigo 17.\n\nFern\u00e1ndez argumenta que a desapropria\u00e7\u00e3o da Vicentin \u00e9 de utilidade p\u00fablica por ser uma empresa que se dedica \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos. No dia 11 de junho, a Vicentin emitiu nota na qual diz discordar das decis\u00f5es do governo.\n\nA empresa tem uma produ\u00e7\u00e3o voltada principalmente para a exporta\u00e7\u00e3o. No caso da venda de gr\u00e3os, por exemplo, 90% \u00e9 para o exterior. As produ\u00e7\u00f5es de mel e suco de uva s\u00e3o totalmente exportadas. Segundo a BCR (Bolsa de Com\u00e9rcio de Ros\u00e1rio), a Vicentin foi a sexta empresa com mais exporta\u00e7\u00f5es na Argentina de gr\u00e3os, legumes, farinha e azeite entre 2018 e 2019. O grupo tamb\u00e9m produz biodiesel, vinho, algod\u00e3o, produtos l\u00e1cteos e carne. No caso da comercializa\u00e7\u00e3o de carne, a organiza\u00e7\u00e3o possui pontos pr\u00f3prios de vendas em 14 das 24 prov\u00edncias do pa\u00eds. Por fim, \u00e9 investigada por causa de um suposto empr\u00e9stimo irregular concedido pelo Banco de la Naci\u00f3n.\n\nO Aos Fatos buscou por outras not\u00edcias recentes sobre alimenta\u00e7\u00e3o na Argentina, mas encontrou apenas informa\u00e7\u00e3o sobre a lei de emerg\u00eancia alimentar que foi aprovada pelo Senado local em setembro de 2019, ainda no governo de Mauricio Macri. A lei segue vigente at\u00e9 31 de dezembro de 2022 e permite o aumento do or\u00e7amento para pol\u00edticas de alimenta\u00e7\u00e3o.", "lang": "pt"}