{"title": "Non, l\u2019Etat n\u2019est pas plus s\u00e9v\u00e8re envers les \u00ab gilets jaunes \u00bb qu\u2019avec les terroristes", "subtitle": "Certains comparent le fait que le tireur pr\u00e9sum\u00e9 de Strasbourg, Ch\u00e9rif Chekatt, n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avant de passer \u00e0 l\u2019acte avec les interpellations du 8\u00a0d\u00e9cembre. Un argument trompeur.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-12-13T14:20:04+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11750", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/12/13/non-l-etat-n-est-pas-plus-severe-envers-les-gilets-jaunes-qu-avec-les-terroristes_5396996_4355770.html", "vclaim": "L\u2019Etat serait-il dur \u00e0 l\u2019encontre des \u00ab gilets jaunes \u00bb, mais complaisant avec les terroristes ? C\u2019est en tout cas ce qu\u2019affirme un refrain lancinant sur les r\u00e9seaux sociaux depuis la fusillade de Strasbourg, mardi 11 d\u00e9cembre. De nombreux \u00ab gilets jaunes \u00bb, notamment, expriment leur incompr\u00e9hension face au nombre d\u2019interpellations lors du quatri\u00e8me samedi de leur mobilisation, qu\u2019ils comparent \u00e0 la suppos\u00e9e impuissance des services de renseignement face \u00e0 la menace terroriste. Mais cette analyse occulte le fait que l\u2019arsenal juridique de lutte permet tout \u00e0 fait de punir les djihadistes, y compris avant qu\u2019ils ne passent \u00e0 l\u2019acte.\n\nCe que dit la rumeur\n\nDes dizaines de messages, tr\u00e8s populaires dans de nombreux groupes de \u00ab gilets jaunes \u00bb, s\u2019interrogent sur le parcours de Ch\u00e9rif Chekatt, le suspect de l\u2019attentat de Strasbourg. Et font le parall\u00e8le entre le traitement des terroristes pr\u00e9sum\u00e9s et celui de certains membres du mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb, arr\u00eat\u00e9s en amont des mobilisations. \u00ab T\u2019es \u201cfich\u00e9 S\u201d, tu vas au march\u00e9 de No\u00ebl avec une arme. T\u2019es \u201cgilet jaune\u201d, tu as un masque antipoussi\u00e8re, tu vas en garde \u00e0 vue \u00bb, r\u00e9sume ainsi un internaute dans une publication partag\u00e9e plus de 100 000 fois sur Facebook.\n\nYohan Goud, figure du mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb \u00e0 Chamb\u00e9ry, dresse le m\u00eame parall\u00e8le dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur le r\u00e9seau social. Il y d\u00e9plore que \u00ab plus de sept cents arrestations pr\u00e9ventives \u00bb ont \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9es pour \u00ab un masque, un gilet jaune ou une paire de lunettes \u00bb, samedi 8 d\u00e9cembre. Alors qu\u2019un \u00ab mec \u201cfich\u00e9 S\u201d, perquisitionn\u00e9 le matin m\u00eame, on retrouve deux grenades chez lui (\u2026) on ne l\u2019arr\u00eate pas. (\u2026) C\u2019est quoi ce pays de merde ? \u00bb, fulmine-t-il.\n\nEt de conclure : \u00ab Ils ont les capacit\u00e9s de les mettre en prison ces mecs-l\u00e0. Je sais pas combien ils sont sur le territoire, mais bon si on a fait sept cents arrestations pr\u00e9ventives, on peut les faire aussi ces arrestations pr\u00e9ventives. \u00bb Son coup de gueule a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9 plus de 300 000 fois sur la plate-forme en moins d\u2019une journ\u00e9e.\n\nEnfin, de nombreux messages dressent \u00e9galement un parall\u00e8le entre \u00ab une simple paire de lunettes \u00bb qui justifie une garde \u00e0 vue pr\u00e9ventive et la d\u00e9tention d\u2019une arme automatique avec \u00ab aucun contr\u00f4le \u00bb.\n\n1. Les interpellations du 8 d\u00e9cembre, un dispositif \u00ab attrape-tout \u00bb et controvers\u00e9\n\nPr\u00e8s de 2 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es en France samedi 8 d\u00e9cembre, dont 1 082 rien qu\u2019\u00e0 Paris. Et plus de 1 700 ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue. Certaines interpellations ont eu lieu en amont de la mobilisation, d\u2019autres au sein des rassemblements de \u00ab gilets jaunes \u00bb. Les faits reproch\u00e9s aux protestataires varient fortement, entre accusations de violences ou d\u00e9gradations et, pour certains, le fait d\u2019avoir en leur possession des \u00e9quipements pouvant laisser entendre qu\u2019il se serait agi de casseur.\n\nPr\u00e8s des trois quarts des gardes \u00e0 vue avaient \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es le lendemain matin sans qu\u2019il y ait de suite, ce qui montre que les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la charge des interpell\u00e9s ont souvent \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s trop t\u00e9nus \u2013 notamment dans le cas de manifestants qui pouvaient \u00eatre munis d\u2019un simple masque de protection contre les gaz lacrymog\u00e8nes.\n\nDans cette masse de proc\u00e9dures, ce sont surtout celles cons\u00e9cutives \u00e0 de simples contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9, en dehors de comportements violents, qui posent question. Juridiquement, elles se fondent sur le d\u00e9lit de participation \u00e0 un groupement en vue de la pr\u00e9paration de violences contre les personnes ou de d\u00e9gradations de biens. Une infraction jug\u00e9e \u00ab attrape-tout \u00bb par Basile Ader, vice-b\u00e2tonnier de Paris, dans un entretien au Monde. Le recours massif \u00e0 cette proc\u00e9dure le 8 d\u00e9cembre fait d\u00e9bat, certains y voyant une forme d\u2019obstruction aux rassemblements de \u00ab gilets jaunes \u00bb.\n\nA l\u2019arriv\u00e9e, on trouvait aussi un peu de tout dans les proc\u00e9dures qui sont all\u00e9es jusqu\u2019en comparution imm\u00e9diate, entre des manifestants jug\u00e9s pour violences et d\u2019autres interpell\u00e9s en amont. Les juges ont notamment d\u00fb \u00e9valuer, au cas par cas, si l\u2019attirail de ces derniers t\u00e9moignait de projets de violences ou non. Par exemple, un manifestant interpell\u00e9 avant la manifestation avec un sac contenant \u00ab un masque \u00e0 gaz, une raquette de tennis et un sachet de cinquante \u00e9crous en acier \u00bb.\n\nSi le nombre \u00e9lev\u00e9 des interpellations en amont peut poser question, il faut rappeler qu\u2019un jugement est n\u00e9cessaire pour qu\u2019elles donnent lieu \u00e0 une condamnation. L\u00e0 encore des critiques l\u00e9gitimes se font entendre, notamment sur le contexte de certaines comparutions imm\u00e9diates. Mais \u00e0 notre connaissance, aucun \u00ab gilet jaune \u00bb n\u2019a pour autant \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour la simple possession d\u2019un masque de protection et de dosettes de s\u00e9rum physiologique.\n\n2. Si Ch\u00e9rif Chekatt n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, c\u2019est parce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9sent \u00e0 son domicile\n\nLe suspect de la fusillade de Strasbourg \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu pour son lourd pass\u00e9 judiciaire, sans lien avec des actes terroristes. Avant l\u2019attaque de mardi, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 recherch\u00e9 dans une affaire de vol \u00e0 main arm\u00e9e en ao\u00fbt avec une tentative d\u2019homicide, selon une source proche du dossier, sans lien avec la fusillade du soir.\n\nC\u2019est dans le cadre de cette affaire que Ch\u00e9rif Chekatt aurait d\u00fb \u00eatre interpell\u00e9 mardi matin par les gendarmes et les fonctionnaires de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI), mais il n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 son domicile. Une grenade et un pistolet ont effectivement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez lui, mais contrairement \u00e0 ce qu\u2019ont pu laisser entendre certains \u00ab gilets jaunes \u00bb, ces \u00e9l\u00e9ments auraient tout \u00e0 fait pu l\u00e9gitimer des poursuites, tout comme les faits pour lesquels son domicile a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 par les gendarmes. En r\u00e9sum\u00e9, on ne peut pas dire qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment laiss\u00e9 en libert\u00e9.\n\n3. On peut tout \u00e0 fait enfermer un terroriste avant qu\u2019il ne passe \u00e0 l\u2019acte\n\nAu fond, opposer les interpellations de \u00ab gilets jaunes \u00bb et les \u00ab fich\u00e9s S \u00bb a peu de sens. Le cas des manifestations du 8 d\u00e9cembre montre au contraire pourquoi engager des centaines de proc\u00e9dures contre des \u00ab fich\u00e9s S \u00bb, sans les \u00e9tayer suffisamment, aboutirait vraisemblablement \u00e0 un fiasco judiciaire.\n\nCertes, plus de 2 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es lors de l\u2019\u00ab acte IV \u00bb du mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb. Mais \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, la majorit\u00e9 des proc\u00e9dures n\u2019ont abouti \u00e0 rien, faute d\u2019\u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels justifiant une condamnation. Seuls ceux qui ont commis des violences, ou qui arboraient un \u00e9quipement d\u00e9montrant leur projet d\u2019en commettre aux yeux de la justice, ont \u00e9t\u00e9 punis.\n\nLe m\u00eame principe s\u2019applique dans le cas du terrorisme, avec un arsenal juridique en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus garni que dans le cas des manifestations. D\u2019abord, le fait de pr\u00e9voir un attentat est r\u00e9prim\u00e9, avant m\u00eame le passage \u00e0 l\u2019acte, au nom de l\u2019association de malfaiteurs en relation avec une entreprise terroriste et de l\u2019entreprise individuelle de terrorisme. De m\u00eame, le simple fait de faire l\u2019apologie du terrorisme est poursuivi par la loi. Tous ces motifs suffisent \u00e0 poursuivre et placer en d\u00e9tention pr\u00e9ventive un potentiel terroriste.\n\nEt les exemples ne manquent pas : en ao\u00fbt 2016, par exemple, trois mineurs qui avaient formul\u00e9 le d\u00e9sir de passer \u00e0 l\u2019acte ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s en France et en Belgique. Ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 quatre ans de prison. En avril 2017, deux hommes \u00e2g\u00e9s de 23 et 29 ans sont interpell\u00e9s \u00e0 Marseille. Des armes, des explosifs et un drapeau du groupe terroriste Etat islamique sont d\u00e9couverts dans leur appartement, justifiant leur mise en examen pour terrorisme. En mai 2017, c\u2019est un ancien soldat radicalis\u00e9 qui est mis en examen apr\u00e8s la d\u00e9couverte dans sa voiture d\u2019armes de signes de son all\u00e9geance aux djihadistes.\n\nCes cas concrets montrent bien qu\u2019on peut poursuivre, enfermer et condamner les individus les plus dangereux, \u00e0 condition de disposer de charges suffisantes \u00e0 leur encontre. A l\u2019inverse, on ne peut pas poursuivre et enfermer un citoyen sur de simples supputations, hors de toute proc\u00e9dure p\u00e9nale. Tout le d\u00e9fi du travail des services de renseignement est d\u2019identifier des personnes suspectes, qui pourraient exprimer des id\u00e9es terroristes et \u00e9laborer des projets d\u2019attentats, et de les surveiller, notamment avec les fameuses fiches \u00ab S \u00bb.\n\nOn peut bien s\u00fbr questionner et critiquer la lutte antiterroriste telle qu\u2019elle est pratiqu\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es, mais il est faux de laisser entendre qu\u2019aucune loi ne permet de r\u00e9primer les djihadistes en puissance.", "lang": "fr"}