{"title": "La fausse \u00ab taxe sur les jardins potagers \u00bb est partie d\u2019un site parodique", "subtitle": "Une p\u00e9tition fait croire que l\u2019Etat voudrait taxer les Fran\u00e7ais qui font pousser leurs propres fruits et l\u00e9gumes. C\u2019est faux.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2016-08-18T12:45:30+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-9264", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2016/08/18/la-fausse-taxe-sur-les-jardins-potagers-est-partie-d-un-site-parodique_4984554_4355770.html", "vclaim": "Une p\u00e9tition lanc\u00e9e en plein c\u0153ur du mois de juillet sur le site Change.org proteste contre une suppos\u00e9e \u00ab taxe sur les potagers \u00bb qui entrerait en vigueur d\u00e8s 2017. Environ 5 000 internautes l\u2019ont sign\u00e9e en un mois, protestant contre ce qui est per\u00e7u comme une atteinte insupportable aux libert\u00e9s.\n\nRassurons d\u2019embl\u00e9e les millions de Fran\u00e7ais qui font pousser des fruits et l\u00e9gumes dans leur jardin : il s\u2019agit d\u2019une fausse information, bricol\u00e9e \u00e0 partir d\u2019une mesure qui ne vise pas les potagers. Explications.\n\nCE QUE DIT LA RUMEUR\n\nLe texte de la p\u00e9tition affirme que \u00ab la taxe sur les potagers des particuliers entrera en vigueur d\u00e8s 2017. Tous les jardins de plus de 20 m\u00e8tres carr\u00e9s seront tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 200 euros par an, afin de combler le manque \u00e0 gagner des producteurs de fruits et l\u00e9gumes \u00bb. Selon ce texte, l\u2019Etat voudrait en fait frapper au portefeuille les Fran\u00e7ais qui cultivent leur jardin, parce qu\u2019ils ach\u00e8teraient moins que les autres, engendrant un manque \u00e0 gagner pour les producteurs.\n\nLa paternit\u00e9 de la mesure reviendrait en fait \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, soup\u00e7onn\u00e9e de vouloir \u00ab limiter l\u2019autonomie et l\u2019autogestion des citoyens \u00bb. L\u2019auteur de la p\u00e9tition appelle donc \u00e0 r\u00e9pliquer, signant cette envol\u00e9e lyrique :\n\n\u00ab Cette mesure fiscale qui semble de prime abord presque anodine, vise directement notre libert\u00e9 d\u2019\u00e9mancipation, prive les plus modestes d\u2019un compl\u00e9ment alimentaire de qualit\u00e9 (\u2026) C\u2019est une honte ! Ne nous laissons pas faire ! Aux armes citoyens, plantons ! Plantons ! Qu\u2019un sang impur abreuve nos sillons ! \u00bb\n\nL\u2019auteur de la p\u00e9tition a par ailleurs lanc\u00e9 un autre appel pour l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum pour la sortie de la France de l\u2019UE.\n\nQuand on cherche \u00e0 remonter \u00e0 l\u2019origine de la rumeur, on tombe rapidement sur une page du site Actualite.co, publi\u00e9e le 11 juillet, intitul\u00e9e : \u00ab La taxe sur les potagers en vigueur d\u00e8s 2017 \u00bb. Le texte d\u00e9veloppe les informations reprises par la p\u00e9tition Change.org.\n\nLe probl\u00e8me, c\u2019est qu\u2019Actualite.co n\u2019est pas un site d\u2019information, mais un site pour \u00ab cr\u00e9er des blagues \u00bb et pi\u00e9ger ses amis avec de fausses histoires. Nombreux sont ceux qui semblent s\u2019\u00eatre fait avoir par celui-ci : l\u2019article a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 plus de 100 000 fois sur Facebook en un mois environ. Impossible, n\u00e9anmoins, de savoir quelle proportion d\u2019internautes y a cru ou non.\n\nOn trouve \u00e9galement une variante locale sur le site satirique La Sardine du Port, un \u00e9quivalent marseillais du Gorafi, affirmant que la cit\u00e9 phoc\u00e9enne r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 mettre en place une telle mesure.\n\nUne confusion avec une vraie surtaxe sur le foncier\n\nSi la rumeur a tant circul\u00e9, c\u2019est en grande partie parce que des internautes ont retrouv\u00e9 la trace d\u2019une vraie taxe sur les propri\u00e9t\u00e9s, ce qui a \u00e9t\u00e9 source de confusion. En effet, on trouve dans la presse plusieurs histoires de contribuables propri\u00e9taires de jardins ayant vu leur taxe fonci\u00e8re augmenter radicalement en 2015 (par exemple sur TF1 ou RTL).\n\nMettons les choses au clair : la mesure diff\u00e8re radicalement de celle colport\u00e9e par la rumeur. Il s\u2019agissait en fait d\u2019une id\u00e9e n\u00e9e en 2012 sous la droite, puis reprise par la gauche, qui a inclus le dispositif dans la loi de finances 2013.\n\nLe principe ? Augmenter la taxation du foncier dans les zones consid\u00e9r\u00e9es \u00e0 \u00ab forte tensions immobili\u00e8res \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire o\u00f9 il existe une demande de logements bien sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019offre. L\u2019id\u00e9e de cette surtaxe \u00e9tait d\u2019inciter les propri\u00e9taires \u00e0 lib\u00e9rer des terrains constructibles en vendant. La valeur locative des terrains concern\u00e9s a \u00e9t\u00e9 major\u00e9e de 25 % et de 5 euros par m\u00e8tre carr\u00e9 en 2015, avec une nouvelle hausse de 5 euros par m\u00e8tre carr\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 partir de 2017. Une mesure qui ne concernait que quelques centaines de terrains.", "lang": "fr"}