{"title": "El alcalde de Pamplona no ha \u201cconvertido el Islam en la religi\u00f3n oficial de Pamplona\u201d", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "29 marzo 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-14360", "url": "https://www.newtral.es/el-alcalde-de-pamplona-no-ha-convertido-el-islam-en-la-religion-oficial-de-pamplona/20190329/", "vclaim": "Varios medios afirman que Joseba Asir\u00f3n, alcalde del Ayuntamiento de Pamplona por la coalici\u00f3n Euskal Herria Bildu, ha organizado conferencias y cursos en un espacio cultural p\u00fablico para \u201caleccionar\u201d a los pamploneses sobre \u201cc\u00f3mo hacerse musulm\u00e1n\u201d. Es FALSO, ni se busca ense\u00f1ar a los ciudadanos a \u201chacerse musulm\u00e1n\u201d, ni se ha convertido el Islam en la religi\u00f3n oficial de Pamplona, como tambi\u00e9n han titulado. Estos medios, adem\u00e1s, critican duramente al consistorio por \u201cperseguir y eliminar cualquier s\u00edmbolo religioso de tradici\u00f3n cristiana de Pamplona\u201d.\n\nEn Newtral hemos revisado el programa del ciclo \u2018Mundo \u00c1rabe e Isl\u00e1mico\u2019 que se celebrar\u00e1 en Pamplona entre marzo y abril y hemos hablado con sus organizadores. Te contamos todo lo que sabemos:\n\nEn total se celebrar\u00e1n dos conferencias: \u2018\u00bfPor qu\u00e9 el Islam?\u2019 y \u2018Joven, Youtuber y Musulmana\u2019, adem\u00e1s de un taller de caligraf\u00eda \u00e1rabe. Sus organizadores nos explican que est\u00e1 abierto al p\u00fablico en general y el aforo de la sala donde se imparten las charlas es de 140 personas.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 se ha programado?\n\nLos organizadores cuentan a Newtral que surge de la colaboraci\u00f3n con la asociaci\u00f3n Nabarra Al Kitab y con Espacio Redo, dedicado al fomento del aprendizaje ling\u00fc\u00edstico y cultural \u00e1rabe y que \u201cen todos los casos, el contenido de los eventos programados se aborda desde una perspectiva cultural, social o educativa, pero nunca religioso.\u201d\n\n\u201cLa Asociaci\u00f3n Nabarra Al Kitab trabaja habitualmente en los centros culturales para la ense\u00f1anza de la lengua \u00e1rabe y dentro de la programaci\u00f3n de Civivox es frecuente la organizaci\u00f3n de ciclos en torno a un tema concreto en colaboraci\u00f3n con asociaciones o entidades relacionadas con dicho tema\u201d, especifican.\n\nLa conferencia \u2018\u00bfPor qu\u00e9 el Islam?\u2019 se presenta con estas preguntas: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 me hice musulmana? \u00bfPor qu\u00e9 es una religi\u00f3n que crece? \u00bfC\u00f3mo es ser musulm\u00e1n en Espa\u00f1a? \u00bfCu\u00e1les son los obst\u00e1culos? \u00bfC\u00f3mo eliminar los prejuicios? \u00bfQu\u00e9 ense\u00f1anzas mutuas debemos tener para vivir en com\u00fan?\u201d. Las responder\u00e1 la periodista Amanda Figueras desde su perspectiva y experiencia como musulmana. La charla estar\u00e1 basada en la tem\u00e1tica de su libro, \u2018Por qu\u00e9 el islam: Mi vida como mujer, europea y musulmana\u2019, pero no ser\u00e1 una presentaci\u00f3n del mismo.\n\nY esto es lo que dicen los textos que estamos verificando:\n\n\u201c\u00bfPor qu\u00e9 el Islam? \u00bfC\u00f3mo me hice musulmana? \u00bfPor qu\u00e9 es una religi\u00f3n que crece?\u00bb. Estas son las preguntas y las propuestas de Joseba Asir\u00f3n para la cultura de Pamplona y los civivox de la ciudad. El consistorio gobernado por Bildu ha programado conferencias sobre c\u00f3mo hacerse musulm\u00e1n y las experiencias de una joven de este credo despu\u00e9s de perseguir y eliminar cualquier s\u00edmbolo religioso de tradici\u00f3n cristiana de Pamplona.\u201d\n\nPor tanto, no son propuestas ni preguntas que haga el alcalde de la ciudad, Joseba Asir\u00f3n, sino un evento en el que una mujer musulmana hablar\u00e1 sobre su experiencia y contar\u00e1 por qu\u00e9 se uni\u00f3 a esta religi\u00f3n. De hecho, las preguntas se han extra\u00eddo de la sinopsis del propio libro de Figueras.\n\nLa conferencia, \u2018Joven, Youtuber y Musulmana\u2019 la desarrollar\u00e1 la youtuber Ramia Chaoui, embajadora de la campa\u00f1a de Youtube Creator for Change \u201cContra el Odio y el radicalismo #SomosM\u00e1s\u201d. Hablar\u00e1 sobre \u00abc\u00f3mo piensa, vive y practica el Islam\u00bb una influencer musulmana espa\u00f1ola. En cuanto al taller de caligraf\u00eda \u00e1rabe, seg\u00fan describen sus organizadores, \u201cest\u00e1 pensado para satisfacer en cierto modo la curiosidad que despiertan las letras \u00e1rabes\u201d. Quienes acudan aprender\u00e1n a trazar algunas de ellas y entender el origen de este alfabeto.\n\u2022 \u00c1rea de Cultura y Educaci\u00f3n del Ayuntamiento de Pamplona.", "lang": "es"}