{"title": "\u00bfVarios \"chalecos amarillos\" bajan una bandera de Israel en el consulado en Par\u00eds? Falso", "subtitle": "Un video que supuestamente muestra el momento en que varios manifestantes del movimiento de los \u201cchalecos amarillos\u201d bajan la bandera de Israel de su consulado en Par\u00eds para reemplazarla por la palestina ha sido compartido al menos 7.900 veces en Facebook. Aunque las im\u00e1genes son reales, no fueron grabadas frente a ning\u00fan consulado de Israel, ni muestran una protesta de los", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-01-16T22:52:55+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37671", "url": "https://factual.afp.com/varios-chalecos-amarillos-bajan-una-bandera-de-israel-en-el-consulado-en-paris-falso", "vclaim": "\u00bfVarios \"chalecos amarillos\" bajan una bandera de Israel en el consulado en Par\u00eds? Falso\n\nUn video que supuestamente muestra el momento en que varios manifestantes del movimiento de los \u201cchalecos amarillos\u201d bajan la bandera de Israel de su consulado en Par\u00eds para reemplazarla por la palestina ha sido compartido al menos 7.900 veces en Facebook. Aunque las im\u00e1genes son reales, no fueron grabadas frente a ning\u00fan consulado de Israel, ni muestran una protesta de los \u201cchalecos amarillos\u201d.\n\nEl video, que muestra a varios hombres escalando hasta el techo de un edificio para ondear banderas palestinas ante una multitud que los alienta, fue publicado en Facebook el 12 de diciembre del a\u00f1o pasado, cuatro d\u00edas despu\u00e9s de una jornada de protestas violentas convocadas por el movimiento conocido como \u201cchalecos amarillos\u201d.\n\nSeg\u00fan la p\u00e1gina que public\u00f3 el video, las im\u00e1genes muestran el momento en que \u201clos chalecos amarillos quitan la bandera israel\u00ed del consulado sionista y ponen en su lugar la bandera palestina\u201d. Pero en realidad las im\u00e1genes fueron grabadas el 19 de julio de 2014 durante una marcha propalestina en Par\u00eds.\n\nA primera vista, se advierte la ausencia de manifestantes con el chaleco amarillo que caracteriza a este movimiento surgido en Francia a fines de 2018. Asimismo, los \u00e1rboles con hojas verdes evidencian que los hechos no ocurrieron durante el oto\u00f1o de 2018, cuando comenzaron las movilizaciones.\n\nUno de los miembros del equipo de verificaci\u00f3n de AFP en Par\u00eds reconoci\u00f3 las im\u00e1genes como escenas sucedidas durante una manifestaci\u00f3n propalestina en 2014 en la estaci\u00f3n de metro de Barbes en Par\u00eds. El 19 de julio de 2014 en ese barrio se produjo una protesta que reclamaba el cese de los bombardeos que el gobierno israel\u00ed lanz\u00f3 sobre la Franja de Gaza en respuesta a disparos de cohetes de Hamas, seg\u00fan inform\u00f3 la AFP.\n\nLa protesta fue cubierta por otros medios de comunicaci\u00f3n, entre ellos el diario Le Figaro, que public\u00f3 una foto de varios manifestantes ondeando banderas de Palestina y Argelia sobre el mismo edificio que aparece en el video viral.\n\nEn esta fotograf\u00eda tambi\u00e9n se puede ver una pancarta que dice \u201cI have a dream: free palestine\u201d (tengo un sue\u00f1o: palestina libre, en ingl\u00e9s) y aparece en el minuto 3:06 de reproducci\u00f3n de las im\u00e1genes que ahora circulan en Facebook.\n\nEl periodista franc\u00e9s Stephane Jourdain public\u00f3 ese d\u00eda en su cuenta de Twitter una foto tomada en el mismo lugar. La imagen muestra a un hombre con camiseta amarilla y pantalones beige sosteniendo una bandera sobre el techo del edificio.\n\nEl mismo hombre aparece trepando hasta lo alto del inmueble entre los segundos 15 y 30 de reproducci\u00f3n del video viral. Una pancarta blanca que cuelga de la cornisa del edificio tambi\u00e9n puede apreciarse en la foto tomada por Jourdain en 2014 y en el video que circula en Facebook.\n\nAl ser consultado por la AFP sobre posibles coincidencias entre su foto de 2014 y las im\u00e1genes que se hicieron virales a finales de 2018, Jourdain confirm\u00f3 que el video registra la misma escena.\n\nEl periodista tambi\u00e9n asegur\u00f3 que el edificio que aparece en el video no es un consulado israel\u00ed sino un restaurante llamado Brasserie Barbes: \u201cSe trata de un restaurante muy conocido aqu\u00ed (en Par\u00eds), aunque en ese momento estaba en construcci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 Jourdain en una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica.\n\nAl comparar una captura del video viral con otra tomada de Google Street View del restaurante Brasserie Barbes, tal y como se ve\u00eda en julio de 2014, la AFP pudo establecer que el video fue grabado frente al edificio que hoy ocupa este restaurante.\n\nUn segundo video, publicado en YouTube el 21 de julio de 2014 y que seg\u00fan su t\u00edtulo fue capturado el 19 de julio del mismo mes, muestra la misma escena que ahora circula en Facebook desde otro \u00e1ngulo. En el minuto 0:15 de reproducci\u00f3n puede verse el momento en el que el hombre de camiseta amarilla llega hasta la parte alta del edificio. La misma secuencia puede verse en el minuto 0:28 de reproducci\u00f3n del video viral.\n\nAquel d\u00eda, el fot\u00f3grafo de la AFP Fran\u00e7ois Guillot registr\u00f3 el momento exacto en que se ve al hombre de la camiseta amarilla parado sobre el mismo edificio, alzando el brazo derecho mientras sostiene una bandera de Israel en llamas con el otro.\n\nOtro hombre se encuentra parado detr\u00e1s de la bandera y alza su brazo izquierdo y un tercero ondea la bandera palestina con la mano izquierda mientras sostiene la de Israel con la derecha. El mismo instante qued\u00f3 capturado en el minuto 1:24 del video viral.\n\nSeg\u00fan los metadatos que la acompa\u00f1an, la foto fue tomada el 19 de julio de 2014 a las 13h03.\n\nEs por lo tanto falso que el video que circula ahora en Facebook muestre el momento en que los \u201cchalecos amarillos\u201d quitan la bandera de Israel del consulado de este pa\u00eds para poner en su lugar una palestina. Los hechos que muestra ocurrieron en Par\u00eds hace m\u00e1s de cuatro a\u00f1os durante una manifestaci\u00f3n contra la guerra que estaba en curso en Gaza.", "lang": "es"}