{"title": "\u00c9 falso que in\u00edcio do surto de H1N1 foi mais mortal que o de Covid-19 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-49114", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-inicio-do-surto-de-h1n1-foi-mais-mortal-que-o-de-covid-19/", "vclaim": "\u00c9 falso que in\u00edcio do surto de H1N1 foi mais mortal que o de Covid-19\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o surto do v\u00edrus H1N1 \u2013 que chegou ao Brasil em 2009, durante o governo Lula (PT) \u2013 foi mais letal e contagioso do que o do novo coronav\u00edrus. Publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais que difundem essa desinforma\u00e7\u00e3o sugerem que a imprensa exagera na cobertura da atual pandemia para prejudicar o presidente Jair Bolsonaro (sem partido). No entanto, elas enganam ao comparar o n\u00famero de casos nas primeiras semanas da Covid-19 com o acumulado de oito meses da gripe su\u00edna. Nos 28 dias desde sua chegada ao pa\u00eds, o novo coronav\u00edrus infectou 1.891 pessoas e matou 34; j\u00e1 o H1N1 infectou 627 pessoas e matou uma em seu primeiro m\u00eas.\n\nA compara\u00e7\u00e3o incorreta foi impulsionada pelo pastor Silas Malafaia em seu perfil oficial no Facebook. Sozinha, publica\u00e7\u00e3o dele gerou mais de 10 mil intera\u00e7\u00f5es, sendo 3.100 compartilhamentos. Postagens semelhantes foram publicadas tamb\u00e9m por perfis pessoais na rede social, acumulando mais outros milhares de compartilhamentos. Todas elas foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta do Facebook (saiba como funciona).\n\nUma corrente que vem circulando em redes sociais engana ao sugerir que o surto de H1N1 no Brasil, em 2009, foi mais grave do que o atual de Covid-19. No entanto, as publica\u00e7\u00f5es comparam casos de oito meses da gripe su\u00edna com os infectados em apenas algumas semanas pelo novo coronav\u00edrus. Na verdade, em 28 dias, a Covid-19 infectou 1.891 e matou 34 pessoas, enquanto, em per\u00edodo similar, a H1N1 havia infectado 627 pessoas e matou uma.\n\nPublica\u00e7\u00f5es enganosas t\u00eam usado a compara\u00e7\u00e3o incorreta para insinuar que a imprensa est\u00e1 exagerando na cobertura do novo coronav\u00edrus para prejudicar o presidente Jair Bolsonaro (sem partido).\n\nO primeiro caso de coronav\u00edrus no pa\u00eds foi confirmado no dia 25 de fevereiro, h\u00e1 cerca de um m\u00eas. At\u00e9 23 de mar\u00e7o havia 1.891 casos confirmados no Brasil e 34 mortes, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade,\n\nSegundo a pasta, a H1N1 chegou ao Brasil em maio de 2009, quando foram registrados 20 casos da doen\u00e7a em cinco estados. Em pouco mais de um m\u00eas da pandemia, 627 pessoas em todo o pa\u00eds estavam contaminadas com o v\u00edrus. A primeira morte pela gripe su\u00edna ocorreu no dia 28 de junho, em Erechim (RS). A segunda morte foi apenas no dia 10 de julho. O primeiro m\u00eas do surto de H1N1, portanto, foi bem menos agressivo que o da pandemia atual.\n\nOs n\u00fameros apresentados pela pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o sobre o H1N1 s\u00e3o parecidos com os dados totais de 2009. No ano da pandemia, foram confirmados 50.482 casos de gripe su\u00edna e 2.060 pessoas morreram em decorr\u00eancia dela.\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre as doen\u00e7as tamb\u00e9m n\u00e3o leva em conta que a taxa de mortalidade estimada para a Covid-19 \u00e9 maior do que a da H1N1. Um estudo de 2013 com dados de 19 pa\u00edses estimou que o surto de 2009 infectou de 20% a 27% da popula\u00e7\u00e3o analisada e matou 0,02% dos doentes.\n\nJ\u00e1 os n\u00fameros para o novo coronav\u00edrus s\u00e3o menos consolidados porque a pandemia est\u00e1 no come\u00e7o. Mas estimativas preliminares (como esta da Universidade de Bern, na Su\u00ed\u00e7a) indicam que sua taxa de mortalidade esteja em torno de 1%. Mesmo estudos mais otimistas para a Covid-19 estimam uma mortalidade significativamente maior do que a de H1N1. Cientistas da LSHTM (London School of Hygiene & Tropical Medicine), por exemplo, calcularam 0,5%\n\nUma reportagem do jornal O Globo que compara o n\u00famero de mortes das duas doen\u00e7as tamb\u00e9m tem sido equivocadamente compartilhada como evid\u00eancia de que o H1N1 \u00e9 mais grave do que o novo coronav\u00edrus. O texto aponta que, em 2019, 23% dos casos de H1N1 no Brasil resultaram em morte. Esse n\u00famero, contudo, n\u00e3o reflete a taxa mortalidade do v\u00edrus, porque, como a pr\u00f3pria mat\u00e9ria explica, casos leves da doen\u00e7a n\u00e3o costumam ser registrados.\n\nOutro lado. Aos Fatos entrou em contato com a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do pastor Silas Malafaia para que ele pudesse comentar a checagem. Sem resposta, a reportagem enviou mensagens ao site oficial do pastor, \u00e0 sua pagina no Facebook e ao endere\u00e7o de e-mail disponibilizado. N\u00e3o houve retorno at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem, no fim da tarde de ter\u00e7a-feira (24).\n\n1. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade 1, 2 e 3\n\n 2. Wiley Online Library\n\n 3. Aos Fatos\n\n 4. Estad\u00e3o\n\n 5. O Globo 1 e 2\n\n 6. Yahoo Not\u00edcias\n\n 7. Universidade de Bern\n\n 8. LSHTM\n\nEste texto foi atualizado \u00e0s 19h30 do dia 26 de mar\u00e7o de 2020 para incluir informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre estudos que estimaram a mortalidade dos v\u00edrus H1N1 e Sars-Cov-2. Tamb\u00e9m foi inclu\u00eddo um esclarecimento sobre uma reportagem do jornal O Globo que compara as mortes das duas doen\u00e7as.\n\n\u00c0s 12h do dia 31 de mar\u00e7o, foi corrigida a informa\u00e7\u00e3o de que o estudo sobre H1N1 foi conduzido em 90 pa\u00edses \u2013 na verdade, foram 19. A corre\u00e7\u00e3o n\u00e3o muda o selo da checagem. O texto tamb\u00e9m foi atualizado para esclarecer que, pela margem de erro, os pesquisadores estimam que de 20% a 27% da popula\u00e7\u00e3o analisada \u2013e n\u00e3o 20% da popula\u00e7\u00e3o mundial, como constava\u2013 pode ter sido infectada pela doen\u00e7a.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}