{"title": "Fotografia do cantor brasileiro Roberto Carlos com pr\u00f3tese na perna \u00e9 aut\u00eantica?", "subtitle": "Circula nas redes sociais uma fotografia do conhecido cantor brasileiro com uma pr\u00f3tese na perna direita. Mas ser\u00e1 a imagem, que j\u00e1 foi partilhada mais de tr\u00eas mil vezes, verdadeira? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-21T11:00:52+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-73582", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/fotografia-de-roberto-carlos-com-protese-na-perna-e-autentica", "vclaim": "\"Com que idade voc\u00ea descobriu que o rei Roberto Carlos s\u00f3 tem uma perna?\", questiona-se em publica\u00e7\u00e3o viral a circular no Facebook. A pergunta aparece associada a uma alegada fotografia do conhecido cantor brasileiro com uma pr\u00f3tese na perna direita.\n\nN\u00e3o. A fotografia, que j\u00e1 foi partilhada por mais de 3 mil utilizadores do Facebook, \u00e9 falsa e resulta de uma montagem. A imagem original foi captada numa festa no Theatro Municipal do Rio de Janeiro em 2008 e Roberto Carlos surge de cal\u00e7as e n\u00e3o de cal\u00e7\u00f5es. A fotografia adulterada circula na Internet pelo menos desde 2012.\n\nRoberto Carlos optou por nunca falar publicamente sobre o assunto, mas n\u00e3o \u00e9 novidade que a sua perna foi de facto amputada, como revelou um dos seus filhos. Tudo aconteceu devido a um acidente sofrido pelo cantor durante a sua inf\u00e2ncia.\n\n\"Antigamente, n\u00e3o existia o respeito pelo deficiente como existe hoje. Meu pai foi chamado de aleijado, os tempos est\u00e3o mudando de maneira positiva, e no tempo certo ele falar\u00e1 sobre isso e ser\u00e1 muito bacana\", afirmou Dudu Braga, em entrevista no programa brasileiro \"Morning Show\", em 2018.\n\nConclui-se, assim, que a imagem que est\u00e1 a circular nas redes sociais \u00e9 falsa, apesar de o cantor brasileiro ter realmente perdido uma perna devido a um acidente quando era crian\u00e7a.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}