{"title": "Fact Check. Churchill disse que \u201cos fascistas do futuro chamar\u00e3o a si mesmos antifascistas\u201d?", "subtitle": "N\u00e3o h\u00e1 registos de tal afirma\u00e7\u00e3o em nenhum discurso, artigo ou livro da autoria do antigo primeiro-ministro brit\u00e2nico. Informa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 circula desde...", "author": "observador.pt", "date": "22 Jun 2020, 13:14", "vclaim_id": "vclaim-id-56009", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-churchill-disse-que-os-fascistas-do-futuro-chamarao-a-si-mesmos-antifascistas/", "vclaim": "Por mais vezes que seja desmentida, esta cita\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a Winston Churchill reaparece de vez em quando nas redes sociais. \u201cOs fascistas do futuro chamar\u00e3o a si mesmos de antifascistas\u201d \u00e9 uma frase atribu\u00edda ao antigo primeiro-ministro brit\u00e2nico e circula acompanhada por uma imagem do pol\u00edtico. A sua autoria \u00e9 falsa, n\u00e3o h\u00e1 registos de que ela tenha sido proferida. E por tudo isto esta publica\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente falsa.\n\nDe acordo com a plataforma de fact check \u201cSnopes\u201d, \u00e9 preciso recuar at\u00e9 2010, pelo menos, para encontrar as primeiras partilhas. No entanto, s\u00f3 em agosto de 2018 \u00e9 que a entidade que preserva os feitos e a mem\u00f3ria do antigo primeiro-ministro brit\u00e2nico desmentiu a sua veracidade. Foi nessa altura que o ent\u00e3o governador do Texas, Greg Abbott, fez uma publica\u00e7\u00e3o no Twitter, atribuindo as palavras a Churchill. Tudo foi, ent\u00e3o, negado pela International Churchill Society. \u201cA cita\u00e7\u00e3o nunca foi documentada como tendo sido dita ou escrita por Churchill\u201d, explicou David Freeman, editor do \u201cChurchill Bulletin\u201d. Abbott apagou o tweet.\n\nTamb\u00e9m o The National Churchill Museum garantiu n\u00e3o existir nenhum registo de tal coment\u00e1rio feito pelo pol\u00edtico brit\u00e2nico. \u201cWinston Churchill foi o autor de mais de 15 milh\u00f5es de palavras \u2014 em artigos, discursos, livros e outros textos. N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha escrito as palavras em causa. \u00c9 imposs\u00edvel saber se as pronunciou durante uma conversa mas n\u00e3o tenho conhecimento de nenhum contempor\u00e2neo de Churchill que tenha gravado ou recorde a declara\u00e7\u00e3o\u201d, clarificou Timothy Riley, curador do museu, \u00e0 \u201cSnopes\u201d.\n\nEm 2017, j\u00e1 tinha igualmente circulado (ANEXO2) atrav\u00e9s do Twitter de Cristina Cifuentes, do Partido Popular espanhol, e em Portugal a imagem e a frase surgiram na p\u00e1gina \u201cPortugal Contra a Geringon\u00e7a\u201d.\n\nNo Brasil, a cita\u00e7\u00e3o foi recuperada recentemente e partilhada por um dos filhos de Jair Bolsonaro, atual presidente do pa\u00eds. Complementando a foto de Churchill, Eduardo Bolsonaro, deputado federal, escreveu () no Twitter: \u201cWinston Churchill, o Primeiro-ministro do Reino Unido durante a 2\u00aa guerra mundial. Mais prof\u00e9tico imposs\u00edvel!\u201d A publica\u00e7\u00e3o foi feita a 1 de julho deste ano, poucas horas depois de terem acontecido no Brasil manifesta\u00e7\u00f5es antifascistas e pr\u00f3-democracia.\n\nDe acordo com o site \u201cG1\u201d, o objetivo do post era \u201cdesqualificar os atos de oposi\u00e7\u00e3o ao presidente\u201d.\n\nAl\u00e9m desta vers\u00e3o, uma cita\u00e7\u00e3o semelhante tamb\u00e9m se tornou viral no Facebook em 2018 e tem continuado a ser partilhada at\u00e9 hoje. A diferen\u00e7a \u00e9 que, em vez de Churchill, \u00e9 atribu\u00edda a Jos\u00e9 Saramago. \u201cOs fascistas do futuro n\u00e3o v\u00e3o ter aquele estere\u00f3tipo do Hitler ou Mussolini. N\u00e3o v\u00e3o ter aquele jeito de militar dur\u00e3o. V\u00e3o ser homens falando tudo aquilo que a maioria quer ouvir. Sobre bondade, fam\u00edlia, bons costumes, religi\u00e3o e \u00e9tica. Nessa hora vai surgir o novo dem\u00f4nio, e t\u00e3o poucos v\u00e3o perceber a hist\u00f3ria se repetindo\u201d, pode ler-se na frase supostamente dita pelo Pr\u00e9mio Nobel da Literatura.\n\nO texto, em portugu\u00eas do Brasil, espalhou-se sobretudo por perfis brasileiros e espanh\u00f3is. A Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Saramago respondeu no Twitter a 11 de agosto desse ano: \u201cA Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Saramago informa que a mencionada frase n\u00e3o foi escrita ou dita por Jos\u00e9 Saramago\u201d.\n\nDesde 2010 que circulam publica\u00e7\u00f5es que afirmam que Winston Churchill ter\u00e1 dito que os fascistas do futuro chamariam a si mesmos antifascistas. De acordo com v\u00e1rias entidades que estudam o legado do primeiro-ministro brit\u00e2nico (que ocupou duas vezes esse cargo) e preservam a sua obra, a frase \u00e9 falsa. N\u00e3o h\u00e1 registos que indiquem que ela alguma vez tenha sido proferida ou escrita. Uma ideia semelhante foi atribu\u00edda a Jos\u00e9 Saramago em 2018. Funda\u00e7\u00e3o dedicada ao escritor tamb\u00e9m nega o coment\u00e1rio.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:", "lang": "pt"}