{"title": "Nein \u2013 Kein afrikanischer Mob hat in N\u00fcrnberg Rettungskr\u00e4fte attackiert", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-05-02T14:22:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-4073", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/05/02/nein-kein-afrikanischer-mob-hat-in-nuernberg-rettungskraefte-attackiert/", "vclaim": "\u201eDas war kein afrikanischer Mob. Das ist v\u00f6llig falsch\u201d, sagt Polizeisprecher Bert Rauenbusch zu dem Vorfall. Tats\u00e4chlich wurden Einsatzkr\u00e4fte von Jugendlichen verbal und k\u00f6rperlich attackiert. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit teilt die Polizei nicht mit.\n\nIn einem Artikel der Seite \u201etruth24.net\u201c behaupten die Autoren, ein afrikanischer Mob habe in N\u00fcrnberg Rettungskr\u00e4fte angegriffen.\n\n\u201eDas war kein afrikanischer Mob. Das ist v\u00f6llig falsch\u201c, sagt Polizeisprecher Bert Rauenbusch. Welche Staatsangeh\u00f6rigkeit die in den Fall verwickelten Personen haben, will der Polizeisprecher nicht mitteilen. \u201e\u00dcber Staatsangeh\u00f6rigkeiten informieren wir nur, wenn diese eine Rolle in dem konkreten Fall spielen\u201c, sagt Rauenbusch.\n\nTats\u00e4chlich haben mehrere Personen am 27. April Rettungskr\u00e4fte in N\u00fcrnberg w\u00e4hrend eines Einsatzes angegriffen. Das schreibt die Polizei in einer Pressemitteilung zu dem Vorfall. Ein Notarzt und mehrere Sanit\u00e4ter behandelten demnach unter der Theodor-Heuss-Br\u00fccke eine Frau wegen Atemnot, als sie von einer 17-J\u00e4hrigen \u201everbal\u201c angegriffen wurden. Die 17-J\u00e4hrige soll dann Bekannte verst\u00e4ndigt haben. \u201eDrei junge M\u00e4nner im Alter von 16 und 18 Jahren griffen kurz darauf die Sanit\u00e4ter und den Notarzt k\u00f6rperlich an. Dabei schlug der 18-J\u00e4hrige den Notarzt, die weiteren Beschuldigten schubsten die Rettungssanit\u00e4ter zur Seite\u201c, schreibt die Polizei. Au\u00dferdem seien zwei Glasflaschen und eine gef\u00fcllte PET-Flasche in Richtung der Rettungskr\u00e4fte geworfen worden.\n\nEin 18-J\u00e4hriger sei \u201eoffenbar der Hauptaggressor\u201c gewesen und habe mit der Faust eine Delle in die T\u00fcr des Rettungsfahrzeugs geschlagen. Der Schaden: Mehrere Tausend Euro. Auch das Handy des Notarztes habe der 18-J\u00e4hrige kurzzeitig an sich genommen.\n\nLaut Polizei konnten die Tatbeteiligten vor Ort nach kurzer Fahndung festgenommen werden. Niemand sei verletzt worden. Zwei jugendliche M\u00e4dchen nahm die Polizei vor\u00fcbergehend in Gewahrsam. Nach Abschluss der Sachbearbeitung seien alle Personen wieder entlassen worden.\n\nDie Beschuldigten, die laut Polizei offenbar betrunken waren, wurden wegen t\u00e4tlichen Angriffs auf Rettungskr\u00e4fte, gemeinsch\u00e4dlicher Sachbesch\u00e4digung, versuchter gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung und versuchten Diebstahls angezeigt.\n\nDie Seite \u201eTruth 24\u201c zitiert in ihrem Artikel, ohne das zu kennzeichnen, \u00fcber mehrere Abs\u00e4tze die Pressemitteilung der Polizei. An entscheidenden Stellen ersetzt die Redaktion die neutrale Schilderung der Polizei jedoch durch Behauptungen. W\u00e4hrend die Polizei den Tatverd\u00e4chtigen schlicht als \u201eder 18-J\u00e4hrige\u201c beschreibt, hei\u00dft es im \u201eTruth 24\u201c Artikel \u201eder 18-J\u00e4hrige Afrikaner\u201c. Aus dem Satz der Polizei: \u201eDabei griffen mehrere Personen Mitarbeiter des Rettungsdienstes an\u201c machen die \u201eTruth 24\u201c Autoren den Satz: \u201eDabei griff eine Horde Armutsfl\u00fcchtlinge Mitarbeiter des Rettungsdienstes an.\u201c Eine Quelle f\u00fcr diese Behauptungen nennen sie nicht. Auch das gew\u00e4hlte Symbolbild suggeriert einen Angriff, der laut Polizei so nicht stattgefunden hat. Aufgenommen wurde es laut Google Bildersuche offenbar in S\u00fcdafrika.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}