{"title": "L'agression du p\u00e8re Gr\u00e9goire remonte \u00e0 2013", "subtitle": "Une publication Facebook partag\u00e9e plusieurs centaines de fois depuis le 22 novembre, d\u00e9nonce l\u2019agression d\u2019un pr\u00eatre en novembre \u00e0 Avignon. Le p\u00e8re Gr\u00e9goire a bien \u00e9t\u00e9 victime d'une agression, pour un vol de t\u00e9l\u00e9phone portable, mais celle-ci date de 2013, ce qu'omet de mentionner la publication qui r\u00e9appara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-13T16:40:44+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42085", "url": "https://factuel.afp.com/lagression-du-pere-gregoire-remonte-2013", "vclaim": "Une publication Facebook partag\u00e9e plusieurs centaines de fois depuis le 22 novembre, d\u00e9nonce l\u2019agression d\u2019un pr\u00eatre en novembre \u00e0 Avignon. Le p\u00e8re Gr\u00e9goire a bien \u00e9t\u00e9 victime d'une agression, pour un vol de t\u00e9l\u00e9phone portable, mais celle-ci date de 2013, ce qu'omet de mentionner la publication qui r\u00e9appara\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux.\n\n\"Lundi soir vers 20 heures \u00e0 Avignon, le p\u00e8re Gr\u00e9goire de la communaut\u00e9 de Saint-Jean a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en pleine rue, par quatre voyous d'origine nord-africaine. Tabassage en r\u00e8gle, fracture du nez, perte de connaissance, nuit \u00e0 l'h\u00f4pital (...)\", relate un internaute, dans une publication Facebook dat\u00e9e du 22 novembre. Il ajoute: \"Ah, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un imam, on en aurait entendu parler !!!\"\n\nUne simple recherche internet, par mots cl\u00e9s, ainsi qu\u2019une recherche d\u2019image invers\u00e9e \u00e0 partir de la photo accompagnant la publication, aboutit \u00e0 de nombreux articles, dont une d\u00e9p\u00eache AFP, relatant l\u2019agression du \"p\u00e8re Gr\u00e9goire de la communaut\u00e9 de Saint-Jean\" \u00e0 Avignon (Vaucluse) par \"quatre jeunes du quartier\" Saint Ruf. Mais l\u2019agression s'est d\u00e9roul\u00e9e le 13 mai 2013, ce qu\u2019omet de pr\u00e9ciser la publication trompeuse, tout comme certains sites.\n\nPar ailleurs, la paroisse expliquait \u00e0 l'\u00e9poque que le P\u00e8re Gr\u00e9goire se tenait devant l'\u00e9glise et envoyait un message avec son t\u00e9l\u00e9phone lorsque quatre jeunes du quartier se sont dirig\u00e9s vers lui. L'un des jeunes lui a vol\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone et s'est enfui. Le p\u00e8re Gr\u00e9goire a fait rentrer les trois autres jeunes dans les locaux paroissiaux pour tenter de les convaincre de lui restituer le t\u00e9l\u00e9phone mais l'un d'entre-eux lui a alors ass\u00e9n\u00e9 un coup de poing au visage.\n\nLe P\u00e8re Gr\u00e9goire a eu le nez cass\u00e9 dans l'altercation et s'est vu prescrire cinq jours d'incapacit\u00e9 temporaire de travail.\n\nContrairement \u00e0 ce qu'affirme la publication Facebook, de nombreux articles de presse ont rapport\u00e9 cette histoire en 2013 (1, 2, 3, 4).\n\nDans les jours qui ont suivi l\u2019agression, la presse r\u00e9gionale a rapport\u00e9 des r\u00e9actions de plusieurs personnalit\u00e9s politiques et religieuses qui, elles, ont abord\u00e9 la question religieuse comme l\u2019archev\u00eaque d\u2019Avignon, Monseigneur Cattenoz. Selon Le Dauphin\u00e9, ce dernier a d\u00e9nonc\u00e9 \"l'ins\u00e9curit\u00e9 dans le quartier Saint-Ruf\" et \"la multiplication des vols et menaces envers les membres de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne\".\n\nCette information trompeuse, que nous avions d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifi\u00e9e en 2017, tout comme France Info, revient r\u00e9guli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux. Sur Facebook, on retrouve ainsi le m\u00eame texte, r\u00e9dig\u00e9 mot pour mot, dans des publications dat\u00e9es de 2013, 2017, ou encore 2018 et qui ont totalis\u00e9 des dizaines de milliers de partages.", "lang": "fr"}