{"title": "Ataque terrorista em Madrid foi silenciado pelos media espanh\u00f3is?", "subtitle": "Um homem mu\u00e7ulmano roubou uma carrinha de mercadorias, com recurso a uma faca, em Madrid, e guiou-a em dire\u00e7\u00e3o a um dos pontos mais tur\u00edsticos da cidade, a Porta do Sol, onde planeava levar a cabo um ataque terrorista. Por sorte, o ve\u00edculo teve um acidente durante o percurso e causou apenas um ferido, depois de embater numa s\u00e9rie de motociclos. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 avan\u00e7ada pelo jornal Tribuna de Espa\u00f1a, que garante que os media do pa\u00eds vizinho censuraram a informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o revelaram os factos como aconteceram.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-22T19:23:05+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-23442", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ataque-terrorista-em-madrid-nos-ultimos-dias-foi-silenciado-pelos-media-espanhois", "vclaim": "O t\u00edtulo da not\u00edcia n\u00e3o deixa margem para d\u00favida: \u00ab\u00daltima hora: atentado isl\u00e2mico em Madrid. Carrinha, a toda a velocidade, dirigia-se \u00e0 Porta do Sol\u00bb. \u00c0s palavras claras, e assertivas, sucede-se uma imagem que mostra um ve\u00edculo de mercadorias e uma ambul\u00e2ncia, e uma s\u00e9rie de motas abalroadas, no ch\u00e3o. No meio do cen\u00e1rio ca\u00f3tico, aparentemente um civil, um t\u00e9cnico de emerg\u00eancia m\u00e9dica e um pol\u00edcia. Por\u00e9m, a vermelho, abaixo na not\u00edcia, surge um par\u00e1grafo que j\u00e1 n\u00e3o diz exatamente a mesma coisa que o t\u00edtulo: \u00abPoss\u00edvel atentado terrorista falhado no centro de Madrid. At\u00e9 este momento, est\u00e1 a ser silenciado, como \u00e9 h\u00e1bito, pela \u2018imprensa do sistema\u2019\u00bb.\n\nA d\u00favida fica instalada: tratou-se de um ataque terrorista ou, essa, \u00e9apenas uma possibilidade? N\u00e3o \u00e9 claro, e a primeira frase do corpo da not\u00edcia torna o cen\u00e1rio ainda mais confuso: \u00abN\u00f3s contamos o que aconteceu, voc\u00ea tira as suas conclus\u00f5es\u00bb. Ora, est\u00e3o levantadas suspeitas de que a informa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 n\u00e3o ser fidedigna \u00e0 realidade: o texto contradiz-se e introduz considera\u00e7\u00f5es do autor, mesmo antes de relatar a hist\u00f3ria.\n\nA explica\u00e7\u00e3o para o que aconteceu surge mais abaixo. O site que publicou a not\u00edcia, o La Tribuna de Espa\u00f1a, conta que um mu\u00e7ulmano roubou uma carrinha de mercadorias, colocando, para isso, uma faca no pesco\u00e7o do motorista. O ladr\u00e3o ter\u00e1 dirigido o ve\u00edculo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Porta do Sol, numa altura em que o monumento se encontrava repleto de turistas. A meio do percurso, acidentalmente, a carrinha acabou por embater em v\u00e1rias motas, causando, pelo menos, um ferido. O texto d\u00e1 como certo que, se o ve\u00edculo n\u00e3o tivesse chocado com os motociclos, teria atingido o alvo pretendido e teria causado uma verdadeira trag\u00e9dia.\n\nInacreditavelmente, tendo em conta que o texto se assume como uma not\u00edcia, surgem, depois, uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas sobre o caso e at\u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio autor, que assume que as autoridades espanholas lhe podem vir a imputar mais um crime de islamofobia, e que v\u00e1rios sites de verifica\u00e7\u00e3o de factos v\u00e3o apelidar a informa\u00e7\u00e3o prestada pelo La Tribuna de Espa\u00f1a como uma not\u00edcia falsa.\n\nOra, \u00e9 caso para dizer que o autor do texto faz a festa, lan\u00e7a os foguetes e apanha as canas, pois lan\u00e7a a not\u00edcia, faz uma an\u00e1lise pol\u00edtica sobre o acontecimento, e assume que a informa\u00e7\u00e3o vai ser apelidada como falsa por \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social cred\u00edveis. Na verdade, foi mesmo isso que aconteceu. O site de verifica\u00e7\u00e3o de factos Maldita.es avan\u00e7a que a not\u00edcia \u00e9 realmente um embuste. A Pol\u00edcia Municipal de Madrid confirmou ao jornal que, embora o incidente seja real, n\u00e3o se tratou de um ataque terrorista e o detido suspeito de tentar roubar a carrinha n\u00e3o tinha consigo uma faca ou qualquer arma branca, como afirma o Tribuna de Espa\u00f1a. Al\u00e9m disso, as autoridades nunca revelaram a nacionalidade do autor da tentativa de roubo.\n\nOs factos a que a Tribuna de Espa\u00f1a se refere aconteceram no dia 14 de maio, na Calle Mayor de Madrid. Durante a tentativa de roubo, a carrinha acabou por colidir com v\u00e1rias motas e uma vitrina, uma vez que condutor e ladr\u00e3o se envolveram numa luta corpo a corpo. Mesmo antes de serem publicadas not\u00edcias sobre o caso, um v\u00eddeo do aparato, nos minutos seguintes ao acidente, come\u00e7ou circular nas redes sociais. Apesar de n\u00e3o dar grandes detalhes sobre o evento, as publica\u00e7\u00f5es falam sempre em roubo e nunca em ataque terrorista. No pr\u00f3prio dia, a informa\u00e7\u00e3o foi confirmada pela pol\u00edcia, na conta oficial do Twitter.\n\nNo fim de contas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a partir de dados relativamente simples, uma tentativa de roubo sem grandes consequ\u00eancias, a Tribuna de Espa\u00f1a cria um evento grave, com capacidade para geral convuls\u00e3o social, como \u00e9 um ataque terrorista. Considerando o discurso da not\u00edcia falsa, o texto parece politicamente engajado numa linha de extrema direita, pois aborda a aparente falta de seguran\u00e7a na capital espanhola como uma responsabilidade pol\u00edtica e, de forma autom\u00e1tica, associa uma possibilidade de ataque terrorista \u00e0 religi\u00e3o isl\u00e2mica.", "lang": "pt"}