{"title": "Czy Urz\u0105d Rzecznika przygotowa\u0142 raporty dotycz\u0105ce os\u00f3b g\u0142uchych?", "subtitle": "Czy Urz\u0105d Rzecznika przygotowa\u0142 raporty dotycz\u0105ce os\u00f3b g\u0142uchych? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Adam Bodnar. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-18077", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-urzad-rzecznika-przygotowal-raporty-dotyczace-osob-gluchych/", "vclaim": "Wyra\u017cam zgod\u0119 na przetwarzanie przez Stowarzyszenie Demagog z siedzib\u0105 w Krakowie, ul. Cysters\u00f3w 26/8, 31-553 Krak\u00f3w, moich danych osobowych. Wi\u0119cej o polityce prywatno\u015bci przeczytasz tutaj.", "lang": "pl"}