{"title": "Esta foto no muestra disturbios en Barcelona en 2019: Espa\u00f1a celebraba su victoria en el Mundial-2010", "subtitle": "Entre las muchas im\u00e1genes de los disturbios en Catalu\u00f1a, circula desde el 15 de octubre pasado la de un incendio junto al edificio de la Fira de Barcelona, compartida cientos de veces en redes sociales. Pero esta fotograf\u00eda data de 2010 y fue tomada durante unos incidentes violentos ocurridos en la capital catalana tras la victoria de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola en el Mundial de", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-10-18T14:16:51+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-48488", "url": "https://factual.afp.com/esta-foto-no-muestra-disturbios-en-barcelona-en-2019-espana-celebraba-su-victoria-en-el-mundial-2010", "vclaim": "Esta foto no muestra disturbios en Barcelona en 2019: Espa\u00f1a celebraba su victoria en el Mundial-2010\n\nEntre las muchas im\u00e1genes de los disturbios en Catalu\u00f1a, circula desde el 15 de octubre pasado la de un incendio junto al edificio de la Fira de Barcelona, compartida cientos de veces en redes sociales. Pero esta fotograf\u00eda data de 2010 y fue tomada durante unos incidentes violentos ocurridos en la capital catalana tras la victoria de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola en el Mundial de f\u00fatbol de Sud\u00e1frica.\n\n\u201cEst\u00e1n ardiendo las calles de Barcelona\u201d, dice una publicaci\u00f3n en Facebook, que pregunta al Gobierno espa\u00f1ol: \u201c\u00bfVan a seguir pactando con los independentistas? \u00bfHola? Qu\u00e9 sola te dejan, Catalu\u00f1a\u201d. La leyenda se refiere a los disturbios que por cuarta jornada ten\u00edan lugar en distintos puntos de la regi\u00f3n a ra\u00edz de la sentencia judicial contra l\u00edderes independentistas catalanes.\n\nEl Tribunal Supremo juzg\u00f3 a 12 l\u00edderes independentistas de febrero a junio y conden\u00f3 el 14 de octubre a nueve de ellos, incluido al exvicepresidente catal\u00e1n Oriol Junqueras, a penas de hasta 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n por su implicaci\u00f3n en un fracasado intento de secesi\u00f3n, tras organizar el 1 de octubre de 2017 un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n ilegal y proclamar en el Parlamento auton\u00f3mico catal\u00e1n una ef\u00edmera \u201cRep\u00fablica catalana\u201d.\n\nVarios tuits comparten esta fotograf\u00eda junto a otras (1, 2, 3, 4) que circulan en redes, aunque en los comentarios les advierten (1, 2) de que esa imagen de la Fira de Barcelona es antigua. La Fira de Barcelona es un recinto para la celebraci\u00f3n de diferentes eventos, como congresos internacionales.\n\nLa imagen fue compartida tambi\u00e9n en una p\u00e1gina web de informaci\u00f3n local.\n\nUna b\u00fasqueda inversa de la imagen en Google muestra que la fotograf\u00eda no es reciente, sino de 2010, y fue publicada junto con un art\u00edculo del diario El Mundo sobre los disturbios en la celebraci\u00f3n de la victoria de Espa\u00f1a en el Mundial de Sud\u00e1frica-2010, con cr\u00e9dito del fot\u00f3grafo Quique Garc\u00eda.\n\nGarc\u00eda confirm\u00f3 a AFP Factual que la imagen es de su autor\u00eda: \u201cLa hice cuando trabajaba para el diario El Mundo y es de 2010. No es actual\u201d. El contexto de la imagen, en palabras de Garc\u00eda, es de \u201caltercados que se produjeron despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de aficionados por el triunfo de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola como campeona del mundo en el Mundial de Sud\u00e1frica\u201d.\n\nCaptura de pantalla del art\u00edculo del diario El Mundo, realizada el 17 de octubre de 2019 Seg\u00fan el propio art\u00edculo de El Mundo, citando a los Mossos d\u2019Esquadra, \u201cse produjeron incidentes como la quema de \u00e1rboles\u201d en Barcelona. En total hubo 21 detenidos y 74 heridos en aquellas celebraciones, la noche del 11 de julio de 2010. En la imagen a la izquierda se ven \u00e1rboles en llamas junto a una de las entradas del recinto de Fira de Barcelona, situado cerca de la Pla\u00e7a de Espanya y del Museo Nacional de Arte de Catalunya (MNAC). El canal de la televisi\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ol 24 Horas public\u00f3 un tuit con la imagen como si fuera actual, pero luego lo borr\u00f3 y reconoci\u00f3 el error tras una verificaci\u00f3n de Maldita.es.\n\nEn resumen, la imagen en la que se ve un incendio junto al edificio de la Fira de Barcelona no es de los recientes disturbios en Catalu\u00f1a, sino de unos \u00e1rboles ardiendo durante las celebraciones por la victoria de Espa\u00f1a en el Mundial de f\u00fatbol Sud\u00e1frica-2010.", "lang": "es"}