{"title": "Los sanitarios de este v\u00eddeo no dan la espalda al director de la OMS", "subtitle": "En el v\u00eddeo, que ya se viraliz\u00f3 como si fuera Espa\u00f1a, el personal hace este gesto en protesta contra la primera ministra belga, Sophie Wilm\u00e8s", "author": "www.newtral.es", "date": "08 junio 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-44870", "url": "https://www.newtral.es/video-sanitarios-espalda-illa-oms-belgica-bulo/20200608/", "vclaim": "Circula en Facebook un v\u00eddeo en el que se asegura que el personal sanitario de un hospital belga le da la espalda al director general de la OMS, Tedros Adhanom. En el v\u00eddeo, varias personas vestidas con uniformes m\u00e9dicos esperan en fila a modo de recepci\u00f3n en la entrada de un hospital. En el momento en el que varios veh\u00edculos entran, el personal se gira y les dan la espalda. Sin embargo, no era Adhanom quien estaba dentro del coche.\n\nComo ya indicamos aqu\u00ed cuando se comparti\u00f3 el mismo v\u00eddeo asegurando que estaba grabado en Espa\u00f1a y que quien iba dentro del coche era el ministro de Sanidad, Salvador Illa, los sanitarios belgas daban la espalda a la primera ministra del pa\u00eds, Sophie Wilm\u00e8s, en se\u00f1al de protesta por sus condiciones laborales.\n\nEl s\u00e1bado 16 de mayo, tal y como recoge la prensa belga franc\u00f3fona como Le Soir o RTBF, el personal sanitario de los hospitales Chirec-Delta y Saint Pierre dio la espalda a la primera ministra que hab\u00eda decidido visitar a los centros para apoyar al personal. La visita dur\u00f3 aproximadamente 40 minutos y la ministra prometi\u00f3 que las condiciones de estos trabajadores \u00abmejorar\u00e1\u00bb tras la pandemia.\n\nEl sector sanitario ha mostrado su desacuerdo a los \u00faltimos decretos del gobierno belga. Consideran que est\u00e1n haciendo un esfuerzo sobrehumano con plena disponibilidad y piden \u00abuna revalorizaci\u00f3n de la profesi\u00f3n\u00bb.", "lang": "es"}