{"title": "Usar uma m\u00e1scara ao contr\u00e1rio por dentro da m\u00e1scara cir\u00fargica refor\u00e7a a prote\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus?", "subtitle": "Duas m\u00e1scaras em simult\u00e2neo para prevenir a infe\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus? A ideia est\u00e1 a ser difundida no Facebook, mas segundo os especialistas ouvidos pelo Pol\u00edgrafo \u00e9 de credibilidade mais do que duvidosa.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-26T09:00:24+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47327", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/usar-uma-mascara-ao-contrario-por-dentro-da-mascara-cirurgica-reforca-a-protecao-contra-o-coronavirus", "vclaim": "Est\u00e1 a ser partilhada uma publica\u00e7\u00e3o onde se afirma que ao colocar duas m\u00e1scaras cir\u00fargicas em simult\u00e2neo \u00e9 poss\u00edvel aumentar o n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o contra o novo coronav\u00edrus. A ideia passa por aplicar por dentro da m\u00e1scara cir\u00fargica uma outra m\u00e1scara, mas no sentido oposto, ou seja, com a parte exterior virada para a boca e para o nariz.\n\nA resposta \u00e9 negativa. Ao Pol\u00edgrafo, Pedro Ferreira, investigador da \u00e1rea de parasitologia m\u00e9dica no centro de investiga\u00e7\u00e3o Global Health and Tropical Medicine, afirmou que n\u00e3o considera \u201ccorreto\u201d o uso de duas m\u00e1scaras em sentidos opostos e que \u201cn\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o nenhuma acerca desse tipo de utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras\u201d na literatura cient\u00edfica \u2013 isto apesar de, sublinha o investigador, a utiliza\u00e7\u00e3o de duas m\u00e1scaras n\u00e3o ser uma novidade entre a comunidade m\u00e9dica: \u201cH\u00e1 procedimentos, ao n\u00edvel dos cuidados de sa\u00fade, nos quais s\u00e3o usadas duas m\u00e1scaras cir\u00fargicas. No entanto, devem ser usadas uma sobre a outra, na mesma posi\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o em sentidos opostos.\u201d\n\nAs m\u00e1scaras cir\u00fargicas s\u00e3o compostas por duas partes diferentes e, por isso, devem ser utilizadas segundo as indica\u00e7\u00f5es do fabricante. O material da parte interna tem a capacidade de absorver o vapor de \u00e1gua que \u00e9 expelido durante a respira\u00e7\u00e3o, enquanto o da parte externa \u2013 normalmente de cor azul \u2013 \u00e9 imperme\u00e1vel e protege contra got\u00edculas.\n\nCl\u00e1udia Concei\u00e7\u00e3o, m\u00e9dica e professora no Instituto de Higiene e Medicina Tropical da Universidade Nova de Lisboa, afirmou ao Pol\u00edgrafo SIC que esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem fundamento. \u201cSe isso fosse assim t\u00e3o simples, tinham inventado as F2 e F3? Em vez de usar F2 e F3 nos cuidados intensivos \u2013 porque h\u00e1 falta \u2013 \u00edamos p\u00f4r duas m\u00e1scaras cir\u00fargicas\u201d, ironiza a cl\u00ednica, referindo-se aos aparelhos de prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria filtrantes, tamb\u00e9m conhecidos como respiradores.\n\nSegundo um documento do Infarmed que compara as caracter\u00edsticas das m\u00e1scaras cir\u00fargicas e dos aparelhos de prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria filtrantes, existem tr\u00eas tipos de m\u00e1scaras cir\u00fargicas que apresentam diferentes capacidades performativas. As m\u00e1scaras de tipo I t\u00eam uma efici\u00eancia de filtragem bacterial m\u00ednima de 95%, enquanto as de tipo II e tipo IIR t\u00eam uma capacidade de filtragem de 98%. A principal diferen\u00e7a entre as m\u00e1scaras de tipo I e II e as m\u00e1scaras de tipo IIR est\u00e1 na resist\u00eancia \u00e0 press\u00e3o diferencial e de salpicos, sendo o modelo IIR mais resistentes em ambos os par\u00e2metros.\n\nOutra quest\u00e3o que se levanta quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de duas m\u00e1scaras em simult\u00e2neo tem a ver com a escassez de material de prote\u00e7\u00e3o que se tem sido verificado durante a pandemia. Cl\u00e1udia Concei\u00e7\u00e3o relembra que se gastarmos mais material do que o necess\u00e1rio, estamos a contribuir para que falte noutros lados, nomeadamente nos pa\u00edses mais pobres. \u201c\u00c9 evidente que se n\u00f3s gastarmos muito, somos um mercado que vai ter mais. E quem \u00e9 que n\u00e3o vai ter? Quem tiver menos capacidade para regatear\u201d, sublinha. Tamb\u00e9m ao n\u00edvel ecol\u00f3gico o uso de duas m\u00e1scaras \u00e9 um \u201cinconveniente\u201d identificado pela m\u00e9dica, que identifica que \u201ca quantidade de lixo de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 uma coisa absolutamente absurda\u201d.", "lang": "pt"}