{"title": "O homem visto no v\u00eddeo foi detido brevemente em 2019 e ele n\u00e3o \u00e9 agente do FBI", "subtitle": "Em meio aos protestos que explodiram nos Estados Unidos ap\u00f3s a morte de George Floyd, um homem negro que foi asfixiado por um policial branco em Minneapolis no \u00faltimo dia 25 de maio, come\u00e7ou a circular nas redes sociais um v\u00eddeo no qual agentes brancos det\u00eam um homem negro, que rapidamente \u00e9 liberado ao ter a sua identidade revelada. As publica\u00e7\u00f5es, compartilhadas milhares de", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-06-02T18:46:47+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45646", "url": "https://checamos.afp.com/o-homem-visto-no-video-foi-detido-brevemente-em-2019-e-ele-nao-e-agente-do-fbi", "vclaim": "O homem visto no v\u00eddeo foi detido brevemente em 2019 e ele n\u00e3o \u00e9 agente do FBI\n\nEm meio aos protestos que explodiram nos Estados Unidos ap\u00f3s a morte de George Floyd, um homem negro que foi asfixiado por um policial branco em Minneapolis no \u00faltimo dia 25 de maio, come\u00e7ou a circular nas redes sociais um v\u00eddeo no qual agentes brancos det\u00eam um homem negro, que rapidamente \u00e9 liberado ao ter a sua identidade revelada. As publica\u00e7\u00f5es, compartilhadas milhares de vezes, asseguram que o detido era um agente do FBI e que, ao fim da grava\u00e7\u00e3o, ele apreendeu os distintivos dos policiais. Contudo, o protagonista da cena, ocorrida em 2019, n\u00e3o pertence ao FBI.\n\nO v\u00eddeo, compartilhado mais de 117 mil vezes, circula no Facebook (1, 2, 3), Twitter (1, 2, 3), YouTube (1, 2, 3) e no Instagram (1, 2, 3), onde a plataforma CrowTangle registrou mais de 680 mil intera\u00e7\u00f5es. O v\u00eddeo com esta afirma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m circulou em ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina e na Espanha (1, 2, 3, 4 e 5).\n\n\u201cPois ent\u00e3o.... racistas n\u00e3o PASSAR\u00c3O. Come\u00e7amos bem a semana com esse v\u00eddeo. Policiais prendem homem negro e ele pede pra pegar a carteira no bolso dele e quando os policiais abrem a carteira descobrem que ele \u00e9 um agente do FBI\u201d, indica uma publica\u00e7\u00e3o, com data de 1\u00ba de junho.\n\nOutra postagem afirma: \u201cJ\u00e1 viram? 2 policiais algemam 1 negro da\u00ed ele \u2018voc\u00eas t\u00e3o me prendendo assumindo que sou algo que n\u00e3o sou\u2019. Da\u00ed eles pegam a identifica\u00e7\u00e3o no bolso dele e ele \u00e9 um agente do FBI, chama eles de est\u00fapidos, chama o supervisor e confisca o distintivos dos 3\u201d.\n\nO v\u00eddeo tamb\u00e9m foi compartilhado milhares de vezes em ingl\u00eas, franc\u00eas, catal\u00e3o, holand\u00eas e espanhol, no qual circulou tamb\u00e9m que a grava\u00e7\u00e3o foi registrada nas atuais manifesta\u00e7\u00f5es.\n\nEmbora o v\u00eddeo original tenha sido publicado no Instagram e no Facebook em 30 de maio de 2020, em meio aos protestos nos Estados Unidos, \u00e9 indicado na legenda que a sequ\u00eancia, na verdade, foi gravada um ano antes. \u201cAlgo me dizia que eu tinha que guardar este v\u00eddeo\u201d, escreveu o usu\u00e1rio que publicou-a.\n\nA descri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m detalha que os policiais pertencem ao Departamento de Pol\u00edcia da cidade de Rochester, no estado de Minnesota, a cerca de 150 quil\u00f4metros de Minneapolis, onde come\u00e7aram os protestos ap\u00f3s a morte de Floyd.\n\nAp\u00f3s a viraliza\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia, a Pol\u00edcia de Rochester publicou em 1\u00ba de junho um comunicado em seu site assinalando: \u201cUm v\u00eddeo foi compartilhado nas redes sociais em 30 de maio de 2020 de um fato ocorrido em 1\u00ba de junho de 2019 \u00e0 1 AM, h\u00e1 um ano\u201d.\n\nAl\u00e9m disso, a Pol\u00edcia acrescentou que, \u201cao contr\u00e1rio dos boatos nas redes sociais, o indiv\u00edduo [detido no v\u00eddeo] n\u00e3o era um agente do Escrit\u00f3rio Federal de Investiga\u00e7\u00f5es (FBI)\u201d, na sigla em ingl\u00eas.\n\nNo v\u00eddeo pode-se ouvir o homem detido dizer a um dos policiais: \u201cVoc\u00ea est\u00e1 enganado, est\u00e1 estabelecendo um perfil com base na minha ra\u00e7a. Est\u00e1 assumindo que eu sou algu\u00e9m que eu n\u00e3o sou. [...] Est\u00e3o me importunando\u201d. Tamb\u00e9m escuta-se os agentes responderem que h\u00e1 uma ordem de pris\u00e3o antes de come\u00e7arem a algem\u00e1-lo.\n\nOs policiais analisam posteriormente os documentos do homem e o liberam. Em nenhum momento do v\u00eddeo o detido se identifica como agente do FBI, apenas reitera aos agentes que pegaram \u201co homem errado\u201d.\n\nNo comunicado oficial, a Pol\u00edcia de Rochester afirma que os agentes acreditaram que o homem do v\u00eddeo era uma pessoa contra quem tinham uma ordem de pris\u00e3o por agress\u00e3o. \u201cO indiv\u00edduo era mais ou menos da mesma altura, peso e idade\u201d, detalha o texto, assegurando que o homem \u201cn\u00e3o cooperou em se identificar aos agentes\u201d e que ele foi liberado imediatamente ap\u00f3s os policiais verificarem que n\u00e3o era a pessoa que procuravam.\n\nNa nota, a Pol\u00edcia n\u00e3o menciona a reten\u00e7\u00e3o de distintivos, mas indica que o indiv\u00edduo \u201csolicitou aos oficiais as suas identifica\u00e7\u00f5es, que cada um forneceu voluntariamente\u201d.\n\nUsu\u00e1rios do Twitter que se apresentam como amigos do homem visto no v\u00eddeo sendo detido desmentiram nesta rede social que ele seja um agente do FBI. Outro usu\u00e1rio tamb\u00e9m tuitou que o homem se chama Atter e que ele \u00e9 param\u00e9dico.\n\nA equipe de checagem da AFP entrou em contato com estes usu\u00e1rios e, a partir deles, chegou \u00e0 conta no Facebook do suposto protagonista do v\u00eddeo viralizado, identificado como Atter Monydel, que no mesmo dia 30 de maio compartilhou a publica\u00e7\u00e3o original e escreveu: \u201cLembro disso. Essa merda est\u00e1 errada\u201d.\n\nEm 4 de junho, ele publicou a seguinte mensagem em sua conta no Facebook: \u201cEu sou Atter Mogndal, o indiv\u00edduo detido pela Pol\u00edcia no v\u00eddeo que viralizou. Me mantive calado sobre o v\u00eddeo. Agora desejo falar sobre ele. Muitos est\u00e3o criando a pr\u00f3pria vers\u00e3o do que aconteceu. [...] H\u00e1, inclusive, uma vers\u00e3o que diz que eu sou agente do FBI. N\u00e3o sou um agente do FBI, tampouco trabalho para uma ag\u00eancia de Pol\u00edcia\u201d.\n\nAl\u00e9m disso, sobre a situa\u00e7\u00e3o que viveu em 2019, assinalou: \u201cCreio que o v\u00eddeo seja uma clara indica\u00e7\u00e3o de como estabelecem um perfil com base na ra\u00e7a. Se o oficial de Pol\u00edcia tivesse vindo com respeito, acho que isso poderia ter sido evitado. A falta de respeito e de bom senso \u00e9 o que leva a situa\u00e7\u00f5es como a que derivou na morte de George Floyd\u201d.\n\nA informa\u00e7\u00e3o do perfil no Facebook de Monydel, ativo ao menos desde 2013 na rede social, indica que ele trabalha como param\u00e9dico, que vive em Rochester, Minnesota, e que \u00e9 origin\u00e1rio de Yuba, no Sud\u00e3o do Sul.\n\nUma semana ap\u00f3s a morte de George Floyd, um homem negro de 46 anos que foi asfixiado por um policial branco que o imobilizava pressionando o joelho contra o seu pesco\u00e7o em Minneapolis, os protestos continuam nos Estados Unidos, onde muitos desencadearam dist\u00farbios e saques.\n\nEm resumo, o v\u00eddeo da deten\u00e7\u00e3o de um suposto agente do FBI que viralizou nas redes sociais em meio aos protestos nos Estados Unidos foi gravado, na verdade, h\u00e1 um ano e o protagonista da grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o pertence ao FBI, por isso, n\u00e3o teria como ter apreendido os distintivos dos policiais, como foi afirmado em algumas publica\u00e7\u00f5es.", "lang": "pt"}