{"title": "Pedro Marques diz que PSD e CDS lan\u00e7aram \"bomba or\u00e7amental\" de \"800 milh\u00f5es de euros de despesa\". Verdade ou mentira? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Ao intervir pela segunda vez no debate de ontem \u00e0 noite na TVI24, o cabe\u00e7a-de-lista do PS \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias criticou o PSD e o CDS-PP por terem lan\u00e7ado \"esta bomba or\u00e7amental de irresponsabilidade sobre o pa\u00eds de 800 milh\u00f5es de euros de despesa todos os anos\". Referia-se ao diploma aprovado na quinta-feira, dia 2 de maio, na Comiss\u00e3o Parlamentar de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, visando a recupera\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o congelado dos professores. S\u00e3o mesmo 800 milh\u00f5es de euros? Todos os anos? S\u00f3 para os professores? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-09T09:00:52+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24220", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/pedro-marques-diz-que-psd-e-cds-lancaram-bomba-orcamental-de-800-milhoes-de-euros-de-despesa-verdade-ou-mentira", "vclaim": "\"As coisas devem estar a correr muito mal ao PSD, ali\u00e1s como dizem as \u00faltimas sondagens e me t\u00eam dito as pessoas na rua, porque agora j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o CDS com a bancarrota e o Jos\u00e9 S\u00f3crates. Quando as coisas correm mal a estes partidos, come\u00e7am a falar de Jos\u00e9 S\u00f3crates. Eu acho absolutamente impressionante que o fa\u00e7am na semana em que lan\u00e7aram esta bomba or\u00e7amental de irresponsabilidade sobre o pa\u00eds de 800 milh\u00f5es de euros de despesa todos os anos\", declarou ontem Pedro Marques, ex-ministro do Planeamento e das Infraestruturas e atual cabe\u00e7a-de-lista do PS \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias, em debate transmitido pela TVI24.\n\nO candidato socialista referia-se ao diploma aprovado na quinta-feira, dia 2 de maio, na Comiss\u00e3o Parlamentar de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, visando a recupera\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o congelado dos professores. Essa iniciativa foi aprovada na especialidade por deputados do PSD, CDS-PP, BE e PCP, ao passo que o PS votou contra tudo, inclusive as propostas (do PSD e do CDS-PP) que impunham determinadas condi\u00e7\u00f5es de \"salvaguarda financeira\" e \"crescimento econ\u00f3mico\" para a concretiza\u00e7\u00e3o dessa medida. Ora, seriam mesmo 800 milh\u00f5es de euros de despesa fixa todos os anos, como afirma Marques? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nImporta come\u00e7ar por ressalvar que o diploma em causa ainda vai ser submetido a uma vota\u00e7\u00e3o final global, entretanto antecipada para amanh\u00e3, sexta-feira, dia 10 de maio (estava inicialmente prevista para o dia 15 de maio). Ou seja, Marques diz que \"lan\u00e7aram esta bomba or\u00e7amental\", mas o facto \u00e9 que se tratou apenas de uma vota\u00e7\u00e3o na especialidade, n\u00e3o definitiva. Ali\u00e1s, tanto o PSD como o CDS-PP j\u00e1 anunciaram que v\u00e3o votar contra o diploma na sexta-feira, a n\u00e3o ser que as suas propostas de introdu\u00e7\u00e3o das referidas condi\u00e7\u00f5es sejam aceites. Em suma, a \"bomba or\u00e7amental\", se existir mesmo, n\u00e3o chegou a ser lan\u00e7ada.\n\nQuanto aos valores, de facto, tanto o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, como o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, t\u00eam apontado nos \u00faltimos dias para uma despesa fixa de 800 milh\u00f5es de euros. Por vezes referindo que esse valor inclui a recupera\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o congelado de outras carreiras especiais da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica (n\u00e3o apenas a dos professores), outras vezes n\u00e3o fazendo essa refer\u00eancia e, como tal, gerando desinforma\u00e7\u00e3o na opini\u00e3o p\u00fablica. Mesmo tomando esse valor como correto, Marques contribuiu para a desinforma\u00e7\u00e3o, na medida em que se referia exclusivamente \u00e0 \"quest\u00e3o dos professores\", apontando um valor que corresponde a uma estimativa de despesa inerente \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o congelado de todas as carreiras especiais da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\nAcresce o problema de este valor ser evocado por Marques precisamente no mesmo dia em que a Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental (UTAO) divulgou uma nova estimativa de que a recupera\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o de todas as carreiras especiais custaria 398 milh\u00f5es de euros l\u00edquidos, pressionando as metas de Bruxelas, mas sem impedir o seu cumprimento.\n\nOs outros candidatos que participaram no debate, nomeadamente Marisa Matias (BE) e Jo\u00e3o Ferreira (CDU) que estavam mesmo ao seu lado, ainda o tentaram corrigir, lembrando que a UTAO tinha avan\u00e7ado com um valor muito inferior aos 800 milh\u00f5es de euros. No entanto, o candidato socialista insistiu na tese de que se tratava de uma \"bomba or\u00e7amental de irresponsabilidade sobre o pa\u00eds de 800 milh\u00f5es de euros de despesa todos os anos\", referindo-se apenas aos professores (o que \u00e9 falso, mesmo tomando como certos os n\u00fameros defendidos pelo ministro das Finan\u00e7as que, por sua vez, insiste em contabilizar a despesa bruta).\n\n\"A avalia\u00e7\u00e3o de impactos efetuada pela UTAO no Anexo 2 deste relat\u00f3rio \u00e0 extens\u00e3o para todas as carreiras especiais do princ\u00edpio de recupera\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o prestado para efeitos de progress\u00f5es remunerat\u00f3rias prev\u00ea uma deteriora\u00e7\u00e3o de 398 milh\u00f5es de euros no saldo or\u00e7amental e no saldo estrutural em ano de cruzeiro, face ao cen\u00e1rio do Programa de Estabilidade/2019\u201323\", indicaram os t\u00e9cnicos do Parlamento no relat\u00f3rio enviado ontem para os deputados da Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as.\n\nA UTAO teve em conta os dados divulgados pelo Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as no dia 3 de maio, relativos \u00e0 despesa bruta, descontando a receita adicional de IRS, os descontos para a Seguran\u00e7a Social, Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es e ADSE, decorrentes da subida dos sal\u00e1rios, para aferir o impacto l\u00edquido da medida. A 3 de maio, o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as indicou, em comunicado, que \"a decis\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica de contabiliza\u00e7\u00e3o retroativa do tempo de servi\u00e7o dos professores de nove anos, quatro meses e dois dias tem um impacto na despesa permanente de 800 milh\u00f5es de euros por ano em ano cruzeiro (considerando o impacto em todas as carreiras similares)\".\n\nDe acordo com os c\u00e1lculos da UTAO, os 804 milh\u00f5es de euros de despesa com o acr\u00e9scimo no valor das remunera\u00e7\u00f5es brutas a pagar aos trabalhadores de todas as carreiras envolvidas, em ano de cruzeiro, correspondem a 567 milh\u00f5es de euros em termos l\u00edquidos. Este valor seria atingido em 2023, tornando-se permanente a partir desse ano. Ou seja, seria o custo que as Finan\u00e7as teriam de suportar com o descongelamento de carreiras com recupera\u00e7\u00e3o integral do tempo de servi\u00e7o - o que, tudo indica, n\u00e3o acontecer\u00e1.", "lang": "pt"}