{"title": "Fact Check. V\u00edrus com 99% de recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser considerado pandemia?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o diz que v\u00edrus com taxa de recupera\u00e7\u00e3o de 99% n\u00e3o \u00e9 considerado pandemia. A informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 verdadeira. Al\u00e9m disso, \u201co n\u00famero \u00e9 apenas uma ...", "author": "observador.pt", "date": "20 Ago 2020, 13:17", "vclaim_id": "vclaim-id-64085", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-virus-com-99-de-recuperacao-nao-pode-ser-considerado-pandemia/", "vclaim": "Uma publica\u00e7\u00e3o viral, que se depreende esteja relacionada com o coronav\u00edrus, come\u00e7ou a ser partilhada no passado dia 13 de agosto. No post lia-se o seguinte: \u201cN\u00e3o sei quem precisa de ouvir isto mas\u2026 um v\u00edrus que tenha uma taxa de recupera\u00e7\u00e3o de 99% n\u00e3o \u00e9 considerado uma pandemia\u201d. Obteve 17,9 mil visualiza\u00e7\u00f5es e 684 partilhas. Trata-se, no entanto, de uma publica\u00e7\u00e3o falsa.\n\nAinda que o texto n\u00e3o especifique o autor, o local, ou a data em que a afirma\u00e7\u00e3o foi proferida, nem t\u00e3o pouco a que v\u00edrus se refere, depreende-se que esteja a referir-se ao v\u00edrus SARS-CoV-2, j\u00e1 que \u00e9 a pandemia que o mundo enfrenta neste momento. N\u00e3o \u00e9, contudo, percet\u00edvel como \u00e9 que o autor chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que a taxa de recupera\u00e7\u00e3o de um v\u00edrus interfira na defini\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de pandemia. Depois, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar, de forma perent\u00f3ria, como o autor da publica\u00e7\u00e3o faz, que a Covid-19 tem uma taxa de recupera\u00e7\u00e3o de 99%. \u201cN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, de forma alguma. Os 99% s\u00e3o uma estimativa do n\u00famero de infe\u00e7\u00f5es identificadas, que s\u00e3o classificadas clinicamente como ligeiras em termos de severidade\u201d, afirmou, ao Observador, o virologista Pedro Simas.\n\nPara ajudar a perceber, basta olhar para as diferentes taxas de recupera\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds: por exemplo, em Portugal a taxa \u00e9 de 73,4%. J\u00e1 nos Estados Unidos da Am\u00e9rica ela \u00e9 de 53,2%. Olhando para os casos globais registados \u2013 aos \u201cclosed cases\u201d, como os classifica o World Meter \u2013 a\u00ed sim, encontramos uma taxa de recupera\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 referida pelo autor da publica\u00e7\u00e3o: 95%. Mas o mundo ainda est\u00e1 em fase de pandemia, logo, esse n\u00famero nunca poder\u00e1 ser final, mas apenas uma estimativa.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio olhar para a liga\u00e7\u00e3o que o autor da publica\u00e7\u00e3o faz entre a taxa de recupera\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o de pandemia. \u201cA defini\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de uma pandemia \u00e9 a seguinte: epidemia que ocorre no mundo inteiro, ou numa vasta regi\u00e3o do mundo, que afecta um grande n\u00famero de pessoas. Ou seja, n\u00e3o faz refer\u00eancia \u00e0 imunidade populacional, ao pr\u00f3prio v\u00edrus ou \u00e0 severidade da doen\u00e7a\u201d, como conclui Pedro Simas. A defini\u00e7\u00e3o de pandemia nada tem a ver com a maior ou menor taxa de recupera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.\n\nUma publica\u00e7\u00e3o viral sugeriu que v\u00edrus com uma taxa de recupera\u00e7\u00e3o de 99% n\u00e3o podem ser considerados uma pandemia. Al\u00e9m de n\u00e3o identificar a fonte, data, local ou autor de tal afirma\u00e7\u00e3o, a publica\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa. Como esclareceu o virologista Pedro Simas ao Observador, a defini\u00e7\u00e3o de pandemia n\u00e3o tem em conta a \u201cimunidade populacional, o pr\u00f3prio v\u00edrus ou a severidade da doen\u00e7a\u201d, mas sim o a amplitude de ocorr\u00eancia geogr\u00e1fica desta. Al\u00e9m disso, a taxa de recupera\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 atual pandemia de coronav\u00edrus \u00e9 apenas uma estimativa e n\u00e3o um valor definitivo.\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}