{"title": "Fact Check. Uso de m\u00e1scaras obrigat\u00f3rio em espa\u00e7os p\u00fablicos \u201cna pr\u00f3xima semana\u201d?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es alertam para esta regra, que \u00e9 falsa. Informa\u00e7\u00e3o foi retirada do contexto de uma reportagem relativa \u00e0 regi\u00e3o da Madeira. A DGS recomenda ...", "author": "observador.pt", "date": "24 Abr 2020, 15:17", "vclaim_id": "vclaim-id-55003", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-uso-de-mascaras-obrigatorio-em-espacos-publicos-na-proxima-semana/", "vclaim": "Primeiro come\u00e7ou a circular como uma not\u00edcia, depois transformou-se numa frase isolada colada num fundo colorido e partilhada de mural em mural e, por \u00faltimo, num print screen (fotografia tirada ao ecr\u00e3 do telem\u00f3vel) de um artigo que at\u00e9 promete um v\u00eddeo. \u201cUso de m\u00e1scaras em espa\u00e7os p\u00fablicos ser\u00e1 obrigat\u00f3rio j\u00e1 na pr\u00f3xima semana\u201d \u00e9 a frase que aparece em todos eles e que tem espalhado, assim, um aviso falso atrav\u00e9s do Facebook.\n\nA informa\u00e7\u00e3o foi retirada do contexto a partir do momento em que deixou de ser partilhada com a reportagem original agregada. Surgiu de uma pe\u00e7a feita pela RTP Madeira a 8 de abril que dizia, efetivamente, que as m\u00e1scaras passariam a ser obrigat\u00f3rias em espa\u00e7os p\u00fablicos. Contudo, essas indica\u00e7\u00f5es diziam apenas respeito \u00e0 Madeira e n\u00e3o ao resto do pa\u00eds. No v\u00eddeo, Pedro Ramos, secret\u00e1rio regional da sa\u00fade, explicava que seriam distribu\u00eddas \u201cduas m\u00e1scaras por domic\u00edlio\u201d atrav\u00e9s dos correios.\n\nAs medidas estavam prontas para ser implementadas na semana de 13 de abril. Essa \u00e9 a tal \u201cpr\u00f3xima semana\u201d \u00e0 qual a frase que circula atualmente faz refer\u00eancia. \u201cEsperamos no dia 14 ou 15 [de abril] termos j\u00e1 250 mil m\u00e1scaras destas, para serem distribu\u00eddas pela popula\u00e7\u00e3o\u201d, dizia Pedro Ramos em videoconfer\u00eancia. Estamos a 22 de abril, esses dias j\u00e1 passaram, mas a aus\u00eancia de detalhes na publica\u00e7\u00e3o que circula no Facebook leva a que ela continue a multiplicar-se.\n\nPor\u00e9m, no dia 16, Miguel Albuquerque, presidente do Governo Regional da Madeira, admitia que o uso de m\u00e1scaras pela generalidade da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria obrigat\u00f3rio, uma vez que isso teria de levar a \u201cnova legisla\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nNessa altura, Miguel Albuquerque falava dessa obrigatoriedade apenas \u201cno exerc\u00edcio de determinadas fun\u00e7\u00f5es\u201d, decis\u00e3o que seria confirmada dias depois. Assim, desde a meia-noite desta quarta-feira, 22 de abril, a m\u00e1scara passou a ser obrigat\u00f3ria \u201cpara os profissionais e pessoal de todas as atividades com contacto com o p\u00fablico\u201d. Para a restante popula\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o continua a ser recomendada, mas apenas isso.\n\nNeste momento, a Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade j\u00e1 incentiva os portugueses a protegerem a cara com uma m\u00e1scara social ou cir\u00fargica, dependendo do grupo a que cada um pertence, sobretudo em espa\u00e7os fechados, embora durante muito tempo tenha defendido que usar uma m\u00e1scara dava \u201cuma falsa sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\u201d.\n\nApesar de n\u00e3o haver uma obrigatoriedade generalizada ou uma puni\u00e7\u00e3o decretada pelo governo para quem n\u00e3o use m\u00e1scara, algumas entidades, como os bancos, j\u00e1 est\u00e3o a criar as pr\u00f3prias regras. No Millennium BCP, por exemplo, a partir do in\u00edcio da pr\u00f3xima semana \u201ctodos os clientes devem usar m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria sempre que tencionem aceder ao interior de uma sucursal do banco\u201d. O mesmo decidiu o Santander, exigindo que todos estejam devidamente protegidos a partir de 27 de abril, estando a Caixa Geral de Dep\u00f3sitos a ponderar um cen\u00e1rio id\u00eantico.\n\nApesar das orienta\u00e7\u00f5es que podem ser utilizadas pelas empresas privadas, a verdade \u00e9 que o Estado ainda n\u00e3o ordenou o uso de m\u00e1scaras para a popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 infetada com Covid-19 ou lide diariamente com infetados, como os profissionais de sa\u00fade. Portanto, esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nN\u00e3o h\u00e1 nenhuma diretiva que obrigue as pessoas a usar m\u00e1scara em espa\u00e7os p\u00fablicos, embora seja essa a recomenda\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade. Informa\u00e7\u00e3o foi retirada do contexto e surgiu de uma reportagem emitida a 8 de abril que dava conta da obrigatoriedade para toda a popula\u00e7\u00e3o da Madeira, e n\u00e3o do resto do Pa\u00eds. Entretanto, tamb\u00e9m essa decis\u00e3o foi retificada e aplicou-se apenas a profissionais que trabalhem em \u00e1reas nas quais existe contacto com o p\u00fablico. Ainda assim, j\u00e1 h\u00e1 entidades privadas a definirem as suas medidas.\n\nNo Santander e no Millennium BCP ningu\u00e9m vai entrar sem m\u00e1scara a partir de 27 de abril, mas a medida diz respeito a uma decis\u00e3o tomada por duas empresas privadas e n\u00e3o corresponde a nenhuma obrigatoriedade por parte das autoridade de sa\u00fade.\n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Facebook, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}