{"title": "Offener Brief an Robert Habeck enth\u00e4lt zahlreiche falsche Politikerzitate", "subtitle": "In Sozialen Netzwerken kursiert ein offener Brief an den Gr\u00fcnen-Vorsitzenden Robert Habeck, der 21 angebliche Zitate und eine Tatsachenbehauptung enth\u00e4lt. Elf davon sind falsch, zwei unbelegt und ein Zitat ist aus dem Kontext gerissen.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-09-30T15:52:09+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39633", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/politik/2019/09/30/offener-brief-an-robert-habeck-enthaelt-zahlreiche-falsche-politikerzitate/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Von 21 Zitaten sind elf falsch, zwei unbelegt, und ein Zitat ist aus dem Kontext gerissen. Die Behauptung \u00fcber die \u00c4nderung der Eidesformel stimmt.\n\nIn der Vergangenheit haben wir bereits in zahlreichen Artikeln \u00fcber frei erfundene oder aus dem Kontext gerissene Zitate von Politikern berichtet. Besonders h\u00e4ufig waren es Politiker der Gr\u00fcnen, die im Netz mit falschen Zitaten verleumdet wurden. Unter einem Faktencheck von uns zu diesem Thema kommentierte ein Leser Ende Juli auf unserer Webseite: \u201eHier braucht es leider schon ein Update: aktuell ist eine erweiterte Liste im Umlauf\u201c. Er verwies auf einen Artikel des Blogs \u201eRettet Deutschland\u201c.\n\nDer Artikel enth\u00e4lt einen offenen Brief an den Gr\u00fcnen-Chef Robert Habeck. Tats\u00e4chlich wird dieser aktuell zahlreich im Internet weiterverbreitet. Am selben Tag wie der Blog \u201eRettet Deutschland\u201c ver\u00f6ffentlichte auch die Webseite PI-News einen Artikel mit demselben Wortlaut. Laut dem Analysetool Crowdtangle wurde der \u201eRettet Deutschland\u201c-Artikel 20 Mal bei Facebook geteilt.\n\nDer PI-News-Artikel wurde mehr als 2.700 Mal bei Facebook geteilt und von 27 Facebook-Seiten oder Gruppen weiterverbreitet. Darunter mehrere Orts- und Kreisverbandsseiten der AfD, wie der Kreisverband Werra-Mei\u00dfner, der Ortsverband Altkreis Melsungen, der Ortsverband Hechingen, der Kreisverband Mittelsachsen, der Kreisverband Neum\u00fcnster, der Kreisverband Peine und die AfD Bad Langensalza. Au\u00dferdem wird der Text von privaten Nutzern in Sozialen Netzwerken wie Reddit und Facebook geteilt.\n\nWir haben die 21 aufgef\u00fchrten Zitate und eine Tatsachenbehauptung aus dem offenen Brief gepr\u00fcft. Viele davon haben wir bereits in der Vergangenheit nachverfolgt.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nRichtiges Zitat von \u00c7igdem Akkaya, ehemalige stellvertretende Direktorin des Essener Zentrums f\u00fcr T\u00fcrkeistudien:\n\nDieses Zitat haben wir bereits im Januar 2019 in einem Faktencheck gepr\u00fcft. \u00c7igdem Akkaya hat den Satz nach eigenen Angaben so gesagt. Auf Nachfrage von CORRECTIV erkl\u00e4rte \u00c7igdem Akkaya im Januar 2019 den Hintergrund dieses Satzes in einer E-Mail: \u201eDieses Zitat stammt aus einem Interview mit WAZ gegen Ende 90er-Jahre aus Anlass der Novelle des Einb\u00fcrgerungsgesetzes. Es war aber leider ein ungl\u00fcckliches Interview, da ich mich nicht gut und pr\u00e4zise ausdr\u00fccken konnte, und ich leider aus zeitlichen Gr\u00fcnden nicht darauf bestand, das Interview vor dem Druck zu sehen, da es f\u00fcr den Journalisten sehr eilig war. Somit blieb eine Menge Raum f\u00fcr Missinterpretationen.\u201c\n\nSie betonte: \u201eEs ist klar, dass es von meiner Seite aus nicht so gemeint sein kann, wie es f\u00fcr viele, vor allem f\u00fcr rechte Szene [sic!] als eine \u2018Deutschlandseroberungserkl\u00e4rung durch eine Zugewanderte\u2019 verstanden wird. Ich hatte mit illusionierten \u2018Leuten\u2019 eigentlich die Rechtsradikalen und deren ber\u00fchmten Spruch \u2018Deutschland geh\u00f6rt den Deutschen\u2019 gemeint. Zur Pr\u00e4zisierung h\u00e4tte ich das Wort \u2018nur\u2019 (\u2018Deutschland geh\u00f6rt nur den Deutschen\u2019) ausw\u00e4hlen und betonen m\u00fcssen, was mir aber im Nachhinein auffiel.\u201c\n\nFazit: Richtig. \u00c7igdem Akkaya hat den Satz nach eigenen Angaben in einem Interview Ende der 90er-Jahre so gesagt. Allerdings f\u00fchlt sie sich falsch verstanden und betont, dass sie meinte, Rechtsradikale m\u00fcssten sich von der Illusion verabschieden, Deutschland geh\u00f6re nur den Deutschen.\n\nAuf Nachfrage von CORRECTIV teilte einer der Sprecher von Margarete Bause am 23. September 2019 per E-Mail mit: \u201eDas von Ihnen angef\u00fchrte Zitat ist frei erfunden \u2013 bereitet uns aber nichtsdestoweniger wiederkehrende Probleme.\u201c \u00d6ffentlich habe Margarete Bause erstmalig im August 2018 in einem Facebook-Beitrag darauf aufmerksam gemacht, dass das Zitat falsch sei. Geholfen habe das allerdings \u201enur tempor\u00e4r\u201c.\n\n\u201eErst k\u00fcrzlich erlebte es u.a. nach einer Verbreitung \u00fcber die rechtsextreme Webseite PI-News ein \u2018Revival\u2019\u201c, so der Sprecher. Margarete Bause hat 2018 Strafanzeige gegen einen mutma\u00dflichen Urheber des Falschzitats gestellt. \u201eEin Fortgang des Verfahrens ist mir bisher leider nicht bekannt\u201c, schreibt ihr Sprecher. Im August 2014 berichtete der Bayerische Rundfunk \u00fcber das falsche Zitat. Der Artikel ist mittlerweile offline, aber noch in einer archivierten Version zu lesen.\n\nWir konnten bei unseren Recherchen unter anderem im Google-News-Archiv ebenfalls keine Belege finden, dass Bause diesen Satz gesagt hat.\n\nDas Zitat ist frei erfunden. Wir haben dar\u00fcber bereits in zwei Faktenchecks im Oktober 2018 und im Mai 2019 berichtet.\n\nAuch dieses angebliche Zitat wird schon l\u00e4nger verbreitet. Im Jahr 2015 hatte die Politikerin Erika Steinbach (zu diesem Zeitpunkt CDU) die Aussage bei Twitter verbreitet. Eine Quelle oder einen Beleg nannte sie nicht. Dar\u00fcber berichteten auch Focus und Der Westen im Jahr 2015. Wir haben bereits im Januar 2019 einen Faktencheck dazu ver\u00f6ffentlicht.\n\nFazit: Unbelegt. Nach unseren Recherchen gibt es keinen Beleg f\u00fcr dieses Zitat.\n\nMit diesem Satz wird die Gr\u00fcnen-Politikerin Nargess Eskandari-Gr\u00fcnberg in einem zw\u00f6lf Jahre alten Artikel der Frankfurter Rundschau zitiert. Darin berichtet die Autorin des Artikels, dass diese Aussage von Eskandari-Gr\u00fcnberg im November 2007 in einer Sitzung des Bildungs- und Integrationsausschusses in Frankfurt gefallen sei. Damit habe die damalige Stadtverordnete auf einen B\u00fcrger reagiert, \u201eder sich in der Sitzung zum geplanten Moscheebau in Hausen ge\u00e4u\u00dfert und die Zahl von Migrantenkindern an Schulen des Stadtteils kritisiert hatte\u201c. Ihre Aussage sei laut Frankfurter Rundschau anschlie\u00dfend unter anderem durch \u201eVertreter der B\u00fcrgerinitiative gegen den Moschee-Bau\u201c kritisiert worden. Die Politikerin habe auf die Kritik wiederum mit folgendem Satz reagiert: \u201eIch wollte damit zum Ausdruck bringen wollen, dass Einwanderer zu Frankfurt geh\u00f6ren.\u201c Das haben wir bereits im Mai 2019 in einem Faktencheck thematisiert.\n\nDer Satz stammt nicht von Joschka Fischer, sondern ist eine Einordnung der Journalistin Mariam Lau. Wir haben dar\u00fcber bereits in einem Faktencheck im Januar 2019 berichtet.\n\nIn dem offenen Brief wird f\u00fcr dieses angebliche Zitat keine Quelle genannt. Wer im Internet nach dem Satz sucht, st\u00f6\u00dft immer wieder auf folgende Quellenangabe: Pflasterstrand, 1982. Unter anderem bei Wikiquote.\n\nWir haben im Duisburger Archiv f\u00fcr alternatives Schrifttum die Ausgaben der Frankfurter Zeitschrift Pflasterstrand aus dem Jahr 1982 \u00fcberpr\u00fcft. Tats\u00e4chlich schrieb Fischer den Satz in der 133. Ausgabe von Pflasterstrand im Jahr 1982 in einem Beitrag mit der \u00dcberschrift \u201eEin Deutscher auf gro\u00dfer Feindfahrt \u2013 Eine Antipolemik zu Karl Heinz Bohrer\u201c auf Seite 12-14.\n\nFischer schrieb diesen Satz im Kontext seiner Feststellung, kein anderes Volk Europas habe auf \u201ediesem Kontinent in der Moderne einen rassistischen Vernichtungskrieg gef\u00fchrt [\u2026], keines solche Verbrechen begangen, wie das deutsche in den Jahren zwischen 1933 und 1945.\u201c\n\nIn dem \u00f6ffentlichen Brief taucht dieses angebliche Zitat zweimal auf. Einmal wird es in der Liste Joschka Fischer zugeschrieben, einmal J\u00fcrgen Trittin.\n\nSchon in der Vergangenheit wurde dieses Zitat f\u00e4lschlicherweise J\u00fcrgen Trittin in den Mund gelegt. Demnach sollte Trittin den Satz angeblich in einem Interview mit der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung am 2. Januar 2005 gesagt haben. Nur: Ein solches Interview hat nie stattgefunden. Dar\u00fcber haben wir in zwei Faktenchecks im Januar 2019 und in einem Faktencheck im Juni 2019 berichtet.\n\nDaf\u00fcr, dass die Aussage angeblich von Joschka Fischer stammt, wird keine Quelle genannt. Wir konnten bei unseren Recherchen unter anderem im Google-News-Archiv keine Belege finden, dass er diesen Satz gesagt hat.\n\nAuch \u00fcber dieses angebliche Zitat haben wir im Januar 2019 in einem Faktencheck berichtet. Wer im Internet nach Quellen f\u00fcr das Zitat sucht, st\u00f6\u00dft auf einen Artikel des Spiegel aus dem Jahr 1990. Dort steht: \u201eLieber als ein wiedervereinigtes Deutschland s\u00e4hen linke Gr\u00fcnen-Abgeordnete wie Siggi Frie\u00df offenbar gar kein Deutschland: \u2018Das Beste w\u00e4re f\u00fcr Europa\u2019, zitierte sie vor dem Bundestag ein Kabarettistenwort, \u2018wenn Frankreich bis an die Elbe reicht und Polen direkt an Frankreich grenzt.\u2019 \u201c\n\nIm Plenarprotokoll des Deutschen Bundestages vom 5. September 1989 kann man auf Seite 11758 nachlesen, was Frie\u00df genau gesagt hat. Im Spiegel ist der Zusammenhang nur unvollst\u00e4ndig wiedergegeben. Dem Protokoll zufolge sagte Frie\u00df: \u201eWir fordern erstens die konsequente Absage an jegliche Gro\u00dfmachtsbestrebungen, zweitens die Anerkennung der DDR und der DDR-Staatsb\u00fcrgerschaft und drittens eine grunds\u00e4tzlich andere Politik f\u00fcr Immigrantinnen bzw. Immigranten und Fl\u00fcchtlinge, um in Zukunft das zu verhindern, was derzeit noch Wahres in dem Zitat von Wolfgang Neuss steckt, den ich zum Schlu\u00df zitieren will:\n\nEs l\u00e4\u00dft mich nicht ruhen: Wie kann ich wirklich was f\u00fcr Europa tun?\n\nUnd wenn Du mich einen Landesverr\u00e4ter nennst \u2014 das Beste w\u00e4re f\u00fcr Europa, wenn Frankreich bis an die Elbe reicht und Polen direkt an Frankreich grenzt.\u201c\n\nFazit: Frie\u00df zitierte 1989 ein Zitat des deutschen Kabarettisten Wolfgang Neuss und bezeichnete einen Teil davon als etwas \u201eWahres\u201c, das es in Zukunft zu verhindern gelte.\n\nDen Hintergrund dieses Zitats haben wir in einem Faktencheck im Juni 2019 recherchiert. Katrin G\u00f6ring-Eckardt sagte den Satz in einem Interview in der RBB-Radio-Eins-Sendung \u201eDer Kandidatencheck\u201c am 18. September 2017. Online kann man das Radiointerview nachh\u00f6ren. Ab Minute 9:55 sagt Katrin G\u00f6ring-Eckardt den zitierten Satz.\n\nAuf eine Presseanfrage von CORRECTIV teilte der Pressesprecher der Gr\u00fcnen im Bundestag uns in einer E-Mail am 19. September 2019 mit: \u201eDieses Zitat ist falsch. Frau G\u00f6ring-Eckardt hat sich erfolgreich juristisch gegen die Verbreitung gewehrt.\u201c\n\nTats\u00e4chlich best\u00e4tigte das Landgericht Hamburg eine einstweilige Verf\u00fcgung gegen das Verbreiten des Zitates am 22. September 2017. Dar\u00fcber berichteten an dem Tag auch mehrere Medien. Das Westfalen-Blatt titelte: \u201eGericht verbietet der AfD Verbreitung von angeblichem Gr\u00fcnen-Zitat\u201c. Der Bayerische Rundfunk erg\u00e4nzte einen Artikel mit einem Update zum Urteil.\n\nAuf eine Presseanfrage von CORRECTIV verwies der Pressesprecher der Gr\u00fcnen im Bundestag uns in einer E-Mail am 19. September 2019 auf ein Youtube-Video des offiziellen Kanals der Gr\u00fcnen. Dort sagt Katrin G\u00f6ring-Eckardt den zitierten Satz ab Minute 9:30. Auch Spiegel Online berichtete im November 2015 \u00fcber den Satz, der auf einem Parteitag der Gr\u00fcnen fiel.\n\nDas Zitat stammt aus einem Buch Robert Habecks. Den Hintergrund haben wir in einem Faktencheck im Juni 2019 recherchiert.\n\nDen Hintergrund dieses Zitats haben wir in einem Faktencheck im Januar 2019 recherchiert. Es ist frei erfunden. Eine Gr\u00fcnen-Politikerin mit dem Namen \u201ePetra Klamm-Rothberger\u201c gibt es nicht. Das Foto stammt aus einer frei zug\u00e4nglichen Bilddatenbank. Die Falschmeldung entstammt einem Projekt der Satiresendung \u201eBohemian Browser Ballett\u201d.\n\nDas Zitat ist frei erfunden. Den Hintergrund haben wir in einem Faktencheck im Januar 2019 recherchiert.\n\nDen Hintergrund dieses Zitats haben wir in einem Faktencheck im M\u00e4rz 2019 recherchiert. Es gibt keine Quelle oder Belege daf\u00fcr, dass \u00d6zo\u011fuz die Aussage so getroffen hat.\n\nAuf seiner eigenen Webseite wiederholt Cem \u00d6zdemir das Zitat und schreibt dazu: \u201eDer skandalisierte Satz ist \u00fcbrigens verk\u00fcrzt und aus dem Zusammenhang gerissen \u2013 aber sonst w\u00e4re er auch noch unspektakul\u00e4rer, als er ohnehin schon ist.\u201c\n\nAuf eine Presseanfrage von CORRECTIV antwortete eine Pressesprecherin von Claudia Roth uns in einer E-Mail am 19. September 2019: \u201eDas Zitat ist frei erfunden. Und wir sind bisher nicht juristisch dagegen vorgegangen (schlicht, weil wir uns davon wenig Erfolg versprechen).\u201c Auch unsere Recherche lieferte keine Hinweise auf ein solches Zitat von Claudi Roth. Quellen f\u00fcr das angebliche Zitat werden im offenen Brief nicht genannt.\n\nDen Hintergrund dieses Zitats haben wir in einem Faktencheck im Januar 2019 recherchiert. Der Satz stammt nicht von Claudia Roth, sondern von dem Welt-Redakteur Heimo Schwilk.\n\nDen Hintergrund dieses Zitats haben wir in einem Faktencheck im Januar 2019 recherchiert. Nach Recherchen der Braunschweiger Zeitung ist es frei erfunden.\n\nDas Zitat ist frei erfunden. Den Hintergrund haben wir in einem Faktencheck im M\u00e4rz 2019 recherchiert.\n\nJa, Arif \u00dcnal (Gr\u00fcne) bef\u00fcrwortete im NRW-Landtag eine \u00c4nderung der Eidesformel\n\nIm dem verbreiteten offenen Brief hei\u00dft es au\u00dferdem: \u201eDie Abschaffung der Eidesformel \u2018Zum Wohle des deutschen Volkes\u2019 wird im NRW-Landtag einstimmig beschlossen. \u00dcnal war der Antragsteller.\u201c\n\nTats\u00e4chlich sprach sich Arif \u00dcnal als Abgeordneter der Gr\u00fcnen am 9. Juni 2010 im NRW- Landtag f\u00fcr die \u00c4nderung der damaligen Eidesformel aus. Laut Protokoll sagte er: \u201eAber nach der bisherigen Fassung der Erkl\u00e4rung des \u00a7 2 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung haben wir uns eben verpflichtet, uns dem Wohle des deutschen Volkes zu widmen. Dieser Wortlaut spiegelt allerdings nicht die Lebensrealit\u00e4t in NRW mit 2 Millionen Menschen wider, die keinen deutschen Pass haben.\u201c\n\nGe\u00e4ndert wurde die Eidesformel in NRW nach mehrj\u00e4hriger Beratung aber erst 2016. Auf der Webseite der Parlamentsdatenbank steht: \u201eDer Antrag \u2013 Drucksache 16/13553 \u2013 wurde einstimmig angenommen.\u201c Die Eidesformel lautet nun: \u201eDie Mitglieder des Landtags von Nordrhein-Westfalen bezeugen vor dem Lande, dass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des Landes Nordrhein-Westfalen widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, die \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach bestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in der Gerechtigkeit gegen\u00fcber jedem Menschen dem Frieden dienen werden.\u201c\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\n\nUpdate, 1. Oktober 2019: Wir konnten nach Ver\u00f6ffentlichung unseres Faktenchecks im Duisburger Archiv f\u00fcr alternatives Schrifttum einen Beleg f\u00fcr Joschka Fischers Zitat \u201eDeutsche Helden m\u00fcsste die Welt, tollw\u00fctigen Hunden gleich, einfach totschlagen\u201c finden. Wir haben die entsprechende Stelle im Text aktualisiert und im Teaser, in der Zwischen\u00fcberschrift und im Fazit die Bewertung von unbelegt zu richtig ge\u00e4ndert.", "lang": "de"}