{"title": "Nein, das Frontex-Video zeigt nicht, wie die Menschen von der \u201eSea-Watch 3\u201c in Seenot gerieten", "subtitle": "Ein Video der Grenzschutzagentur Frontex soll zeigen, dass die Menschen, die von der \u201eSea-Watch 3\u201c auf dem Mittelmeer an Bord genommen wurden, vorher aus einem gr\u00f6\u00dferen Schiff in ein kleines Boot umgestiegen sind. Das Video zeigt aber einen anderen Fall.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-07-31T08:42:30+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18497", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/07/31/nein-das-frontex-video-zeigt-nicht-wie-die-menschen-von-der-sea-watch-3-in-seenot-gerieten/", "vclaim": "Falsch. Das Frontex-Video zeigt nicht die Menschen, die von der \u201eSea-Watch 3\u201c an Bord genommen wurden.\n\nEin Video auf Youtube, das am 9. Juli 2019 ver\u00f6ffentlicht und innerhalb von zwei Wochen mehr als 10.000 Mal angesehen wurde, soll angeblich zeigen, wie die Fl\u00fcchtlinge und Migranten von der \u201eSea-Watch 3\u201c in Seenot gerieten. Das Video tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eFrontex Drohne beweist, wie die Carola Rakete Seenot Fl\u00fcchtlinge in Seenot gerieten\u201c. Im Text darunter steht: \u201eEin Originalvideo der europ\u00e4ischen Grenzschutzagentur FRONTEX vom 22.6.2019 zeigt, wie die Menschenschlepper Carola Rakete heute vorgehen. (\u2026) Die Schlepper deutsche Schlepperin Carola Rakete wurden vor der K\u00fcste der italienischen Insel Lampedusa gestellt und verhaftet.\u201c Auf Facebook wurde das Youtube-Video rund 600 Mal geteilt.\n\nCORRECTIV hat den Hintergrund des Videos bereits in einem fr\u00fcheren Faktencheck gepr\u00fcft. Es stammt von Frontex. Schon das Datum \u2013 22. Juni \u2013 deutet aber darauf hin, dass es sich bei den Menschen darin nicht um die Migranten und Fl\u00fcchtlinge von der \u201eSea-Watch 3\u201c handeln kann. Denn Sea-Watch meldete bereits am 12. Juni via Twitter die Bergung von 52 Menschen aus einem Boot \u201e47 Meilen vor Zawiya, Libyen\u201c.\n\nAnschlie\u00dfend war das Schiff bis zum Einlaufen auf Lampedusa am 29. Juni auf dem Mittelmeer unterwegs und wartete vergeblich auf eine Erlaubnis, einen Hafen in Italien anzulaufen. Kapit\u00e4nin Carola Rackete wurde von der italienischen Polizei verhaftet, inzwischen ist sie jedoch wieder frei.\n\nDas Drohnenvideo wurde erst am 22. Juni von Frontex auf Twitter hochgeladen. Es zeigt ein Fischerboot, das ein kleineres Boot hinter sich herzieht. Als es stoppt, steigen aus seinem Bauch Menschen in das kleine Boot um, anschlie\u00dfend f\u00e4hrt das Fischerboot weg. Dazu schrieb die Grenzschutzagentur, das kleine Boot sei in \u201eitalienischen Gew\u00e4ssern\u201c aufgefunden worden. Auch auf Youtube ist das Video auf dem offiziellen Kanal von Frontex zu finden.\n\nEin Sprecher der Grenzschutzagentur, Krzysztof Borowski, best\u00e4tigte CORRECTIV bereits im Juni auf Nachfrage per E-Mail, das Fischerboot sei vermutlich in Libyen gestartet und in Richtung der italienischen Insel Lampedusa unterwegs gewesen. Die Menschen in dem kleinen Holzboot seien in italienischen Gew\u00e4ssern von den Beh\u00f6rden aufgegriffen und sicher nach Lampedusa gebracht worden. Die mutma\u00dflichen Schmuggler seien verhaftet worden.\n\nInzwischen wurde das Video von Youtube entfernt, mit der Begr\u00fcndung, es versto\u00dfe gegen die Richtlinien zu Hassreden.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}