{"title": "Arsyetimi 'Me Kos' i komun\u00ebs s\u00eb Gjilanit p\u00ebr grev\u00ebn n\u00eb arsim", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11957", "url": "https://kallxo.com/krypometer/arsyetimi-me-kos-i-komunes-se-gjilanit-per-greven-ne-arsim/", "vclaim": "\u201cJo n\u00eb asnj\u00eb m\u00ebnyr\u00eb nuk do t\u00eb ket\u00eb asnj\u00eb suspendim sepse \u00ebsht\u00eb nj\u00eb l\u00ebshim i vog\u00ebl dhe nuk ka t\u00eb b\u00ebj\u00eb me ndonj\u00eb gj\u00eb t\u00eb madhe. Ne edhe sot e kemi vler\u00ebsuar gjendjen e grev\u00ebs dhe ata do t\u00eb vazhdojn\u00eb t\u00eb punojn\u00eb\u201d, tha Haziri p\u00ebr KALLXO.com", "lang": "sq"}