{"title": "\u00c9 #FAKE tabela com dados de mortalidade de janeiro a mar\u00e7o do DataSUS comparando doen\u00e7as \u00e0 Covid-19", "subtitle": "Imagem falsa mostra n\u00fameros de mortes ocorridas entre janeiro e mar\u00e7o de 2020, mas sistema do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade s\u00f3 tem dados de mortalidade atualizados at\u00e9 2018. Al\u00e9m disso, compara\u00e7\u00e3o feita n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel, informa o \u00f3rg\u00e3o.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-04-16T16:58:03.562Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83460", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/04/16/e-fake-tabela-com-dados-de-mortalidade-de-janeiro-a-marco-do-datasus-comparando-doencas-a-covid-19.ghtml", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma tabela com n\u00fameros de mortes entre janeiro e mar\u00e7o de 2020 atribu\u00eddos ao sistema DataSUS, mantido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \u00c9 #FAKE.\n\nA imagem falsa mostra n\u00fameros de mortes por Covid-19 e tamb\u00e9m por outras causas, como doen\u00e7as card\u00edacas, cerebrovasculares, viol\u00eancia, tr\u00e2nsito, entre outras.\n\nDe acordo com a tabela, as mortes foram retiradas do \"PORTAL DATA-SUS\" e s\u00e3o relativas aos meses de janeiro a mar\u00e7o de 2020. J\u00e1 as por Covid-19, segundo o texto, s\u00e3o as dispon\u00edveis at\u00e9 10 de abril de 2020.\n\nOs n\u00fameros s\u00e3o todos falsos.\n\nIsso porque os dados mais recentes de causas de mortalidade dispon\u00edveis no DataSUS s\u00e3o relativos ao ano de 2018. Em nota, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informa que a tabela \"n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade\", pois \"os dados de \u00f3bitos s\u00e3o notificados ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Mortalidade (SIM) e s\u00e3o fechados a cada dois anos\".\n\nO n\u00famero de mortes por Covid-19 tamb\u00e9m est\u00e1 errado. At\u00e9 o dia 10 de abril, 1.074 pessoas tinham morrido em fun\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.\n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tamb\u00e9m afirma que a compara\u00e7\u00e3o entre as causas de morte feita na tabela \u00e9 incorreta.\n\n\"Cabe explicar que \u00e9 equivocado o tipo de compara\u00e7\u00e3o entre as causas de \u00f3bitos apresentado pela tal postagem. Isso porque pacientes que vieram a \u00f3bito poderiam ter mais de uma comorbidade. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19, v\u00e1rias s\u00e3o as comorbidades associadas nos casos dos pacientes que vieram a \u00f3bito. Desta maneira, fazer tal comparativo torna-se invi\u00e1vel\", explica o \u00f3rg\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, a primeira morte pelo novo coronav\u00edrus no Brasil s\u00f3 ocorreu no dia 17 de mar\u00e7o. E a curva de \u00f3bitos ainda est\u00e1 crescente \u2013 o que a faz a compara\u00e7\u00e3o ainda mais sem sentido.\n\nV\u00eddeo: Veja como identificar uma mensagem falsa", "lang": "pt"}