{"title": "Fake-Berichterstattung \u00fcber Gefl\u00fcchtete? Die Behauptungen zu diesen Bildern sind unbelegt oder falsch", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2019-12-18T15:19:49+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28516", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/12/18/fake-berichterstattung-ueber-gefluechtete-die-behauptungen-zu-diesen-bildern-sind-unbelegt-oder-falsch/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils falsch: Die Bilder aus dem Facebook-Post tauchen nach unseren Recherchen nicht in deutschen Medienberichten auf. Ihr Kontext wird falsch dargestellt.\n\nEin Nutzer teilte am 26. Oktober eine Grafik mit vier Bildergruppen. Sein Kommentar dazu: \u201eMacht mal die Augen auf, das sind die Praktiken linker Journalisten\u201c. Die einzelnen Bilder sollen unter anderem Fl\u00fcchtlinge zeigen. Sie sind mit weiteren Kommentaren versehen und kursieren schon seit Jahren im Internet. Wir haben die Urspr\u00fcnge und Hintergr\u00fcnde zusammengetragen.\n\n1. Bild: \u201eAlle drohen zu ertrinken, bis auf einen. [\u2026] \u201c\n\nDieses Bild taucht immer wieder im Zusammenhang mit Fl\u00fcchtlingen auf \u2013 es soll belegen, dass Bilder von Menschen in Seenot gestellt seien. Die Behauptung ist, dass der Mann, auf den der rote Pfeil zeigt, im Wasser stehe, und dass \u201eL\u00fcgenmedien\u201c nur den Ausschnitt zeigen, in dem der Mann nicht zu sehen ist.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nDer \u00f6sterreichische Faktencheck-Verein Mimikama hat das Bild bereits im Februar 2016 und erneut im Juli 2019 analysiert. Auch CORRECTIV hat im August 2019 einen Faktencheck dazu ver\u00f6ffentlicht. Es gibt ein Video der t\u00fcrkischen K\u00fcstenwache von den Menschen im Wasser. Unser Fazit: \u201eTeilweise falsch. Der Vorfall ereignete sich im offenen Meer, nicht in knietiefem Wasser. Es kann nicht gekl\u00e4rt werden, warum es so wirkt, als st\u00fcnde der Mann \u2013 m\u00f6glich ist eine optische T\u00e4uschung.\u201c\n\nDass Medien nur einen Teil des Bildes in ihrer Berichterstattung nutzten, konnten wir nicht belegen. Eine Bildersuche nach dem Ausschnitt auf deutschen Webseiten brachte keine relevanten Ergebnisse.\n\n2. Collage: \u201eARD / ZDF Nachrichten \u2013 Ungarn Polizist verpr\u00fcgelt hilflosen Fl\u00fcchtling\u201c und \u201eOriginal Bild \u2013 Polizist kommt seinen Kollegen zu Hilfe\u201c\n\nZu dieser Behauptung gibt es zwei Bilder. Im oberen sieht man einen Mann in Uniform und Schutzhelm, der seinen Schlagstock gegen einen scheinbar strauchelnden Mann richtet. In der unteren H\u00e4lfte sieht man, dass der strauchelnde Mann tats\u00e4chlich einen weiteren Mann in Uniform zu Boden dr\u00fcckt.\n\nDieses Bild ist echt, es stammt aber nicht aus Ungarn, sondern aus Israel.\n\nDer Blog Bildmanipulation schrieb im Januar 2018, das Bild stamme von der Nachrichtenagentur Associated Press (AP) von November 2005 und sei im Dorf Abud in der N\u00e4he von Ramallah aufgenommen worden. Tats\u00e4chlich findet man mit diesen Orts- und Zeitangaben das Bild in der AP-Datenbank.\n\nAuf der Uniform des Mannes, der rechts im Bild ist, ist ein Emblem zu erkennen. Wir baten Kollegen der israelischen Faktencheck-Organisation The Whistle um Hilfe. Sie fanden heraus, dass es sich um ein Abzeichen auf den Uniformen der israelischen Grenzpolizei handelt.\n\nDas Bild wird in dem Facebook-Beitrag also in einen falschen Kontext gesetzt. Einen Hinweis darauf, dass ARD und ZDF es in ihrer Berichterstattung benutzt haben, konnten wir nicht finden. Bildersuchen mit dem oberen Bildausschnitt brachten kein relevantes Ergebnis (ARD, ZDF).\n\n3. Collage: \u201eVom Westen finanzierte Wei\u00dfhelme retten gleiches M\u00e4dchen an drei verschiedenen Orten\u201c\n\nDie Behauptung ist falsch. Sie bezieht sich darauf, dass es drei Fotos von demselben M\u00e4dchen in derselben Kleidung gibt, die sie auf den Armen von drei unterschiedlichen M\u00e4nnern zeigen.\n\nCORRECTIV hat im Februar 2018 einen Faktencheck \u00fcber die Bilder ver\u00f6ffentlicht. Wir fanden ein Video, das die Szene zeigt, der TV-Sender Sky News hatte es im August 2016 in Aleppo aufgenommen. Darin sind sowohl das M\u00e4dchen als auch zwei der M\u00e4nner von den Fotos zu sehen (im karierten Hemd und in gelber Kleidung).\n\nUnterst\u00fctzen Sie unabh\u00e4ngigen Journalismus!\n\n Unser Ziel ist eine aufgekl\u00e4rte Gesellschaft. Denn nur gut informierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen auf demokratischem Weg Probleme l\u00f6sen und Verbesserungen herbeif\u00fchren. Jetzt spenden!\n\nAuf einem Bild der Nachrichtenagentur AFP ist der Mann im grauen T-Shirt zu sehen, er tr\u00e4gt deutlich das blau-gelbe Abzeichen der Wei\u00dfhelme. Er ist gerade dabei, das M\u00e4dchen dem Helfer im karierten Hemd zu \u00fcbergeben.\n\nDie Bilder wurden also alle am selben Ort aufgenommen. Hinweise darauf, dass die Bilder einzeln in deutschen Medien kursierten, und damit unterschiedliche Angriffe in Syrien illustriert werden sollten, fanden wir nicht.\n\nDie letzte Bildergruppe tr\u00e4gt keine explizite Behauptung. Sie zeigt, wie ein Mann einem M\u00e4dchen blutige Wunden ins Gesicht schminkt. Im n\u00e4chsten Bild liegt ein \u00e4hnlich angezogenes M\u00e4dchen auf einem schmutzigen Boden, mit roten Spritzern um sich herum. Ob es sich um dasselbe Kind handelt, ist unklar, da ihr Gesicht nicht erkennbar ist.\n\nAuf deutschen und russischen Webseiten wird das Bild in Zusammenhang mit dem Krieg in Syrien gebracht. Die Behauptung lautet, dass westliche Medien angeblich falsche Bilder nutzen, um Bashar al-Assad und das verb\u00fcndete Russland zu diskreditieren. Daf\u00fcr fanden wir in unserem Faktencheck aber keine Belege und keine Berichte in deutschen Medien, die mit dem Bild den Krieg in Syrien illustrierten.\n\nUnsere Recherche ergab au\u00dferdem, dass die Collage urspr\u00fcnglich aus einem anderen Kontext stammt: dem des Jemen-Kriegs. Dort herrscht ein B\u00fcrgerkrieg zwischen Huthis und einer Koalition, die von Saudi-Arabien unterst\u00fctzt wird.\n\nWir fanden das Bild mit dem blutenden M\u00e4dchen auf dem Boden in einer Bildstrecke der iranischen Nachrichtenagentur FARS, die einen Luftangriff im Jemen durch Saudi-Arabien von M\u00e4rz 2015 bebilderte.\n\nDas Bild als Collage mit den Schmink-Bildern tauchte laut der Bildersuchmaschine Tineye einen Monat sp\u00e4ter, am 12. April 2015, erstmals im Netz auf \u2013 auf Twitter. Der Nutzer, der es ver\u00f6ffentlichte, behauptete damit, die Huthis w\u00fcrden Saudi-Arabien mit gestellten Bildern angebliche Opfer unterstellen.", "lang": "de"}