{"title": "No, no hay pruebas de que Adriana Lastra haya tuiteado que 'Espa\u00f1a se levantar\u00e1 de la pandemia' y 'renacer\u00e1 como el gato f\u00e9lix'", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2021-02-15 12:08:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62749", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/07/22/adriana-lastra-tuiteado-renacera-gato-felix/", "vclaim": "Est\u00e1 circulando un supuesto tuit de la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista en el Congreso de los Diputados, Adriana Lastra, en el que habr\u00eda confundido la expresi\u00f3n \"el ave f\u00e9nix\" con el personaje animado \"el gato f\u00e9lix\". Pero no hay ninguna prueba de que lo haya publicado ella.\n\nEn el tuit se puede leer que \"Espa\u00f1a se levantar\u00e1 de la pandemia, y el pa\u00eds renacer\u00e1 desde las cenizas como el gato f\u00e9lix\". Sin embargo, no aparece publicado en la cuenta de Adriana Lastra (@Adrilastra) ni hemos encontrado una versi\u00f3n archivada en Web Archive.\n\nAdem\u00e1s, la captura que se est\u00e1 compartiendo es siempre la misma, sin un enlace, y si nos fijamos en la fecha y hora de publicaci\u00f3n del supuesto tuit podemos comprobar que coincide con el de otro mensaje de Twitter de la socialista que s\u00ed es real.\n\nDe hecho, en ese tuit real publicado el 21 de junio, Lastra dice que pasa \"unas horas sin entrar en tuiter y me veo como TT por un fake promovido por la extrema derecha\", en referencia a otro tuit falso en el que supuestamente confund\u00eda Segovia con \u00c1vila y que desmentimos aqu\u00ed.\n\nPor lo tanto, no hay pruebas de que sea un tuit publicado por Adriana Lastra.\n\nAdriana Lastra no ha tuiteado que \u201cla extrema derecha se ha metido\u201d con su \u201coutfeet\u201d para lanzar \u201ccortinas de umo\u201d: es un tuit falso\n\nCircula en redes sociales como Twitter e Instagram otra captura de un supuesto tuit de la portavoz del grupo socialista en el Congreso de los Diputados, Adriana Lastra, en el que afirma que \u201cla extrema derecha se ha metido\u201d con su \u201coutfeet\u201d para lanzar \u201ccortinas de umo\u201d. \u201cSaben que Salvador Illa va a ganar las elecciones catalanas el pr\u00f3ximo domingo\u201d, a\u00f1ade el mensaje. El tuit en nombre de Lastra comenz\u00f3 a compartirse en Twitter el 11 de febrero y se ha utilizado para calificar a la portavoz de \u201canalfabeta\u201d, \u201cinculta\u201d e \u201cignorante\u201d. Pero es un bulo.\n\nSe trata de un montaje. El supuesto tuit no ha sido publicado en la cuenta oficial de Adriana Lastra, siempre se comparte la misma captura y desde el grupo socialista en el Congreso dicen a Maldita.es que es falso.\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 26/06/2020\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 09/11/2020", "lang": "es"}