{"title": "Der Tote ist kein Migrant, die Todesursache unklar", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - In den sozialen Netzwerken wird behauptet, in \u00abHolland\u00bb habe ein Migrant ein Kind vergewaltigt. Weiter hei\u00dft es, der Mann sei dann \u00abvon Passanten erschlagen worden\u00bb, bevor die Polizei eintraf. ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-30949", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4360472", "vclaim": "Der Tote ist kein Migrant, die Todesursache unklar\n\nIn den sozialen Netzwerken wird behauptet, in \u00abHolland\u00bb habe ein Migrant ein Kind vergewaltigt. Weiter hei\u00dft es, der Mann sei dann \u00abvon Passanten erschlagen worden\u00bb, bevor die Polizei eintraf. (http://dpaq.de/YnzPC)\n\nBEWERTUNG: Der mutma\u00dfliche Sexualstraft\u00e4ter ist kein Migrant. Die Umst\u00e4nde seines Todes sind bisher nicht gekl\u00e4rt.\n\nFAKTEN: Nach Angaben der Polizei wurde der Mann beschuldigt, sich am 24. August 2019 auf einem Spielplatz in der Stadt Assen (Provinz Drenthe) unweit der Grenze zu Niedersachsen an einem vierj\u00e4hrigen M\u00e4dchen vergangen zu haben. Der Vater des M\u00e4dchen habe den 32-J\u00e4hrigen zur Rede stellen wollen und versucht, ihn festzuhalten, als er mit einem Fahrrad wegfahren wollte.\n\nDann ist es laut Polizei zu einem Handgemenge gekommen, bei dem beide zu Boden gingen. Vier M\u00e4nner seien dem Vater des M\u00e4dchens zur Hilfe gekommen und h\u00e4tten den 32-J\u00e4hrigen festgehalten. Als die Beamten eintrafen, war der Mann nach Beh\u00f6rdenangaben bereits bewusstlos. Die Staatsanwaltschaft ermittelt wegen eines mutma\u00dflichen T\u00f6tungsdelikts und eines mutma\u00dflichen Sexualdelikts.\n\nDer Tote kommt wie alle anderen Beteiligten aus Assen. Der Vater und die vier weiteren M\u00e4nner wurden vor\u00fcbergehend festgenommen. Es sei nicht erwiesen, dass sie den 32-J\u00e4hrigen w\u00e4hrend einer Auseinandersetzung misshandelt h\u00e4tten, teilte die Polizei mit. (http://dpaq.de/bCW87) Die genaue Todesursache sollte noch bei einer Obduktion gekl\u00e4rt werden - Stand: 28. August 2019. (http://dpaq.de/ke34M)\n\nDer Vater des Toten und ehemalige Arbeitskollegen best\u00e4tigten der niederl\u00e4ndischen Zeitung \u00abDe Telegraaf\u00bb, dass es sich bei dem 32-J\u00e4hrigen um den geh\u00f6rlosen G\u00e4rtner (niederl\u00e4ndisch: \u00abdoofstomme hovenier\u00bb) Martin handelt. (http://dpaq.de/VCwqX)\n\nDer niederl\u00e4ndischen Tageszeitung \u00abAD\u00bb sagte ein Bekannter des 32-J\u00e4hrigen, er k\u00f6nne sich vorstellen, dass Kinder Angst vor ihm hatten: \u00abEr ist gro\u00df und wegen seines Handicaps unverst\u00e4ndlich und laut.\u00bb (auf Niederl\u00e4ndisch: \u00abHij is groot en door zijn handicap onverstaanbaar en luid.\u00bb) (http://dpaq.de/N8IWH)\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}