{"title": "Fact Check. Carlos C\u00e9sar fretava avi\u00e3o da TAP para levar todos os familiares para os A\u00e7ores?", "subtitle": "Uma not\u00edcia do Inimigo P\u00fablico, um suplemento sat\u00edrico, foi fotografada em cima da Revista S\u00e1bado, induzindo em erro os utilizadores e levando-os a ac...", "author": "observador.pt", "date": "08 Mai 2020, 15:10", "vclaim_id": "vclaim-id-42832", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-carlos-cesar-fretava-aviao-da-tap-para-levar-todos-os-familiares-para-os-acores/", "vclaim": "A publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi vista por cerca de 40 mil utilizadores. Trata-se de uma fotografia de uma p\u00e1gina de um jornal na qual se pode ler: \u201cCarlos C\u00e9sar fretava avi\u00e3o da TAP inteiro para viajar para os A\u00e7ores com todos os familiares que trabalham na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica em Lisboa\u201d. S\u00f3 que a not\u00edcia que foi fotografada \u00e9 do Inimigo P\u00fablico, um suplemento do jornal P\u00fablico com conte\u00fados sat\u00edricos e de fic\u00e7\u00e3o. Contudo, a forma como a fotografia est\u00e1 tirada, nomeadamente com a p\u00e1gina deste suplemento em cima da Revista S\u00e1bado, induz em erro os utilizadores do Facebook.\n\nProva disso s\u00e3o as mais de mil partilhas que esta fotografia j\u00e1 teve e os coment\u00e1rios que revelam que, de facto, os utilizadores acreditam que esta not\u00edcia foi publicada por um \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o noticioso. \u201cEu n\u00e3o percebo como \u00e9 que este tipo de situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o punidas em Portugal\u2026 \u00c9 um facto, tem de ser punido e tem de pagar o custo das viagem!!!!\u201d, l\u00ea-se num dos coment\u00e1rios, entre tantos com insultos a Carlos C\u00e9sar e ao Governo.\n\nNa fotografia apenas \u00e9 poss\u00edvel ler, nas primeiras linhas da not\u00edcia, a sigla do suplemento: IP. O que, ainda assim, n\u00e3o \u00e9 suficiente para que os utilizadores a associem ao Inimigo P\u00fablico e percebam que esta not\u00edcia \u00e9 sat\u00edrica. At\u00e9 porque muitos podem n\u00e3o conhecer este suplemento. Mais: o autor da publica\u00e7\u00e3o, feita no dia 30 de abril, n\u00e3o faz qualquer ressalva sobre o facto de se tratar de um suplemento de fic\u00e7\u00e3o e sat\u00edrico.\n\nEsta not\u00edcia sat\u00edrica foi publicada na edi\u00e7\u00e3o 20 abril 2018 do Inimigo P\u00fablico \u2014 o suplemento \u00e9 publicado no jornal P\u00fablico \u00e0s sextas-feiras \u2014 numa altura em que o seman\u00e1rio Expresso publicou uma investiga\u00e7\u00e3o que dava conta que sete deputados que s\u00e3o das regi\u00f5es aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e Madeira pediam reembolso de viagens \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, quando nem sequer as pagavam \u2014 uma vez que recorriam ao subs\u00eddio de insularidade para residentes nas ilhas. Um desses deputados era Carlos C\u00e9sar, presidente do PS, que j\u00e1 tinha estado envolvido noutras pol\u00e9micas relacionadas com contrata\u00e7\u00f5es de familiares para cargos p\u00fablicos.\n\nFoi na sequ\u00eancia desta investiga\u00e7\u00e3o que o Inimigo P\u00fablico fez uma not\u00edcia sat\u00edrica na qual dizia que Carlos C\u00e9sar \u201cna\u0303o viajava sozinho, fazendo-se acompanhar por todos os familiares que enfiou no Estado, tendo assim de fretar um Airbus da TAP todas as semanas\u201d \u2014 um excerto que n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel na fotografia partilhada no Facebook, mas que pode ser lido no epaper dispon\u00edvel.\n\nA not\u00edcia brincava ainda dizendo que o presidente do PS tinha mandado \u201calgumas primas que colocou na Junta de Freguesia da Amareleja no pora\u0303o do avia\u0303o, juntamente com os ca\u0303es e gatos da fam\u00edlia que Fernando Medina colocou no conselho de administrac\u0327a\u0303o do Jardim Zool\u00f3gico\u201d.\n\nUma not\u00edcia do Inimigo P\u00fablico foi fotografada em cima da Revista S\u00e1bado, induzindo em erro os utilizadores do Facebook e levando-os a acreditar que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira e que tinha sido publicada num \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o social como sendo uma not\u00edcia. N\u00e3o \u00e9 verdade. O texto em causa \u00e9 sat\u00edrico e foi publicada na edi\u00e7\u00e3o 20 abril 2018 do Inimigo P\u00fablico, na sequ\u00eancia de uma investiga\u00e7\u00e3o do jornal Expresso que envolvia Carlos C\u00e9sar, presidente do PS. faz parte de um suplemento sat\u00edrico, que se dedica a ficcionar hist\u00f3rias que partem da atualidade da \u00e9poca, dando-lhe algum sentido de humor", "lang": "pt"}