{"title": "Na TV, Boulos erra dados sobre petr\u00f3leo e habita\u00e7\u00e3o | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-20678", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/na-tv-boulos-erra-dados-sobre-petroleo-e-habitacao/", "vclaim": "O pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSOL, Guilherme Boulos, voltou a usar erroneamente d\u00e9ficit habitacional como sin\u00f4nimo de fam\u00edlias sem casa em entrevista ao Band Elei\u00e7\u00f5es. Boulos tamb\u00e9m citou errado informa\u00e7\u00e3o sobre importa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo.\n\nAos Fatos, em parceria com o UOL, checou as declara\u00e7\u00f5es do l\u00edder do MTST (Movimento dos Trabalhadores Sem Teto). Confira o resultado.\n\nDe fato houve redu\u00e7\u00e3o na capacidade de refino da Petrobras, mas elas come\u00e7aram ainda no primeiro ano segundo governo da ex-presidente Dilma Rousseff. Entre 2010 e 2014, a Petrobras aumentou o uso da capacidade instalada de refino de 90% para 98%, de acordo com os relat\u00f3rios financeiros da estatal. A partir de 2015, a porcentagem de utiliza\u00e7\u00e3o come\u00e7a a cair, ficando em 77% em 2017. O per\u00edodo de redu\u00e7\u00e3o no processamento de petr\u00f3leo nas refinarias da empresa coincide com o da crise econ\u00f4mica recente, quando houve redu\u00e7\u00e3o na demanda por derivados de petr\u00f3leo.\n\nNo primeiro trimestre de 2018 refinarias da Petrobras operaram com 72% da capacidade instalada de processamento, de acordo com o relat\u00f3rio de resultados financeiros da companhia, ou seja, um valor bem pr\u00f3ximo ao informado pelo candidato. O n\u00edvel de opera\u00e7\u00e3o das refinarias, de janeiro a mar\u00e7o desse ano \u00e9 inferior ao registrado nos anos anteriores, quando ficou em 77%, no primeiro trimestre de 2017 e de 84% no primeiro trimestre de 2016. De acordo com o relat\u00f3rio financeiro da Petrobras para o primeiro trimestre de 2018, a\u201ccarga processada foi inferior, principalmente em fun\u00e7\u00e3o do aumento da participa\u00e7\u00e3o de mercado de produtos importados por terceiros e, no caso da gasolina, \u00e0 perda de participa\u00e7\u00e3o de mercado para o etanol\u201d.\n\nContinuando seu argumento, Boulos afirmando que, na gest\u00e3o de Pedro Parente, houve uma estrat\u00e9gia de substitui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional de derivados pela produ\u00e7\u00e3o importada, com aumento da importa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo e da exporta\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo cru.\n\nOs dados da ANP (Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo) indicam que o aumento da exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e da importa\u00e7\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 novidade do governo Temer, como afirma Boulos. Tanto a importa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo, como a exporta\u00e7\u00e3o da commodity subiram ao longo do governo dos tr\u00eas \u00faltimos presidentes.\n\nDurante o segundo mandato do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, no primeiro mandato da ex-presidente Dilma Rousseff e mais recentemente no governo do atual presidente Michel Temer, a importa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo avan\u00e7ou. A exporta\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo cru avan\u00e7ou nos governos dos \u00faltimos tr\u00eas presidentes, com exce\u00e7\u00e3o do primeiro mandato de Dilma. Entre 2000 e 2002 e entre 2013 e 2014, foram os \u00fanicos per\u00edodos em que o volume de importa\u00e7\u00e3o de derivados superou a exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.\n\nAssunto recorrente nas entrevistas de Boulos, que tamb\u00e9m \u00e9 l\u00edder do MTST (Movimento dos Trabalhadores sem Teto), o d\u00e9ficit habitacional j\u00e1 foi checado por Aos Fatos. A maior dificuldade para entender o problema fica em determinar o n\u00famero de \u201cfam\u00edlias sem casa\u201d.\n\nOs dados utilizados pelo pr\u00e9-candidato s\u00e3o da FJP (Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro) e dizem respeito ao \u201cd\u00e9ficit habitacional\u201d (em 2015, estimado em 6,3 milh\u00f5es de domic\u00edlios), por\u00e9m esse d\u00e9ficit n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de aus\u00eancia de casa, j\u00e1 que representa a defici\u00eancias nas moradias, e n\u00e3o a quantidade de pessoas ou fam\u00edlias sem casa. Portanto, o n\u00famero citado por Boulos n\u00e3o diz respeito a \u201cfam\u00edlias sem casa\u201d, mas sim \u201cfam\u00edlias com necessidades habitacionais\u201d \u2014 uma fam\u00edlia que vive em uma casa, mas paga aluguel de valor igual ou superior a 30% da renda, por exemplo, entra nessa estimativa.\n\nVale ressaltar que ao dizer \u201cfam\u00edlias sem casa\u201d, Boulos contradiz um v\u00eddeo publicado em sua p\u00e1gina oficial no Facebook na semana passada, no qual ele mesmo explica que o mais correto seria dizer fam\u00edlias com \u201cnecessidades habitacionais\u201d, j\u00e1 que a FJP utiliza como crit\u00e9rios \u201cmoradias prec\u00e1rias\u201d, \u201cadensamento excessivo em uma casa\u201d, \u201ccoabita\u00e7\u00e3o\u201d (mais de uma fam\u00edlia morando na mesma casa) e o \u201c\u00f4nus excessivo com aluguel\u201d (quando o pagamento do aluguel compromete mais de um ter\u00e7o do or\u00e7amento). De acordo com o pr\u00e9-candidato, isso mostra que \u201co problema habitacional \u00e9 muito maior\u201d.\n\nO v\u00eddeo foi uma resposta ao artigo publicado na Folha de S.Paulo explicando porque a mistura de conceitos causa confus\u00e3o na hora de discutir o d\u00e9ficit e que isso, para os economistas Luiza Rodrigues e Carlos Go\u00e9s, dificulta a compreens\u00e3o do principal problema que \u00e9 descobrir qual a melhor pol\u00edtica p\u00fablica para amenizar limita\u00e7\u00f5es habitacionais da popula\u00e7\u00e3o brasileira.\n\nSe levarmos em considera\u00e7\u00e3o apenas aqueles que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de rua, estima-se que o Brasil tinha 101 mil pessoas nessa categoria em 2015, de acordo com a pesquisa mais recente sobre o assunto, desenvolvida pelo Ipea (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada). J\u00e1 se colocarmos tamb\u00e9m as pessoas que vivem em domic\u00edlios com alguma inadequa\u00e7\u00e3o, o n\u00famero aumenta: o IBGE, em 2016, estimava que pelo menos 24,7 milh\u00f5es de pessoas viviam nessas condi\u00e7\u00f5es.\n\nComo n\u00e3o h\u00e1 nenhum levantamento sobre \u201cfam\u00edlias sem casa\u201d, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar um n\u00famero exato. Portanto a declara\u00e7\u00e3o de Boulos \u00e9 INSUSTENT\u00c1VEL.\n\nBoulos refere-se novamente aos dados do estudo mais recente da FJP (Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro) que usa como refer\u00eancia a base de dados da Pnad Cont\u00ednua, do IBGE. O conceito do IBGE para unidade vaga \u00e9 \u201caquela que estava desocupada na data base da pesquisa\u201d, como aparece citado no pr\u00f3prio estudo da FJP. A classifica\u00e7\u00e3o do IBGE ainda divide os domic\u00edlios vagos em tr\u00eas categorias: em constru\u00e7\u00e3o ou reforma, em condi\u00e7\u00f5es de serem ocupados ou em ru\u00ednas.\n\nUm domic\u00edlio vago n\u00e3o necessariamente \u00e9 um im\u00f3vel abandonado, pois pode ser um im\u00f3vel dispon\u00edvel para loca\u00e7\u00e3o, por exemplo, ou, como as categorias do IBGE abrangem, um domic\u00edlio em reforma ou constru\u00e7\u00e3o. Ou seja, j\u00e1 existe um erro conceitual na declara\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-candidato.\n\nAl\u00e9m disso, de acordo com o levantamento da FJP, a partir da an\u00e1lise dos dados da Pnad e excluindo os im\u00f3veis em ru\u00edna, o Brasil tinha 7,9 milh\u00f5es de im\u00f3veis vagos em 2015 (80,3% localizados em \u00e1reas urbanas e 19,7% em \u00e1reas rurais). Desse total, como tamb\u00e9m aponta o estudo, 1 milh\u00e3o dos im\u00f3veis vazios estavam em constru\u00e7\u00e3o ou reforma. Ou seja, apenas 6,9 milh\u00f5es poderiam ser usados prontamente para moradia; e n\u00e3o 7,9 milh\u00f5es.\n\nO arquiteto e urbanista Nabil Bonduki, em artigo na Folha, tamb\u00e9m mostrou que a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples: al\u00e9m de uma parte relevante dos domic\u00edlios estarem na zona rural, as mais altas taxas de vac\u00e2ncia est\u00e3o em munic\u00edpios que perderam popula\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada passada (cidades que n\u00e3o possuem demanda). Segundo ele \u201cn\u00e3o \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios vagos que equacionar\u00e1 o d\u00e9ficit. O desafio exige pol\u00edtica fundi\u00e1ria e habitacional, combatendo a especula\u00e7\u00e3o com terrenos ociosos e investindo em programas de produ\u00e7\u00e3o de moradias adequados \u00e0 realidade do pa\u00eds\u201d.\n\nComo Boulos erra tanto no uso do conceito \u2014 pois im\u00f3veis desocupados n\u00e3o s\u00e3o necessariamente im\u00f3veis abandonados \u2014 e tamb\u00e9m no n\u00famero citado \u2014 considerando que dos 7,9 milh\u00f5es de im\u00f3veis vagos, 6,9 milh\u00f5es estariam em condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o \u2014 Aos Fatos considera a declara\u00e7\u00e3o FALSA.\n\nPara checar a declara\u00e7\u00e3o de Boulos \u00e9 preciso primeiro esclarecer que renda e patrim\u00f4nio s\u00e3o conceitos diferentes. Renda \u00e9 o quanto a pessoa ganha no m\u00eas (incluindo sal\u00e1rios, pens\u00f5es, aposentadorias, rendimento de aluguel de im\u00f3veis entre outros), enquanto patrim\u00f4nio \u00e9 o conjunto de bens de uma pessoa (financeiros ou n\u00e3o, pr\u00f3prios ou herdados).\n\nO dado citado pelo pr\u00e9-candidato aparece no relat\u00f3rio da Oxfam intitulado \u201cA dist\u00e2ncia que nos une\u201d e que foi publicado no ano passado. De acordo com o texto, no in\u00edcio de 2017 \u201cseis brasileiros possuem a mesma riqueza que a soma do que possui a metade mais pobre da popula\u00e7\u00e3o, mais de 100 milh\u00f5es de pessoas\u201d. Ou seja, o dado se refere ao patrim\u00f4nio das pessoas mais ricas.\n\nO relat\u00f3rio da Oxfam faz distin\u00e7\u00e3o entre renda e patrim\u00f4nio. Quando o assunto \u00e9 renda, o texto levanta outros dados: o \u201c1% mais rico da popula\u00e7\u00e3o recebe, em m\u00e9dia, mais de 25% de toda a renda nacional, e os 5% mais ricos abocanham o mesmo que os demais 95%\u201d, \u201cuma pessoa que recebe um sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal levaria quatro anos trabalhando para ganhar o mesmo que o 1% mais rico ganha em um m\u00eas, em m\u00e9dia\u201d e enquanto \u201c80% da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u2013 165 milh\u00f5es de brasileiras e brasileiros \u2013 vivem com uma renda per capita inferior a dois sal\u00e1rios m\u00ednimos mensais\u201d \u201cos 10% mais ricos do Brasil t\u00eam rendimentos domiciliares per capita de, em m\u00e9dia, R$ 4.510,00\u201d.\n\nVale ressaltar tamb\u00e9m que a metodologia dos relat\u00f3rios da Oxfam s\u00e3o alvo de cr\u00edticas: para o c\u00e1lculo de patrim\u00f4nio, o levantamento utiliza dados do Global Wealth Databook, que calcula os ativos menos as d\u00edvidas. Isso pode gerar distor\u00e7\u00f5es em que pessoas com grande patrim\u00f4nio e d\u00edvidas altas podem ser consideradas mais pobres que pessoas com pouco bens, mas sem nenhuma d\u00edvida.\n\nO IBGE traz outros n\u00fameros em rela\u00e7\u00e3o ao assunto: de acordo com a Pnad Cont\u00ednua de 2017, dado mais recente, 21 milh\u00f5es de pessoas concentravam 43,3% da renda nacional. Ainda segundo esses dados, para fazer parte do topo dos maiores rendimentos, n\u00e3o \u00e9 preciso ter uma renda bilion\u00e1ria. O 1% com os maiores rendimentos ganha, em m\u00e9dia, R$ 27.213, isso representa 36,1 vezes mais do que a renda da metade dos trabalhadores com menores rendimentos. A melhor medida de riqueza pessoal, no entanto, n\u00e3o \u00e9 a renda, mas sim o patrim\u00f4nio l\u00edquido, que \u00e9 o valor de todos os bens, descontando-se todas as suas d\u00edvidas.\n\nOutro lado. Em nota, a assessoria de imprensa de Guilherme Boulos afirmou que as checagens \"se apegam a detalhes que n\u00e3o mudam em nada o teor da mensagem\". Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 checagem sobre importa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo, a nota da assessoria afirma que \"agora a Petrobras optou por tornar-se uma empresa que extrai e exporta petr\u00f3leo, uma vez que o governo golpista e o tucano Pedro Parente desmontaram o parque de refino da empresa e preferem importar derivados \u00e0 produzi-los aqui no Brasil\". Sobre o uso incorreto dos dados de habita\u00e7\u00e3o, a assessoria de Boulos afirmou que \"n\u00e3o h\u00e1 nada de errado neles [os dados usados] e s\u00e3o os que est\u00e3o dispon\u00edveis\". Com rela\u00e7\u00e3o a checagem sobre renda e patrim\u00f4nio, a assessoria afirmou que \"\u00e9 \u00f3bvio que estamos falando de riqueza e da terr\u00edvel desigualdade do Brasil\".", "lang": "pt"}