{"title": "Click-Bait mit Dieter Bohlens Sohn \u2013 dessen Gro\u00dfvater ist gestorben", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-04-23T12:29:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-10516", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/04/23/click-bait-mit-dieter-bohlens-sohn-dessen-grossvater-ist-gestorben/", "vclaim": "Der Gro\u00dfvater von Dieter Bohlens Sohn ist gestorben. Doch die Webseite \u201eGentside\u201c will offenbar Klicks bekommen. Und betitelt den Artikel so, dass der Eindruck entsteht, Bohlens Sohn sei der Todesfall.\n\nErst beim Lesen des Artikels wird klar, was die Nachricht ist. Demnach hat Estefania K\u00fcster, die Mutter des Kindes, den Tod ihres Vaters auf Facebook bekannt gegeben.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}