{"title": "As checagens em tempo real do debate da TV Globo para o governo paulista | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-39553", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checagens-em-tempo-real-do-debate-da-tv-globo-para-o-governo-paulista/", "vclaim": "As checagens em tempo real do debate da TV Globo para o governo paulista\n\nOs postulantes ao governo do estado de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSDB) e M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB), participam nesta quinta-feira (25) do debate da TV Globo. A equipe do Aos Fatos checa, em tempo real, declara\u00e7\u00f5es feitas durante o debate.\n\nAntes de iniciar os trabalhos de tempo real, a reportagem entrou em contato com as assessorias de imprensa dos candidatos para inform\u00e1-las do processo de checagem. A equipe do Aos Fatos est\u00e1 aberta a observa\u00e7\u00f5es, justificativas e eventuais corre\u00e7\u00f5es nos momentos posteriores ao evento.\n\nNeste formato, Aos Fatos usa textos mais breves para explicar suas checagens. O imediatismo do tempo real n\u00e3o permite uma an\u00e1lise mais aprofundada de quest\u00f5es abordadas no programa. Para avaliar o hist\u00f3rico dos candidatos, veja o \u00edndice das nossas checagens aqui.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi citada pelo candidato no debate anterior. Mas n\u00e3o h\u00e1 dados p\u00fablicos que sustentem a afirma\u00e7\u00e3o. H\u00e1, sim, a informa\u00e7\u00e3o de que 86% dos alunos das Fatecs conseguem emprego um ano ap\u00f3s \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o. O dado \u00e9 de uma pesquisa interna do Centro Paula Souza divulgada pelo Estad\u00e3o. Outros dados, divulgados no site do governo estadual, mostram que nas Etecs, 3 em cada 4 alunos conseguem emprego at\u00e9 um ano depois de formados (aproximadamente 75%). Nas Fatecs, o n\u00famero \u00e9 de nove em cada 10 alunos (aproximadamente 90%). Como n\u00e3o h\u00e1 dados sobre o n\u00famero de alunos que conseguem emprego no \u00faltimo ano de curso, a declara\u00e7\u00e3o recebeu o selo de INSUSTENT\u00c1VEL.\n\nOutro lado. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (23), no debate realizado por UOL, Folha e SBT, o Aos Fatos perguntou \u00e0 assessoria de Doria qual era a fonte da informa\u00e7\u00e3o. A assessoria respondeu com as informa\u00e7\u00f5es do site do governo, que tratam do ano seguinte \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o. Quando questionada, a equipe afirmou que o recorte citado pelo tucano referia-se ao mesmo estudo. Questionada se esse recorte do estudo n\u00e3o seria p\u00fablico, a equipe afirmou que \u201cdeveria ser\u201d.\n\nJo\u00e3o Doria deixou o cargo de prefeito na cidade S\u00e3o Paulo no dia seis de abril deste ano, para concorrer ao cargo de governador do Estado paulista. Em mar\u00e7o, a Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o divulgou que a fila relativa a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar no munic\u00edpio estava zerada, e, desta forma, \u00e9 VERDADEIRA a afirma\u00e7\u00e3o dita por Doria.\n\nNo ano anterior, o \u00fanico em que o candidato governou por completo, o n\u00famero chegou a 4.352 crian\u00e7as esperando uma vaga. J\u00e1 em 2016, ano em que Fernando Haddad ainda estava a frente da prefeitura, o n\u00famero de crian\u00e7as com idade pr\u00e9-escolar fora de uma unidade de ensino era maior; 6.439.\n\nO Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra, conhecido como MST, \u00e9 um dos movimentos sociais que apoia M\u00e1rcio Fran\u00e7a no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es. Ao ser lembrado disso por Doria, no entanto, o governador afirmou que n\u00e3o os conhece. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 CONTRADIT\u00d3RIA, porque Fran\u00e7a j\u00e1 participou de um encontro com o movimento.\n\nEm fevereiro deste ano, em cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio dos Bandeirantes, o governador Geraldo Alckmin autorizou a permuta entre im\u00f3veis pertencentes \u00e0 Fazenda do Estado e \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Entre eles estavam im\u00f3veis reivindicados pelo MST para o assentamento de fam\u00edlias sem terra. Em troca a USP recebeu pr\u00e9dios urbanos. \u00c0 \u00e9poca vice-governador e secret\u00e1rio de Estado de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, M\u00e1rcio Fran\u00e7a estava presente na ocasi\u00e3o, assim como dirigentes do MST.\n\nDe acordo com os dados do TSE, nas elei\u00e7\u00f5es para a Prefeitura de S\u00e3o Paulo, em 2016, Jo\u00e3o Doria recebeu cerca de 3 milh\u00f5es de votos nominais, o que totalizava 53,29% dos votos v\u00e1lidos e o fez ser eleito j\u00e1 no primeiro turno.\n\nNo primeiro turno destas elei\u00e7\u00f5es, o tucano recebeu 1,46 milh\u00e3o de votos nominais, cerca de 26,34% dos votos v\u00e1lidos. O n\u00famero realmente \u00e9 menor do que a metade dos votos que ele recebeu na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o.\n\nDoria refere-se ao Estatuto do Partido Socialista Brasileiro. No texto, que foi atualizado em 2015 e consta do site do partido, o artigo 39 afirma que uma das atribui\u00e7\u00f5es da Secretaria do Meio Ambiente e Pol\u00edtica Agr\u00e1ria do partido \u00e9 \u201cplanejar e orientar a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do PSB para a consecu\u00e7\u00e3o de uma reforma agr\u00e1ria com caracter\u00edsticas socialistas, sob controle dos trabalhadores\u201d. Portanto, a declara\u00e7\u00e3o do candidato tucano \u00e9 VERDADEIRA. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, outras men\u00e7\u00f5es ou explica\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre o tema.\n\nNa verdade, as empresas de Doria receberam R$ 2,7 milh\u00f5es de patroc\u00ednio do Desenvolve SP e n\u00e3o \u201cmais de R$ 8 milh\u00f5es\u201d. O n\u00famero s\u00f3 chega ao mencionado por Fran\u00e7a (R$ 10,6 milh\u00f5es) se somados todos os patroc\u00ednios recebidos por entes do governo paulista e tamb\u00e9m federais.\n\nSegundo reportagem da Folha de S.Paulo, com informa\u00e7\u00f5es apuradas pela Lei de Acesso da Informa\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Doria recebeu aportes em suas empresas de pelo menos R$ 10,6 milh\u00f5es de entes estatais desde 2005: cerca de R$ 6 milh\u00f5es de repasses da administra\u00e7\u00e3o federal de gest\u00f5es petistas e R$ 4,5 milh\u00f5es do governo do Estado sob o comando de Geraldo Alckmin.\n\nNo entanto, em rela\u00e7\u00e3o ao Desenvolve SP, banco de desenvolvimento do governo paulista, o valor recebido soma R$ 2,7 milh\u00f5es, que patrocinaram 33 eventos. A reportagem tamb\u00e9m diz que o Executivo estadual fez an\u00fancios nas revistas da Editora Doria que custaram R$ 1,8 milh\u00e3o entre 2014 e 2015.\n\nEm resposta ao jornal, Doria disse que os repasses n\u00e3o foram incongruentes com sua postura privatista: \"n\u00e3o h\u00e1 constrangimento, j\u00e1 que os investimentos n\u00e3o foram pol\u00edticos e sim t\u00e9cnicos\".\n\nEm 15 meses de gest\u00e3o Doria, foram criadas cerca de 25 mil vagas em creches \u2014 e n\u00e3o 42, segundo os dados da prefeitura. Por isso, a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 EXAGERADA.\n\nSegundo os n\u00fameros de matr\u00edculas da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, Doria assumiu a prefeitura quando a cidade possu\u00eda 284 mil crian\u00e7as matriculadas em creches e a demanda era de 65 mil crian\u00e7as. Em mar\u00e7o de 2018, ou seja, ap\u00f3s 15 meses de governo, a cidade passou a ter 309 mil crian\u00e7as matriculadas nesse n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o infantil, e a demanda tinha reduzido para 57 mil. Sendo assim, a gest\u00e3o Doria criou aproximadamente 25 mil vagas em creches, e n\u00e3o 42.\n\nEssa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Doria cita esse dado. Quando deixou a prefeitura, tamb\u00e9m disse que tinha feito 42 mil vagas. Segundo o Valor, esse n\u00famero s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ao somar a quantidade de vagas criadas (25 mil) e as vagas prometidas em conv\u00eanios que foram assinados e cujo prazo para cria\u00e7\u00e3o das vagas seria de at\u00e9 dois meses ap\u00f3s Doria deixar o cargo.\n\nNo debate passado, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (23), a assessoria do candidato alegou que \"foram 27.501 matr\u00edculas realizadas e mais 14.502 vagas autorizadas em novos conv\u00eanios. Portanto, o n\u00famero total s\u00e3o de 42.003 vagas criadas\". Por\u00e9m, como explicado acima, tratava-se de uma promessa que n\u00e3o havia sido executada quando ele saiu do cargo para concorrer ao governo do Estado.\n\nEm julho de 2014, o governo de S\u00e3o Paulo pagou R$ 501 mil por um an\u00fancio de nove p\u00e1ginas na revista Caviar Lifestyle, que \u00e9 da Doria Editora, empresa que \u00e0 \u00e9poca tinha Jo\u00e3o Doria como titular. Por isso, a afirma\u00e7\u00e3o foi considerada VERDADEIRA. Atualmente, a editora est\u00e1 em nome de Jo\u00e3o Doria Neto, filho do tucano.\n\nA informa\u00e7\u00e3o foi revelada em setembro de 2015, quando Doria era pr\u00e9-candidato \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo, em uma reportagem do jornal Folha de S.Paulo. Al\u00e9m dos R$ 500 mil pagos \u00e0 Caviar Lifestyle, a reportagem detalha outros seis pagamentos a outras revistas de Doria. Ao todo, a editora dele recebeu R$ 1,5 milh\u00e3o entre julho de 2014 e mar\u00e7o de 2015.\n\nOs pagamentos constam em notas fiscais de ag\u00eancias de publicidade a que o jornal teve acesso ap\u00f3s um pedido de Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o concedido pelo governo paulista. \u00c0 \u00e9poca dos pagamentos, o governador era Geraldo Alckmin (PSDB), que era padrinho pol\u00edtico e incentivava ativamente a candidatura de Doria \u00e0 prefeitura paulistana.\n\nConsultada \u00e0 \u00e9poca, a Doria Editora afirmou que \"n\u00e3o divulga valores de faturamento dos seus clientes, sejam eles p\u00fablicos ou privados\" e que 86% de seu faturamento vinha de empresas privadas. O governo paulista afirmou que \"filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria n\u00e3o foi, \u00e9 ou ser\u00e1 o crit\u00e9rio que condiciona a escolha de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que v\u00e3o divulgar as campanhas publicit\u00e1rias da administra\u00e7\u00e3o\".\n\n\u00c9 verdade que Doria, durante uma entrevista na TV Gazeta, disse que planejava privatizar a Sabesp e que, dias depois, voltou atr\u00e1s e negou que havia feito tal proposta.\n\nDoria, durante o programa Hora do Voto, da TV Gazeta, em junho deste ano, disse que a sua inten\u00e7\u00e3o era a de que a Sabesp (Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo) fosse privatizada: \u201cN\u00e3o faz sentido voc\u00ea ter uma empresa de saneamento p\u00fablica, ao meu ver. Ela j\u00e1 \u00e9 parcialmente privada. Nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela seja totalmente privada\u201d.\n\nPoucos dias depois, o ex-prefeito voltou atr\u00e1s. Em um v\u00eddeo publicado no Facebook, Doria chega a dizer que o plano de privatizar a Sabesp \u00e9 \u201cfake news\u201d: \u201cSabesp \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o. Uma institui\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, respeitada, importante\u201d. A posi\u00e7\u00e3o foi repetida em outros debates, como o da TV Globo, no primeiro turno. Na ocasi\u00e3o, Doria defendeu que o controle da Sabesp permane\u00e7a com o governo do Estado.\n\nDurante a gest\u00e3o Doria houve, de fato, uma reformula\u00e7\u00e3o do programa Leve Leite, que distribui leite para crian\u00e7as da rede municipal de ensino na cidade de S\u00e3o Paulo. Tamb\u00e9m \u00e9 verdade que houve a inclus\u00e3o de 208,4 mil crian\u00e7as em 2018 no programa. O que Doria n\u00e3o disse foi que, de 2016 para 2017, um de seus decretos cortou o benef\u00edcio de quase 700 mil crian\u00e7as. Uma declara\u00e7\u00e3o parecida j\u00e1 foi checada por Aos Fatos em outro momento.\n\nAt\u00e9 2016, o benef\u00edcio do Leve Leite era oferecido a 916 mil de crian\u00e7as e jovens de 0 a 14 anos e de baixa renda e matriculadas na rede municipal. Com o decreto n\u00b0 57.632 da gest\u00e3o Doria, em mar\u00e7o de 2017, a entrega do leite foi restringida para as 223,2 mil crian\u00e7as em idade de creche e pr\u00e9-escola de fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e de extrema pobreza.\n\nVale ressaltar que, no caso de crian\u00e7as com defici\u00eancia, o benef\u00edcio \u00e9 oferecido a beb\u00eas de quatro a 12 meses e a crian\u00e7as matriculadas at\u00e9 o quinto ano do ensino fundamental.\n\nA partir de 2018, o programa passou a beneficiar mais 208,4 mil crian\u00e7as em idade de creche e pr\u00e9-escola inscritas no Cadastro \u00danico para Programas Sociais, mas n\u00e3o matriculadas na rede municipal. Ou seja, considerando esse novo grupo, o programa deve alcan\u00e7ar 431,7 crian\u00e7as benefici\u00e1rias, cerca de 47% do total de beneficiados antes da gest\u00e3o Doria.\n\nOs policias militares j\u00e1 estavam autorizados a usar fuzil em ve\u00edculo, por\u00e9m exclusivamente em ronda ostensiva ou em opera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da pol\u00edcia. O governador e candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o M\u00e1rcio Fran\u00e7a apenas ampliou as situa\u00e7\u00f5es em que policiais militares podem andar com fuzil nos ve\u00edculos, autorizando a PM a utilizar fuzil para policiamento preventivo. A declara\u00e7\u00e3o do candidato, portanto, foi considerada IMPRECISA.\n\nA autoriza\u00e7\u00e3o de Fran\u00e7a ocorreu em evento no dia 27 de setembro. Ao jornal O Estado de S. Paulo, o coronel F\u00e1bio Pelegrini, do setor de comunica\u00e7\u00e3o social da Pol\u00edcia Militar, explicou que \"os batalh\u00f5es tiveram a orienta\u00e7\u00e3o de armar mais viaturas com os fuzis, que antes ficavam armazenados em uma reserva de arma\". Ao UOL, Benedito Mariano, ouvidor das pol\u00edcias de S\u00e3o Paulo criticou a medida afirmando que a medida, ao inv\u00e9s de proteger, \"pode aumentar a viol\u00eancia letal at\u00e9 contra os pr\u00f3prios policiais\".\n\nDados da Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo confirmam a redu\u00e7\u00e3o ao roubo de bancos dita por Fran\u00e7a. Dados deste ano informam que at\u00e9 setembro, o n\u00famero de crimes deste tipo somavam 44, enquanto que no mesmo m\u00eas, no ano passado, o total era de 73 casos. Desta forma \u00e9 VERDADEIRO dizer que, at\u00e9 o momento, o n\u00famero de roubos a banco no Estado foi 40% menor com rela\u00e7\u00e3o ao ano passado.", "lang": "pt"}