{"title": "Joacine Katar Moreira do Livre s\u00f3 come\u00e7ou a gaguejar na presente campanha eleitoral?", "subtitle": "Est\u00e3o a circular nas redes sociais diversos v\u00eddeos que mostram Joacine Katar Moreira, candidata do Livre nas elei\u00e7\u00f5es legislativas, a discursar mais fluidamente e sem gaguez. Nas mensagens que acompanham essas publica\u00e7\u00f5es insinua-se ou acusa-se explicitamente a candidata a deputada de estar a fingir que \u00e9 gaga durante a campanha por motivos eleitoralistas. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-02T11:30:39+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39805", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/joacine-katar-moreira-do-livre-so-comecou-a-gaguejar-na-presente-campanha-eleitoral", "vclaim": "Chama-se Joacine Katar Moreira. \u00c9 doutorada em Estudos Africanos e presidente e fundadora do INMUNE - Instituto da Mulher Negra em Portugal, uma entidade que luta contra a invisibiliza\u00e7\u00e3o e o silenciamento de mulheres, jovens e meninas negras na Hist\u00f3ria e no tempo presente. Tamb\u00e9m \u00e9 cabe\u00e7a-de-lista do partido Livre no c\u00edrculo eleitoral de Lisboa, no \u00e2mbito das elei\u00e7\u00f5es legislativas agendadas para o dia 6 de outubro de 2019.\n\nDurante a campanha eleitoral em curso, ao participar em com\u00edcios, debates e entrevistas, tem sido alvo de muitos coment\u00e1rios (entre os quais detectamos v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de bullying ou at\u00e9 discurso de \u00f3dio) nas redes sociais por causa da sua gaguez. \u00c9 nesse contexto que entretanto come\u00e7aram a espalhar-se v\u00eddeos de discursos proferidos por Joacine Katar Moreira alguns meses antes da campanha eleitoral, nos quais a gaguez n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o not\u00f3ria ou parece quase inexistente.\n\nNas mensagens que acompanham essas publica\u00e7\u00f5es insinua-se ou acusa-se explicitamente a candidata a deputada de estar a fingir que \u00e9 gaga durante a campanha por motivos eleitoralistas. Verdade ou falsidade?\n\nO mandat\u00e1rio e fundador do Livre, Rui Tavares, ontem \u00e0 noite, em entrevista ao SIC/Pol\u00edgrafo, desmentiu e lamentou essas insinua\u00e7\u00f5es/acusa\u00e7\u00f5es, sublinhando: \"Quando ou\u00e7o Joacine sinto um enorme orgulho\".\n\nPor outro lado, o Pol\u00edgrafo analisou v\u00eddeos mais antigos de Joacine Katar Moreira e confirmou que a gaguez n\u00e3o \u00e9 recente. A t\u00edtulo de exemplo, no dia 14 de novembro de 2018, a ativista e feminista participou no programa \"Super Swing\" do Canal Q, tendo sido entrevistada por Joana Barrios e Andr\u00e9 E. Teod\u00f3sio. Na grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo do programa verifica-se que a gaguez j\u00e1 era not\u00f3ria nessa altura, quando ainda n\u00e3o era candidata a deputada.\n\n\"Desde que a conheci - e tenho trabalhado h\u00e1 muitos anos com ela e assistido a eventos - foi sempre gaga. Ela n\u00e3o \u00e9 a Rachel Dolezal da voz. Teria de estar h\u00e1 muitos anos a fingir uma coisa que \u00e9 um entrave para a vida dela\", sublinha Andr\u00e9 E. Teod\u00f3sio, questionado pelo Pol\u00edgrafo.\n\nA pr\u00f3pria Joacine Katar Moreira tem falado abertamente sobre a perturba\u00e7\u00e3o da flu\u00eancia da fala, assumindo essa condi\u00e7\u00e3o. Na sua p\u00e1gina no Facebook, anteontem, publicou a seguinte mensagem: \"Sobre a (minha) gaguez, apenas e provavelmente o \u00faltimo coment\u00e1rio depois do debate de hoje [30 de setembro] na RTP1. A gaguez \u00e9 um 'problema' de quem gagueja mas tamb\u00e9m \u00e9 um problema seu. De voc\u00ea que fica 'constrangido', que diz que \u00e9 'sofr\u00edvel' ver algu\u00e9m que gagueja, que se inquieta e se auto-desconforta. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, claro. Mas fica mais dif\u00edcil quando voc\u00ea n\u00e3o resolve o seu 'problema'. O maior problema para uma pessoa que gagueja \u00e9 a coragem de assumir a gaguez, de falar com e sobre a gaguez. Decidi fazer a minha parte\".", "lang": "pt"}