{"title": "Une vid\u00e9o ironise sur \"les vertus de l'immigration\" pour la France. Elle montre en r\u00e9alit\u00e9 des incidents ayant eu lieu au Br\u00e9sil", "subtitle": "\"Des chances pour la France\" : une vid\u00e9o montrant des \u00e9l\u00e8ves vandaliser une salle de classe a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus de 20.000 fois sur Facebook depuis le 22 septembre. L'auteure de la publication, qui d\u00e9nonce les \"vertus de l'immigration\", interpelle Emmanuel Macron \u00e0 ce sujet, laissant entendre que la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e en France. Ces incidents ont en r\u00e9alit\u00e9 eu lieu au Br\u00e9sil.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-10-07T18:41:48+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41188", "url": "https://factuel.afp.com/une-video-ironise-sur-les-vertus-de-limmigration-pour-la-france-elle-montre-en-realite-des-incidents", "vclaim": "Une vid\u00e9o ironise sur \"les vertus de l'immigration\" pour la France. Elle montre en r\u00e9alit\u00e9 des incidents ayant eu lieu au Br\u00e9sil\n\n\"Des chances pour la France\" : une vid\u00e9o montrant des \u00e9l\u00e8ves vandaliser une salle de classe a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus de 20.000 fois sur Facebook depuis le 22 septembre. L'auteure de la publication, qui d\u00e9nonce les \"vertus de l'immigration\", interpelle Emmanuel Macron \u00e0 ce sujet, laissant entendre que la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e en France. Ces incidents ont en r\u00e9alit\u00e9 eu lieu au Br\u00e9sil.\n\n\"Monsieur Macron devrait nous expliquer en quoi pr\u00e9cis\u00e9ment ces jeunes sont susceptibles d'\u00eatre une valeur ajout\u00e9e...personnellement, je suis constern\u00e9e....\", \u00e9crit l'auteure de la publication virale, pour qui cette sc\u00e8ne \"t\u00e9moigne des vertus de l'immigration\".\n\nComme nous l'expliquions ici en juin, cette sc\u00e8ne a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e au Br\u00e9sil. Le m\u00e9dia Globo s'en \u00e9tait fait l'\u00e9cho dans cet article.\n\nUne responsable de la communication du Secr\u00e9tariat \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique de Sao Paulo, Talita Santos Fran\u00e7a, a confirm\u00e9 \u00e0 l'AFP que ces incidents ont eu lieu le 30 mai 2019 dans l'\u00e9cole publique Maria de Lourdes Teixeira de Carapicu\u00edba, dans l'\u00c9tat br\u00e9silien de Sao Paulo.\n\n\"Trois \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de 13 et 14 ans sont entr\u00e9s dans la salle et ont perturb\u00e9 le cours en lan\u00e7ant des cahiers et des insultes\" en direction de l'enseignante, a expliqu\u00e9 Mme Santos Fran\u00e7a.\n\nUne infox similaire a circul\u00e9 en Espagne ces derniers mois, des publications affirmant que ces images avaient \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es dans un centre pour migrants mineurs de la \"p\u00e9ninsule\" ib\u00e9rique, comme nous l'expliquions ici en espagnol.", "lang": "fr"}