{"title": "Merkel disse que \"a Alemanha n\u00e3o ir\u00e1 ceder ao facilitismo do Sul da Europa que acha que um Porsche se faz com demagogia social\"?", "subtitle": "\"A Alemanha n\u00e3o ir\u00e1 ceder ao facilitismo do Sul da Europa que acha que um Porsche se faz com demagogia social, pol\u00edtica ou religiosa. A nossa marca \u00e9 a nossa cultura e rege-se pela excel\u00eancia, rigor, disciplina e intelig\u00eancia e n\u00e3o por contos de fadas\", ter\u00e1 dito a chanceler alem\u00e3, Angela Merkel, de acordo com um cita\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 atribu\u00edda em recente publica\u00e7\u00e3o no Facebook. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-21T19:30:38+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-55877", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/merkel-disse-que-a-alemanha-nao-ira-ceder-ao-facilitismo-do-sul-da-europa-que-acha-que-um-porsche-se-faz-com-demagogia-social", "vclaim": "Trata-se de uma suposta \"resposta\" de Angela Merkel \"aos pa\u00edses gastadores: Portugal, Gr\u00e9cia, Espanha, It\u00e1lia\". Ou pelo menos \u00e9 isso que garante o autor da publica\u00e7\u00e3o em causa, baseada numa imagem da chanceler da Alemanha sob duas frases em forma de cita\u00e7\u00e3o.\n\n\"Um Estado forte, respons\u00e1vel e com potencial de crescimento, deve ser rigoroso nos seus gastos internos para poder apoiar a ind\u00fastria (base do PIB) e dar confian\u00e7a aos investidores\", ter\u00e1 dito ou escrito Merkel, sem qualquer refer\u00eancia a data ou fonte de informa\u00e7\u00e3o.\n\nMais, \"a Alemanha n\u00e3o ir\u00e1 ceder ao facilitismo do Sul da Europa que acha que um Porsche se faz com demagogia social, pol\u00edtica ou religiosa. A nossa marca \u00e9 a nossa cultura e rege-se pela excel\u00eancia, rigor, disciplina e intelig\u00eancia e n\u00e3o por contos de fadas\".\n\nN\u00e3o encontramos qualquer registo p\u00fablico de que Merkel tenha alguma vez dito ou escrito algo similar.\n\nAli\u00e1s, a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da chanceler da Alemanha no decurso da pandemia de Covid-19 tem apontado no sentido da coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade entre todos os pa\u00edses-membros da Uni\u00e3o Europeia (UE).\n\nEm conjunto com o presidente da Fran\u00e7a, Emmanuel Macron, a chanceler Merkel prop\u00f4s mesmo a cria\u00e7\u00e3o de um Fundo de Recupera\u00e7\u00e3o para financiar a fundo perdido a retoma econ\u00f3mica na UE, com um valor global de 500 mil milh\u00f5es de euros.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}