{"title": "Marques Mendes diz que \"Centeno \u00e9 o campe\u00e3o do d\u00e9fice, mas tamb\u00e9m \u00e9 o campe\u00e3o da carga fiscal\". Verdade ou mentira? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "\"A \u00faltima vez que em Portugal t\u00ednhamos tido um d\u00e9fice assim t\u00e3o baixo, de -0,5%, foi em 1972\", enalteceu Lu\u00eds Marques, ontem, no seu espa\u00e7o de coment\u00e1rio pol\u00edtico na SIC. \"M\u00e1rio Centeno \u00e9 o campe\u00e3o do d\u00e9fice, mas tamb\u00e9m \u00e9 o campe\u00e3o da carga fiscal\", ressalvou, dizendo que \"V\u00edtor Gaspar era at\u00e9 agora o recordista\", mas \"agora passou a ser Centeno\" com uma carga fiscal de 35,4% do PIB em 2018. Verifica\u00e7\u00e3o de n\u00fameros e factos, a pedido de leitores do Pol\u00edgrafo.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-01T08:45:53+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15068", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/marques-mendes-2", "vclaim": "\"\u00c9 indiscutivelmente um resultado hist\u00f3rico. A \u00faltima vez que em Portugal t\u00ednhamos tido um d\u00e9fice assim t\u00e3o baixo, de -0,5%, foi em 1972. H\u00e1 46 anos, comparado com 2018. E portanto isto \u00e9 hist\u00f3rico: \u00e9 o mais baixo da democracia e mesmo dos \u00faltimos anos da ditadura\", enalteceu ontem Lu\u00eds Marques Mendes, antigo l\u00edder do PSD e atual membro do Conselho e Estado, em coment\u00e1rio pol\u00edtico no \"Jornal da Noite\" da esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o SIC.\n\n\"M\u00e1rio Centeno [ministro das Finan\u00e7as] \u00e9 o campe\u00e3o do d\u00e9fice, mas tamb\u00e9m \u00e9 o campe\u00e3o da carga fiscal\", ressalvou por\u00e9m Marques Mendes, na mesma an\u00e1lise. \"No anos de 2000, no in\u00edcio do s\u00e9culo, a carga fiscal era de 31% do PIB. Estamos a falar do Governo de Ant\u00f3nio Guterres. Depois, entre 2000 e 2010, manteve-se ali entre 29% e 31%. Em 2013 foi o ano do chamado 'grande aumento de impostos' de V\u00edtor Gaspar, 34,3% do PIB. Gaspar era at\u00e9 agora o recordista. E agora passou a ser M\u00e1rio Centeno. Ou seja, 35,4%. Gaspar tem a fama, Centeno tem o proveito. Porque, com esta carga fiscal, tem uma ajuda enorme para conter o d\u00e9fice\".\n\nEstes n\u00fameros est\u00e3o corretos e, como tal, \u00e9 leg\u00edtimo concluir que \"M\u00e1rio Centeno \u00e9 o campe\u00e3o do d\u00e9fice, mas tamb\u00e9m \u00e9 o campe\u00e3o da carga fiscal\", como sublinhou Marques Mendes?\n\nNo que respeita ao d\u00e9fice das Administra\u00e7\u00f5es P\u00fablicas de Portugal em percentagem do Produto Interno Bruto (PIB), de acordo com os dados oficiais (compilados na Pordata), n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas: se se confirmar que o d\u00e9fice em 2018 foi de -0,5% do PIB, trata-se do d\u00e9fice mais baixo desde 1972, a \u00faltima vez que se registou um super\u00e1vite das contas p\u00fablicas em Portugal. Desde ent\u00e3o que nunca mais se alcan\u00e7ou um excedente or\u00e7amental em Portugal, nem sequer um d\u00e9fice inferior a -o,5% do PIB.\n\nO valor apurado para o d\u00e9fice de 2018, contudo, ainda n\u00e3o \u00e9 definitivo. Resulta de dados preliminares, divulgados pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) no dia 26 de mar\u00e7o de 2019, atrav\u00e9s de um relat\u00f3rio sobre os Principais Agregados das Administra\u00e7\u00f5es P\u00fablicas.\n\n\"O INE apresenta os dados dos Principais Agregados das Administra\u00e7\u00f5es P\u00fablicas (AP), relativos \u00e0 estimativa provis\u00f3ria anual de 2018 e enviados ao Eurostat no \u00e2mbito do programa de transmiss\u00e3o SEC 20101. De acordo com esta estimativa provis\u00f3ria, o setor das AP apresentou, em 2018, uma necessidade l\u00edquida de financiamento de 913 milh\u00f5es de euros, correspondente a 0,5% do PIB\", l\u00ea-se no documento.\n\nPor outro lado, o mesmo relat\u00f3rio indica que \"a receita total das AP aumentou 5,5% (cerca de 4,6 mil milh\u00f5es de euros) em 2018 face ao ano anterior, devido sobretudo ao comportamento da receita corrente. A receita corrente registou um aumento de 5,5% em 2018, impulsionada por aumentos significativos (superiores a mil milh\u00f5es de euros) nas suas componentes com maior peso relativo: os impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e a importa\u00e7\u00e3o cresceram 6,3%, os impostos correntes sobre o rendimento e patrim\u00f3nio aumentaram 6,4% e as contribui\u00e7\u00f5es sociais aumentaram 4,9%\".\n\nMais, \"a receita de capital apresentou um aumento de 7,7% devido ao efeito combinado do crescimento das ajudas ao investimento recebidas da Uni\u00e3o Europeia (17,9%, em cerca de 86 milh\u00f5es de euros) e da redu\u00e7\u00e3o das outras transfer\u00eancias de capital (varia\u00e7\u00e3o de -7,3%, correspondente a 23 milh\u00f5es de euros), apesar do aumento da recupera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos do BPP (166,3 milh\u00f5es de euros em 2018, que compara com 72,7 milh\u00f5es de euros em 2017). O peso relativo da receita corrente no total da receita manteve-se em 99,0% em 2018. O peso relativo dos impostos sobre a produ\u00e7\u00e3o e a importa\u00e7\u00e3o aumentou 0,3 pontos percentuais (p.p.) (de 34,9% para 35,2%), tendo o dos impostos correntes sobre o rendimento e patrim\u00f3nio aumentado em 0,2 p.p. (de 23,7% para 23,9%). O peso relativo das contribui\u00e7\u00f5es sociais diminuiu 0,2 p.p., para 27,1% do total da receita das AP\".\n\nOra, estes dados do INE permitem concluir que a carga fiscal aumentou em 2018 face ao ano anterior e atingiu 35,4% do PIB, o valor mais alto desde pelo menos 1995. A carga fiscal, que inclui receita de impostos e contribui\u00e7\u00f5es efetivas, subiu de 34,4% em 2017 para 35,4% em 2018, sendo esta a percentagem mais elevada desde o in\u00edcio da s\u00e9rie disponibilizada pelo INE.\n\nO total de receitas de impostos e contribui\u00e7\u00f5es sociais ascendeu assim a 71.357,3 milh\u00f5es de euros no ano passado, contra 67.027,5 milh\u00f5es no ano anterior. O conceito de carga fiscal define-se pelos impostos e contribui\u00e7\u00f5es sociais efetivas (excluindo-se as contribui\u00e7\u00f5es sociais imputadas) cobrados pelas administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas nacionais e pelas institui\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia.\n\nTendo em conta apenas o total de receitas tribut\u00e1rias (impostos sobre os rendimentos, de produ\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o e de capital), o valor total arrecadado atingiu 52.221,9 milh\u00f5es de euros, mais do que os 49.077,7 milh\u00f5es cobrados em 2017. O valor total das receitas tribut\u00e1rias \u00e9 igualmente o mais alto desde que h\u00e1 dados. O mesmo se verifica com as contribui\u00e7\u00f5es sociais efetivas das fam\u00edlias, montante que totalizou 8.055,6 milh\u00f5es de euros em 2018 contra 7.618,9 milh\u00f5es em 2017.\n\nEm suma, as afirma\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise de Marques Mendes s\u00e3o factualmente corretas e rigorosas. A partir dos dados oficiais dispon\u00edveis, sim, \u00e9 leg\u00edtimo concluir que \"M\u00e1rio Centeno \u00e9 o campe\u00e3o do d\u00e9fice, mas tamb\u00e9m \u00e9 o campe\u00e3o da carga fiscal\". Ou pelo menos \u00e9 o ministro das Finan\u00e7as ligado ao d\u00e9fice mais baixo desde 1972 e \u00e0 carga fiscal mais elevada desde pelo menos 1995, em percentagens do PIB. Dois resultados hist\u00f3ricos.", "lang": "pt"}