{"title": "Fala sobre n\u00e3o obrigar a vacinar contradiz lei do pr\u00f3prio governo Bolsonaro", "subtitle": "Em mais uma fala pol\u00eamica em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus, o presidente", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "27/03/2021 15h08", "vclaim_id": "vclaim-id-79287", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2020/09/01/fala-de-bolsonaro-sobre-obrigar-a-vacinar-contradiz-lei-que-ele-sancionou.htm", "vclaim": "Em mais uma fala pol\u00eamica em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) contradisse uma lei de iniciativa do pr\u00f3prio Executivo do in\u00edcio do ano. Segundo Bolsonaro, ningu\u00e9m pode ser obrigado a ser vacinado. A legisla\u00e7\u00e3o vigente diz o oposto.\n\n\"Ningu\u00e9m pode obrigar ningu\u00e9m a tomar vacina\", disse o presidente em um discurso na \u00faltima segunda (31). A frase foi reproduzida pela Secom (Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica) nesta ter\u00e7a (1\u00ba) como uma posi\u00e7\u00e3o do governo \"pelas liberdades dos brasileiros\".\n\nA fala, no entanto, ignora uma lei proposta pelo pr\u00f3prio Executivo e sancionada por Bolsonaro. A lei n\u00ba 13.979/20, chamada \"Lei do Coronav\u00edrus\", diz que, na situa\u00e7\u00e3o atual de pandemia, as autoridades podem obrigar a popula\u00e7\u00e3o a ser vacinada.\n\nA lei, publicada em 6 de fevereiro, vem do PL 23/2020, de iniciativa do pr\u00f3prio governo Bolsonaro, quando Luiz Henrique Mandetta, que assina a pe\u00e7a, era ministro da Sa\u00fade. A proposta j\u00e1 tinha o artigo 3, que coloca a vacina\u00e7\u00e3o como uma das possibilidades a serem determinadas compulsoriamente pelas autoridades:\n\n\"Para enfrentamento da emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica de import\u00e2ncia internacional decorrente do coronav\u00edrus, poder\u00e3o ser adotadas, entre outras, as seguintes medidas:\n\nI - isolamento;\n\nII - quarentena;\n\nIII - determina\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de:\n\na) exames m\u00e9dicos;\n\nb) testes laboratoriais;\n\nc) coleta de amostras cl\u00ednicas;\n\nd) vacina\u00e7\u00e3o e outras medidas profil\u00e1ticas; ou\n\ne) tratamentos m\u00e9dicos espec\u00edficos.\"\n\nPara advogados constitucionalistas ouvidos pelo UOL, o texto deixa claro que a lei permite que autoridades obriguem a popula\u00e7\u00e3o a se vacinar para enfrentar a pandemia.\n\nO constitucionalista Fl\u00e1vio de Le\u00e3o Bastos, professor da Universidade Presbiteriana Mackenzie, afirma que a situa\u00e7\u00e3o contrap\u00f5e dois direitos fundamentais: o individual e o coletivo. No entanto, avalia ele, em casos excepcionais como o atual, prevalece o segundo, desde que sejam adotados crit\u00e9rios de razoabilidade e individualidade.\n\n\"A regra \u00e9 que ambos [os direitos] t\u00eam de ser observados, mas, excepcionalmente, quando o direito difuso e coletivo est\u00e1 sobre grave amea\u00e7a \u2014e \u00e9 o caso\u2014, o pre\u00e2mbulo da Constitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 uma norma, mas um instrumento de interpreta\u00e7\u00e3o, coloca claramente o interesse coletivo, social, antes do individual\", afirma o advogado.\n\nPara ele, se o presidente, que assinou a lei, avalia que ela \u00e9 inconstitucional, deve acionar o STF (Supremo Tribunal Federal), mas n\u00e3o tem o poder pr\u00f3prio de invalid\u00e1-la.\n\n\"Ele [Bolsonaro] n\u00e3o pode adotar medidas que contrariam a norma. Se ela prev\u00ea a possibilidade [de vacina\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria] em casos excepcionais, \u00e9 poss\u00edvel, sim, que as pessoas sejam submetidas a isso\", diz Bastos.\n\nRenato Ribeiro de Almeida, membro fundador da Academia Brasileira de Direito Eleitoral e Pol\u00edtico, diz que a lei pode ser \"bastante question\u00e1vel\", mas \u00e9 vigente.\n\n\"A Constitui\u00e7\u00e3o Federal garante a liberdade do cidad\u00e3o n\u00e3o se submeter ao tratamento por obje\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia, podendo se negar a receber medicamentos de qualquer esp\u00e9cie. Todavia, enquanto a constitucionalidade da lei n\u00e3o for debatida pelo STF, \u00e9 vigente. Sendo assim, o presidente da Rep\u00fablica contradisse a lei ao afirmar que ningu\u00e9m estaria obrigado a vacinar-se\", diz Almeida.\n\nRubens Glezer, professor de direito constitucional da FGV (Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas), concorda que o texto diz claramente que a vacina\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria \u00e9 uma possibilidade. Para ele, as \"contradi\u00e7\u00f5es do presidente\" apontam para uma forma de governar de Bolsonaro.\n\n\"Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia, a preocupa\u00e7\u00e3o do presidente tem sido not\u00f3ria em distorcer os termos da sua responsabilidade. Essas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o meras contradi\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma forma estrutural da comunica\u00e7\u00e3o do governo, usando a Secom de uma maneira bastante duvidosa\", afirma o advogado.", "lang": "pt"}