{"title": "V\u00eddeo em que ind\u00edgena chora por inc\u00eandio \u00e9 de julho e foi gravado em Minas Gerais e n\u00e3o na Amaz\u00f4nia", "subtitle": "Grava\u00e7\u00e3o foi compartilhada como se fosse de queimadas recentes na floresta Amaz\u00f4nica", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-25500", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-em-que-indigena-chora-por-incendio-e-de-julho-e-foi-gravado-em-minas-gerais-e-nao-na-amazonia/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas do Estado, Nexo e Folha de S. Paulo. Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d. O Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia, formada com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas federais. No ano passado, a iniciativa verificou alega\u00e7\u00f5es enganosas durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\nS\u00e3o enganosas as descri\u00e7\u00f5es que apontam um v\u00eddeo de uma mulher ind\u00edgena chorando como se fosse relacionado a inc\u00eandios recentes na Amaz\u00f4nia. A grava\u00e7\u00e3o original foi feita durante um inc\u00eandio, de fato, mas no in\u00edcio de julho de 2019, na aldeia Na\u00f4 Xoh\u00e3, na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte, em Minas Gerais.\n\nA pr\u00f3pria mulher que aparece no v\u00eddeo, Celia \u00c3ngoh\u00f3, afirmou ao Comprova que o inc\u00eandio presenciado por ela ocorreu entre os dias 6 e 7 de julho, no munic\u00edpio mineiro de S\u00e3o Joaquim de Bicas. Segundo Celia, que \u00e9 porta-voz e esposa do cacique da aldeia, \u00e0 \u00e9poca havia ind\u00edcios de que o inc\u00eandio foi criminoso, pois havia sido encontrada uma garrafa pl\u00e1stica com cheiro de combust\u00edvel no local ap\u00f3s o Corpo de Bombeiros ter controlado o fogo.\n\nA TV Record Minas fez uma mat\u00e9ria sobre o ocorrido em julho. Segundo a produ\u00e7\u00e3o da emissora, que conversou com o Comprova, o v\u00eddeo foi enviado \u00e0 equipe de reportagem por um homem da aldeia, identificado como Lindomar. Celia \u00c3ngoh\u00f3 tamb\u00e9m afirmou que enviou o v\u00eddeo que ela gravou a Lindomar, para que ele divulgasse \u00e0 imprensa. O Comprova entrou em contato com ele por telefone, mas n\u00e3o teve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o.\n\nDurante o v\u00eddeo, Celia cita a mineradora Vale, respons\u00e1vel pela barragem da Mina do C\u00f3rrego do Feij\u00e3o, em Brumadinho. Isso porque a mesma aldeia mostrada no v\u00eddeo foi afetada no in\u00edcio do ano pelo rompimento da barragem. Uma nota da ONG Instituto Socioambiental (ISA), que acompanhou o caso, afirma que o rio usado pela comunidade foi polu\u00eddo pelos rejeitos do acidente\n\nEsta verifica\u00e7\u00e3o do Comprova investigou informa\u00e7\u00f5es divulgadas pelas p\u00e1ginas Direita Camb\u00e9/PR, Catraca Livre e Sunrise Movement, que compartilharam o v\u00eddeo sem o contexto correto no Facebook e no Twitter entre os dias 20 e 21 de agosto.\n\nPara fazer esta verifica\u00e7\u00e3o, o Comprova analisou os coment\u00e1rios de tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es com o v\u00eddeo, no Facebook e no Twitter. Em uma delas, na p\u00e1gina Quebrando o Tabu (que tirou o v\u00eddeo do ar nesse meio tempo), foi localizado um coment\u00e1rio que afirmava que a grava\u00e7\u00e3o, na verdade, se tratava de um inc\u00eandio em Brumadinho.\n\nA partir disso, o Comprova buscou as palavras-chave \u201cinc\u00eandio\u201d e \u201cBrumadinho\u201d no Google e identificou duas mat\u00e9rias do portal R7, que pertence \u00e0 emissora Record, sobre o ocorrido.\n\nEm seguida, o Comprova entrou em contato com integrantes da equipe de jornalismo da TV Record Minas. Por meio deles, conseguimos o contato da mulher que aparece no v\u00eddeo, a ind\u00edgena Celia \u00c3ngoh\u00f3, com quem o Comprova conversou por telefone.\n\nForam tamb\u00e9m consultadas a Procuradoria da Rep\u00fablica em Minas Gerais, a Pol\u00edcia Federal, e a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai), hoje ligada ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, chefiado por Sergio Moro. A \u00faltima n\u00e3o respondeu. Os quatro \u00f3rg\u00e3os enviaram autoridades ao local para apurar a origem do fogo.\n\nO Comprova enviou tamb\u00e9m o v\u00eddeo viralizado para um servidor, de um dos \u00f3rg\u00e3os, que pediu para n\u00e3o ser identificado e que esteve no local. Ele confirmou a identidade de Celia, que \u00e9 esposa do cacique da aldeia Na\u00f4 Xoh\u00e3.\n\nOutros materiais consultados pelo Comprova foram a nota do ISA sobre o caso e reportagens da Record Minas na TV e na internet.\n\nVoc\u00ea pode refazer o caminho da verifica\u00e7\u00e3o do Comprova usando os links para consultar as fontes originais ou visualizar a documenta\u00e7\u00e3o que reunimos.\n\nAo Comprova, Celia \u00c3ngoh\u00f3 confirmou, por telefone, que \u00e9 a mesma mulher que aparece no v\u00eddeo que viralizou e que ele foi gravado em 6 de julho, e n\u00e3o em agosto. A grava\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se refere \u00e0 sua aldeia, em Minas Gerais, e n\u00e3o a alguma terra na regi\u00e3o amaz\u00f4nica.\n\nA origem e a data do v\u00eddeo foram tamb\u00e9m confirmadas pela Procuradoria da Rep\u00fablica em Minas Gerais. A Pol\u00edcia Federal, por email, afirmou que esteve em S\u00e3o Joaquim de Bicas.\n\n\u201cMe disseram que [nas redes sociais] est\u00e3o usando o v\u00eddeo com minha fala para fazer campanha em defesa da Amaz\u00f4nia\u201d, disse \u00c3ngoh\u00f3 ao Comprova. \u201cMas foi um inc\u00eandio que aconteceu na minha aldeia. Fico triste porque \u00e9 um v\u00eddeo com milhares de visualiza\u00e7\u00f5es e n\u00e3o falam com a gente. Estou querendo falar da minha comunidade.\u201d\n\n1, 2, 3 ) mostram reportagens do portal R7 e da TV Record no local no dia 8 de julho, dois dias depois do inc\u00eandio denunciado por \u00c3ngoh\u00f3. As reportagens exibem e fazem refer\u00eancia ao mesmo v\u00eddeo que viralizou nos \u00faltimos dias. A produtora Ana Paula Pedrosa confirmou ao Comprova que fez reportagens sobre o ocorrido e que a mesma grava\u00e7\u00e3o viralizada nesta semana foi recebida pela produ\u00e7\u00e3o da TV no in\u00edcio daquele m\u00eas.\n\npostagem no Facebook da p\u00e1gina M\u00eddia Ninja, do dia 7 de julho, e uma nota da ONG Instituto Socioambiental, de 12 de julho, tamb\u00e9m confirmam que o v\u00eddeo existia antes de agosto, m\u00eas em que o n\u00famero de not\u00edcias sobre o aumento das queimadas na Amaz\u00f4nia se intensificou. A nota da ONG tamb\u00e9m confirma a refer\u00eancia \u00e0 aldeia Na\u00f4 Xoh\u00e3, em S\u00e3o Joaquim de Bicas, e n\u00e3o alguma cidade da Amaz\u00f4nia.\n\nUma das postagens analisadas pelo Comprova, publicada na quarta-feira, 21 de agosto, no Facebook, pela p\u00e1gina Direita Camb\u00e9/PR, divulgou o v\u00eddeo do inc\u00eandio ocorrido em julho, na aldeia Na\u00f4 Xoh\u00e3, afirmando que a \u201csuspeita do presidente [Jair Bolsonaro] pode ser confirmada\u201d e fez refer\u00eancia a \u201ccanalhas que querem destruir o governo\u201d.\n\nA Procuradoria da Rep\u00fablica, que esteve no local para apurar o fogo, enviou ao Comprova um relato sobre a visita \u00e0 aldeia Na\u00f4 Xoh\u00e3 ap\u00f3s o inc\u00eandio.\n\nAo Comprova, \u00c3ngoh\u00f3 n\u00e3o mencionou ONGs e afirma que n\u00e3o sabe quem causou o inc\u00eandio na aldeia onde vive, ainda que acredite que o fogo tenha origem criminosa. Para ela, o inc\u00eandio foi provocado com o objetivo de expulsar os ind\u00edgenas do local. A terra onde vive n\u00e3o \u00e9 demarcada, e por isso a comunidade enfrenta constantes conflitos pelo territ\u00f3rio, segundo ela. A ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena recente do lugar \u2014 eles est\u00e3o l\u00e1 h\u00e1 dois anos \u2014 agrava o problema.\n\n\u201cA gente tem tr\u00eas turnos de vig\u00edlia durante a noite, e temos preparo de bota, luva, m\u00e1scara [para apagar inc\u00eandios]\u201d, diz \u00c3ngoh\u00f3. \u201cA comunidade est\u00e1 apreensiva, vivemos com medo.\u201d Segundo ela, em agosto houve mais inc\u00eandios no local. \u201cA gente sabe que \u00e9 para intimidar.\u201d\n\nprovocado o fogo para atingir a gest\u00e3o federal, uma vez que deixaram de receber recursos do Executivo assim que o candidato do PSL chegou ao Planalto.\n\nA comunidade Na\u00f4 Xoh\u00e3 fica em um im\u00f3vel da Companhia de Minera\u00e7\u00e3o Serra Azul (Comisa), subsidi\u00e1ria da Vale. Segundo a Procuradoria da Rep\u00fablica de Minas Gerais, a \u00e1rea est\u00e1 em processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, e o poder p\u00fablico n\u00e3o produziu os relat\u00f3rios de identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o (necess\u00e1rios no processo de demarca\u00e7\u00e3o da terra, se ocorrer).\n\nA Procuradoria afirmou ainda, por e-mail, que, \u00e0 \u00e9poca do inc\u00eandio, o \u00f3rg\u00e3o foi informado de que ind\u00edgenas patax\u00f3 e patax\u00f3 h\u00e3-h\u00e3-h\u00e3e relataram terem visto pessoas desconhecidas rondando a aldeia, efetuado disparos de arma de fogo e provocado um inc\u00eandio na mata. Eles recomendaram o contato com a Pol\u00edcia Federal para informa\u00e7\u00f5es sobre a investiga\u00e7\u00e3o.\n\nA Pol\u00edcia Federal, por sua vez, afirmou ao Comprova que \u201cefetuou dilig\u00eancias preliminares\u201d no local, mas que n\u00e3o comenta investiga\u00e7\u00f5es em curso. Um inqu\u00e9rito registrado como n\u00ba 818/2019 foi instaurado, mas o caso n\u00e3o foi conclu\u00eddo.\n\nO Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe) registrou em 2019 o maior n\u00famero de focos de queimada dos \u00faltimos cinco anos no Brasil. Foram 75,3 mil ocorr\u00eancias entre 1\u00ba de janeiro e 21 de agosto de 2019, 85% a mais do que no mesmo per\u00edodo do ano passado. Apenas no bioma da Amaz\u00f4nia foram registrados 65,1% dos focos de inc\u00eandio\n\nO n\u00famero de queimadas tamb\u00e9m aumentou em rela\u00e7\u00e3o aos \u00faltimos cinco meses. Em agosto, at\u00e9 o dia 21, foram 36,7 mil focos no Brasil, aumento de 175% em rela\u00e7\u00e3o a julho. Apenas no dia 17 deste m\u00eas foram identificadas 2,6 mil ocorr\u00eancias de inc\u00eandios.\n\nOs dados s\u00e3o do Programa Queimadas, do Inpe, que monitora inc\u00eandios florestais por meio de sat\u00e9lites. Os n\u00fameros podem ser consultados aqui aqui\n\ndecretou situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia no sul do Estado e na regi\u00e3o metropolitana de Manaus por causa do impacto negativo do desmatamento e de queimadas ilegais. O objetivo do decreto \u00e9 agilizar a\u00e7\u00f5es de combate aos focos de inc\u00eandio nas regi\u00f5es mais cr\u00edticas.\n\nA Secretaria de Estado do Meio Ambiente (Sema) do Amazonas compilou, de janeiro a julho de 2019, 1.699 focos de calor no Estado. A maioria (80%) ocorreu em julho, quando come\u00e7a o per\u00edodo de estiagem.\n\nO aumento das queimadas acontece em meio \u00e0 alta do desmatamento na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. De acordo com medi\u00e7\u00f5es do sistema Deter, do Inpe, houve salto de 278% nos alertas de desmate de julho de 2019\n\nalta de 66% em julho deste ano em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo do ano passado.\n\nA postagem no Facebook da p\u00e1gina Direita Camb\u00e9 teve 201 mil visualiza\u00e7\u00f5es e mais de 14 mil compartilhamentos at\u00e9 o dia 23 de agosto. No Twitter, a publica\u00e7\u00e3o do perfil Sunrise Movement somava 7,7 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es e mais de 139 mil retweets na mesma data. Uma publica\u00e7\u00e3o do site Catraca Livre sobre o tema foi compartilhada em sete p\u00e1ginas no Facebook e no Twitter com cerca de 600 intera\u00e7\u00f5es no total. Outros perfis pessoais no Twitter e no Facebook tamb\u00e9m compartilharam o v\u00eddeo, somando mais visualiza\u00e7\u00f5es.\n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es nas redes sociais, no entanto, frequentemente se utilizaram de fotos fora de contexto. Personalidades p\u00fablicas como o presidente da Fran\u00e7a, Emmanuel Macron, a cantora Madonna, o ator Leonardo diCaprio, o jogador de futebol Cristiano Ronaldo e a modelo Gisele B\u00fcndchen compartilharam imagens antigas da floresta queimando\n\namplificaram registros feitos em outros lugares , como Ribeir\u00e3o Preto, em S\u00e3o Paulo, Malibu, na Calif\u00f3rnia, e Jabalpur, na \u00cdndia.\n\nAFP, Ag\u00eancia Lupa, Aos Fatos e Aos Fatos tamb\u00e9m verificou as publica\u00e7\u00f5es mais recentes sobre o v\u00eddeo de Celia \u00c3ngoh\u00f3 e a queimada na aldeia em Minas Gerais.", "lang": "pt"}