{"title": "Ex-ministra do PS no Parlamento: \"Um casal com 2 filhos tem 1 milh\u00e3o de descendentes daqui a 250 anos.\" Confirma-se?", "subtitle": "Constan\u00e7a Urbano de Sousa, antiga ministra da Administra\u00e7\u00e3o Interna do Executivo liderado por Ant\u00f3nio Costa, fez a afirma\u00e7\u00e3o referindo-se \u00e0 descend\u00eancia dos judeus sefarditas espalhados pelo mundo. Mas as contas est\u00e3o totalmente erradas.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-25T15:28:14+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-60365", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ex-ministra-do-ps-no-parlamento-um-casal-com-2-filhos-tem-1-milhao-de-descendentes-daqui-a-250-anos-confirma-se", "vclaim": "A altera\u00e7\u00e3o proposta pelo Partido Socialista \u00e0 lei que garante a nacionalidade portuguesa aos descendentes de judeus sefarditas est\u00e1 a causar pol\u00e9mica. Quem est\u00e1 contra afirma que obrigar os descendentes de Judeus Sefarditas a residirem dois anos em Portugal para poderem obter a nacionalidade portuguesa \u00e9 uma decis\u00e3o antissemita. Por seu lado, os defensores da altera\u00e7\u00e3o legislativa garantem que est\u00e1 em causa a defesa contra esquemas que veem a nacionalidade como um produto transacion\u00e1vel.\n\nNo passado dia 16 de Junho, o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, foi \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica responder \u00e0s quest\u00f5es dos deputados e a revis\u00e3o \u00e0 Lei da Nacionalidade foi um dos assuntos centrais. Constan\u00e7a Urbano de Sousa, deputada do PS, interveio e destacou exatamente a quest\u00e3o das empresas que vendem nacionalidades portuguesas como uma passagem certa para os Estados Unidos. Para explicitar o alcance deste fen\u00f3meno, afirmou o que se segue: \u201cA descend\u00eancia \u00e9 exponencial. E se n\u00f3s n\u00e3o sab\u00edamos o que era o crescimento exponencial acho que depois da Covid qualquer portugu\u00eas consegue perceber o que \u00e9 que \u00e9 um crescimento exponencial. Um casal, sei l\u00e1, eu por exemplo, com os meus dois filhos, daqui a 250 anos, sou respons\u00e1vel por cerca de um milh\u00e3o de descendentes. Dentro daquilo que s\u00e3o os crit\u00e9rios, portanto, com dois filhos.\u201d\n\n\u00c9 verdade que, com dois filhos, daqui a 250 anos uma pessoa ser\u00e1 respons\u00e1vel por um milh\u00e3o de descendentes?\n\nA resposta \u00e9 negativa - o n\u00famero real est\u00e1 muito longe desta previs\u00e3o.\n\nO crescimento exponencial pressup\u00f5e que um n\u00famero ser\u00e1 multiplicado por um valor constante ao longo de um determinado per\u00edodo. Assim, se uma pessoa tiver dois filhos, para o n\u00famero de descendentes aumentar exponencialmente todos estes indiv\u00edduos ter\u00e3o de ter eles pr\u00f3prios dois filhos. Ou seja, cada filho vai ter dois filhos, cada um dos quatro netos ter\u00e1 dois filhos, cada um dos oito bisnetos ter\u00e1 dois filhos, assim sucessivamente durante 250 anos.\n\nPara calcular um valor m\u00e9dio, podemos assumir que em 250 anos a fam\u00edlia vai ter 10 gera\u00e7\u00f5es. Assim, aplicando o fator constante, que \u00e9 de dois, ao n\u00famero 10, o valor ser\u00e1 de 2046 pessoas, e n\u00e3o um milh\u00e3o. A partir daqui podemos concluir que a previs\u00e3o apontada pela ex-ministra est\u00e1 muito distante do valor real.\n\nQual seria o fator constante necess\u00e1rio para que uma pessoa atinja o meio milh\u00e3o de descendentes? Para atingir este n\u00famero em 250 anos, Constan\u00e7a Urbano de Sousa teria de ter pelo menos 4 filhos e todos os seus descendentes deveriam ter em m\u00e9dia 3,87 filhos. N\u00e3o \u00e9 um cen\u00e1rio imposs\u00edvel. Contudo, \u00e9 completamente desfasado da ideia que a socialista tentou passar na sua interven\u00e7\u00e3o no Parlamento.\n\n\"Tendo sido visada numa vossa not\u00edcia sobre a estimativa do n\u00famero de descendentes que eu poderia ter daqui a 250 anos, reconhe\u00e7o que o Pol\u00edgrafo tinha raz\u00e3o, pois de acordo com a f\u00f3rmula \u201c= x1 + x2 ... xn\u201d o n\u00famero que apresenta era o correto.\n\nNa realidade queria dizer \u201cdaqui a 500 anos\u201d (o que no contexto da discuss\u00e3o seria o l\u00f3gico, j\u00e1 que se trata da concess\u00e3o da nacionalidade portuguesa aos descendentes de judeus sefarditas que foram expulsos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica h\u00e1 mais de 500 anos). Assim, e usando a f\u00f3rmula que o Pol\u00edgrafo utilizou para rebater a minha afirma\u00e7\u00e3o, daqui a 500 anos poderia ter 2,097,150 descendentes. Esta \u00e9, naturalmente, apenas uma estimativa.\n\nGostaria de frisar que o n\u00famero apresentado pelo Poligrafo \u00e9 o correto se se usar a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo infra referida e se se considerar que a m\u00e9dia de filhos \u00e9 de 2. Se se usar outra f\u00f3rmula de c\u00e1lculo ou uma outra m\u00e9dia de filhos, ent\u00e3o o resultado da estimativa ser\u00e1 diferente.\n\nO mesmo para a estimativa dos descendentes daqui a 500 anos, que se baseou na f\u00f3rmula e n\u00famero m\u00e9dio de filhos utilizado pelo Pol\u00edgrafo.\"\n\nA ex-ministra reconhece que os c\u00e1lculos do Pol\u00edgrafo est\u00e3o corretos. A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es.", "lang": "pt"}