{"title": "O primeiro-ministro e o ministro da Educa\u00e7\u00e3o assistiram a jogo da Liga dos Campe\u00f5es em camarote do Est\u00e1dio da Luz?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o viral nas redes sociais, acumulando mais de 2.400 partilhas apenas no Facebook, destaca-se uma imagem de Ant\u00f3nio Costa e Tiago Brand\u00e3o Rodrigues no camarote presidencial do Est\u00e1dio da Luz, supostamente a assistirem a um jogo de futebol da fase final da Liga dos Campe\u00f5es no Est\u00e1dio da Luz, em Lisboa. Na sequ\u00eancia de v\u00e1rios pedidos de leitores verificamos se tal imagem \u00e9 ou n\u00e3o aut\u00eantica.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-21T15:00:07+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-64177", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-primeiro-ministro-e-o-ministro-da-educacao-assistiram-a-jogo-da-liga-dos-campeoes-em-camarote-do-estadio-da-luz", "vclaim": "\"Est\u00e1dios sem p\u00fablico na Champions League. Mas que exemplo o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa e o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, a assistirem ao jogo Atalanta-PSG no [Est\u00e1dio da] Luz e sem m\u00e1scara, quando nem l\u00e1 deviam estar. Grande exemplo. As leis s\u00e3o apenas para os outros cumprirem\", alega-se na mensagem da publica\u00e7\u00e3o em causa.\n\nQuestionado pelo Pol\u00edgrafo, o gabinete do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa remeteu o seguinte esclarecimento:\n\n\"A fotografia que remete refere-se \u00e0 presen\u00e7a do primeiro-ministro acompanhado pelo ministro que tutela a \u00e1rea do Desporto, no jogo da Final 8 da Liga dos Campe\u00f5es entre as equipas do Paris Saint-Germain e do Leipzig. Nessa tarde, o primeiro-ministro visitou com o presidente da UEFA, Aleksander Ceferin, a nova 'Casa dos Atletas' na 'Cidade do Futebol'. Nesse mesmo jogo e em representa\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica Francesa esteve a ministra francesa que tem a tutela do Desporto. A presen\u00e7a foi a convite da UEFA em representa\u00e7\u00e3o do Estado Portugu\u00eas\".", "lang": "pt"}