{"title": "Tomada: \u201cEl trabajo no registrado estaba arriba del 50%, baj\u00f3 cerca del 30%. Con todos los gobiernos hab\u00eda subido\u201d", "subtitle": "La informalidad laboral baj\u00f3 entre 2003 y 2015, algo que no pas\u00f3 en las gestiones de 1980 en adelante. Si bien la cifra se encuentra relativamente estanc", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-9243", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/tomada-el-trabajo-no-registrado-estaba-arriba-del-50-bajo-cerca-del-30-con-todos-los-gobiernos-habia-subido/", "vclaim": "La informalidad laboral baj\u00f3 entre 2003 y 2015, algo que no pas\u00f3 en las gestiones de 1980 en adelante. Si bien la cifra se encuentra relativamente estancada desde 2012, a principios de 2015 se alcanz\u00f3 el porcentaje m\u00e1s bajo desde 1995.\n\n\u201cNosotros le hicimos la guerra desde el primer d\u00eda al trabajo no registrado. Estaba arriba del 50%, baj\u00f3 cerca del 30%. Nunca hab\u00eda bajado, con todos los gobiernos hab\u00eda subido\u201d, resalt\u00f3 el ex ministro de Trabajo de la Naci\u00f3n y actual legislador porte\u00f1o, Carlos Tomada, durante una entrevista en el ciclo \u201cConversaciones\u201d de La Naci\u00f3n. \u201cPero a mi me hubiera gustado que hubi\u00e9ramos podido bajarlo m\u00e1s\u201d, reconoci\u00f3.\n\nEn el segundo trimestre de 2015, un 33,1% de los trabajadores estaba en la informalidad ya que no recib\u00edan aportes jubilatorios por sus tareas, seg\u00fan los datos oficiales del INDEC. Se trata as\u00ed de un porcentaje id\u00e9ntico al del mismo per\u00edodo de 2014, y de un aumento comparado con el primer trimestre de 2015, cuando se lleg\u00f3 al 31,9%, la cifra m\u00e1s baja desde mayo de 1995.\n\nEn 2003, cuando el entonces presidente N\u00e9stor Kirchner design\u00f3 a Tomada en el Ministerio de Trabajo, la cifra lleg\u00f3 a ubicarse en el 50 por ciento. Si bien nunca lo super\u00f3, s\u00ed hubo un descenso de casi 20 puntos en el per\u00edodo 2003-2015.\n\nEn 1980, primer a\u00f1o con datos oficiales, la informalidad afectaba a un 22% de los trabajadores. La siguiente cifra, de 1985, muestra que esta ya hab\u00eda aumentado hasta el 25 por ciento. Ra\u00fal Alfons\u00edn termin\u00f3 su gesti\u00f3n en 1989 con el 32,5% de informalidad. Toda esta informaci\u00f3n refiere solo al Gran Buenos Aires.\n\nLa medici\u00f3n desde 1990 abarca a las distintas ciudades del pa\u00eds (son 31 desde 2006) en las que se realiza la Encuesta Permanente de Hogares (EPH). Ese a\u00f1o los empleados sin aportes totalizaban un 25 por ciento. En 1995, Carlos Menem termin\u00f3 su primera presidencia con una cifra superior (30%), misma situaci\u00f3n que al finalizar el per\u00edodo de la reelecci\u00f3n en 1999 (37%). Fernando De la R\u00faa llev\u00f3 el porcentaje al 38%, y Eduardo Duhalde a un 45 por ciento.\n\n\u201cEl empleo no registrado en nuestro pa\u00eds, luego de mantener una trayectoria ascendente durante a\u00f1os, lleg\u00f3 a afectar a uno de cada dos trabajadores en 2003. A partir de all\u00ed, y en un contexto de alto crecimiento econ\u00f3mico, el empleo informal se redujo hasta afectar a uno de cada tres trabajadores en 2008 -el cual sigue siendo un nivel elevado desde el punto de vista hist\u00f3rico-. Luego, como consecuencia de la crisis internacional, esta tendencia se desaceler\u00f3 para mantenerse en torno al 33%\u201d, repasa un estudio de la C\u00e1mara Argentina de Comercio (CAC) de 2013.\n\nSobre los \u00faltimos a\u00f1os, en los que se lleg\u00f3 al piso se\u00f1alado del 31,9%, un trabajo del C\u00edrculo de Estudios Laborales (CELAB) de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn (UNSAM) destaca que \u201ccontribuyeron a esta evoluci\u00f3n no s\u00f3lo la recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica sino tambi\u00e9n la implementaci\u00f3n desde hace un a\u00f1o de la Ley de Promoci\u00f3n del Trabajo Registrado y Prevenci\u00f3n del Fraude Laboral\u201d, sancionada en 2014.\n\nEsta norma tiene como ejes la reducci\u00f3n temporal de contribuciones patronales para las micro, peque\u00f1as y medianas empresas, la creaci\u00f3n de la Unidad Especial de Fiscalizaci\u00f3n del Trabajo Irregular y la de Investigaci\u00f3n del Fraude Laboral, y la creaci\u00f3n de un registro de empleadores con sanciones laborales, que no pueden acceder a programas de fomento del Estado.\n\n\u201cLa persistencia de una importante cantidad de trabajadores afectados por esta problem\u00e1tica, convierte a la informalidad en el mayor desaf\u00edo para la gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de los pr\u00f3ximos a\u00f1os, en materia laboral y productiva\u201d, concluye un estudio de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) sobre la Argentina.\n\nEste chequeo cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de Santiago Chinni (@santichinni).", "lang": "es"}