{"title": "Abi-Buffet in Kassel nicht wegen Ramadan verschoben", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-05-07T14:51:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-4186", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/05/07/abi-buffet-in-kassel-nicht-wegen-ramadan-verschoben/", "vclaim": "Durch eine falsche Formulierung entstand der Eindruck, eine Schule in Kassel h\u00e4tte ihr Abibuffet wegen Ramadan verlegt. Der Schulleiter spricht von einem Missverst\u00e4ndnis.\n\nDie Einladung zu einem Abiball sorgt in Kassel f\u00fcr Aufregung. Im Internet kursiert das Foto eines internen Einladungsschreibens der Veranstaltung, verbreitet durch die AfD Kassel. Darin steht der Satz: \u201eAuf Grund von Ramadan wird das Buffet erst nach Sonnenuntergang sein (21 Uhr)!\u201c. Die Seite \u201ejournalistenwatch.com\u201c titelt \u201eWegen Ramadan: Abi-Bufett erst nach Sonnenuntergang\u201c.\n\nStimmt das? CORRECTIV hat bei der Schule nachgefragt.\n\nOffenbar ist der Satz in der Einladung ein Missverst\u00e4ndnis. Gegen\u00fcber CORRECTIV widerspricht der Schulleiter der Friedrich List-Schule in Kassel, Michael Kircher, der Darstellung, das Buffet sei wegen Ramadan verschoben worden.\n\nAuch gegen\u00fcber der Zeitung \u201eHessische Nieders\u00e4chsische Allgemeine\u201c(HNA) hatte er bereits erkl\u00e4rt, dass das Buffet traditionell immer zwischen 20:30 und 21:15 Uhr er\u00f6ffnet werde. Aus organisatorischen Gr\u00fcnden. Der Eindruck, das Buffet sei wegen Ramadan verlegt worden, sei durch eine Umstellung im Text entstanden. Der zitierte Satz stehe zwar in der Einladung, jedoch gefolgt von dem Satz: \u201eDas Buffet ber\u00fccksichtigt Veganer, Allergiker, Vegetarier und nicht Vegetarier.\u201c Urspr\u00fcnglich sollten laut Kircher beide S\u00e4tze zusammengefasst verdeutlichen, dass alle das Buffet genie\u00dfen k\u00f6nnen \u2013 Vegetarier und aufgrund der Uhrzeit auch Muslime. In der von Sch\u00fclern verfassten Einladung entstehe durch die getrennte Nennung der Gruppen der falsche Eindruck, dass das Essen f\u00fcr Muslime verlegt worden sei.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}