{"title": "Cortes nos sal\u00e1rios e pens\u00f5es. O PS sempre foi contra?", "subtitle": "O deputado socialista Pedro Nuno Santos defendeu que o PS foi sempre contra o corte nos sal\u00e1rios e pens\u00f5es. O Observador foi verificar se esta afirma\u00e7...", "author": "observador.pt", "date": "08 Set 2015, 18:09", "vclaim_id": "vclaim-id-8132", "url": "https://observador.pt/factchecks/cortes-nos-salarios-e-pensoes-o-ps-sempre-foi-contra/", "vclaim": "Facto 1 \u2013 Corte nos sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos \u2013 N\u00e3o est\u00e1 escrito no Memorando de entendimento o \u201ccorte nos sal\u00e1rios\u201d. Est\u00e1, sim, que o Governo deve congelar os sal\u00e1rios no setor p\u00fablico, em termos nominais, em 2012 e 2013, e limitar promo\u00e7\u00f5es. Mas porqu\u00ea? Porque os sal\u00e1rios j\u00e1 estavam cortados em 5%. Uma decis\u00e3o que tinha sido tomada em 2010 pelo Governo socialista de Jos\u00e9 S\u00f3crates e aplicado desde o in\u00edcio de 2011. Se levarmos \u00e0 letra a frase do deputado, \u00e9 verdadeira neste ponto, uma vez que n\u00e3o est\u00e1 inscrito no texto do Programa de Assist\u00eancia Econ\u00f3mico-Financeira (PAEF), mas n\u00e3o o estava porque havia cortes j\u00e1 em vigor. Isso \u00e9, ali\u00e1s, assumido no texto do memorando, quando \u00e9 dito que o corte em vigor n\u00e3o atingia os sal\u00e1rios mais baixos. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 correto dizer que o PS nunca defendeu o corte nos sal\u00e1rios, uma vez que foram iniciados por um Executivo socialista.\n\nFacto 2 \u2013 Cortes nas pens\u00f5es \u2013 Na frase que disse em Aveiro, em resposta ao cabe\u00e7a de lista do PSD por aquele distrito, Lu\u00eds Montenegro, Pedro Nuno Santos referiu-se tamb\u00e9m ao corte das pens\u00f5es. Ora neste ponto, n\u00e3o tem raz\u00e3o, uma vez que o corte nas pens\u00f5es acima de 1.500 euros j\u00e1 estava decidido no memorando de entendimento. O que n\u00e3o estava inscrito no Memorando foram as consecutivas altera\u00e7\u00f5es \u00e0 Contribui\u00e7\u00e3o Extraordin\u00e1ria de Solidariedade (CES).\n\nFacto 3 \u2013 Posicionamento do PS \u2013 Nas mesmas declara\u00e7\u00f5es o deputado acrescenta que os socialistas foram \u201csempre\u201d contra a \u201cduplica\u00e7\u00e3o\u201d da austeridade, ou seja, contra as medidas adicionais impostas pelo Governo no que diz respeito \u00e0s pens\u00f5es e aos sal\u00e1rios, explica ao Observador. Ou seja, o que quis dizer foi que o partido sempre foi contra essas novas medidas. Ora, se se falar do PS vers\u00e3o Ant\u00f3nio Costa, sim, o posicionamento do atual l\u00edder sempre foi contra esses cortes, mesmo quando era apenas presidente da C\u00e2mara de Lisboa. Mas n\u00e3o foi sempre a posi\u00e7\u00e3o oficial do partido. A anterior lideran\u00e7a do PS, quando o secret\u00e1rio-geral do PS era Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro, decidiu-se pela absten\u00e7\u00e3o no Or\u00e7amento do Estado para 2012, onde estavam inclu\u00eddos cortes em sal\u00e1rios de funcion\u00e1rios p\u00fablicos e de pens\u00f5es, que mais do que duplicavam a austeridade sobre os trabalhadores do Estado. Isto porque ao corte de sal\u00e1rios de 5% acrescia o corte dos dois subs\u00eddios, o que faria disparar o corte nos rendimentos anuais dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos que recebiam acima de 600 euros (14%). Seguro negociou, recorde-se, o limite m\u00ednimo de aplica\u00e7\u00e3o dos cortes \u2013 e o Governo cedeu um pouco nesse limite.\n\nMas essa n\u00e3o foi uma posi\u00e7\u00e3o un\u00e2nime na bancada socialista. O voto do partido foi discutido numa Comiss\u00e3o Pol\u00edtica quente, depois de longas conversas entre Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro e Passos Coelho. Nessa reuni\u00e3o, Pedro Nuno Santos, ent\u00e3o vice-presidente da bancada parlamentar com a coordena\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as, cargo do qual se demitiria mais tarde, Ant\u00f3nio Costa, Pedro Marques e Jo\u00e3o Galamba, que faziam parte da comiss\u00e3o que analisava o Or\u00e7amento, bateram-se pelo voto contra, mas foi voto vencido. O posicionamento arrastou-se at\u00e9 \u00e0 vota\u00e7\u00e3o final do Or\u00e7amento, quando 13 deputados admitiram apresentar uma declara\u00e7\u00e3o de voto individual por discordarem da disciplina do partido. Seguro decidiu ent\u00e3o apresentar uma posi\u00e7\u00e3o conjunta de toda a bancada a justificar a op\u00e7\u00e3o.\n\nEsse foi o \u00fanico ano em que o PS deu aval a um Or\u00e7amento que inclu\u00eda cortes nos sal\u00e1rios e nas pens\u00f5es. A partir de ent\u00e3o, o partido votou sempre contra os Or\u00e7amentos e foi um dos partidos que suscitou pedidos de verifica\u00e7\u00e3o da constitucionalidade dos cortes do Governo Passos-Portas ao Tribunal Constitucional \u2013 a estreia, foi, ali\u00e1s, nesse mesmo or\u00e7amento, com alguns deputados do PS e Bloco, contra a pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o.\n\nEnganador. A tese de que os cortes dos sal\u00e1rios e das pens\u00f5es n\u00e3o estava no Memorando de entendimento n\u00e3o \u00e9 inteiramente verdade. Um estava, o outro n\u00e3o. Acresce ainda que foi um Governo do PS a levar a cabo os primeiros cortes nos sal\u00e1rios \u2013 assim como a negociar com a troika a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice que comprometeria o atual Governo. Contudo, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que com o PS com a lideran\u00e7a de Ant\u00f3nio Costa \u2013 e o pr\u00f3prio antes de l\u00e1 chegar \u2013 sempre se disse contra os cortes e, ali\u00e1s, foi contra a posi\u00e7\u00e3o formal de Seguro quando este optou pela absten\u00e7\u00e3o do partido na vota\u00e7\u00e3o do OE para 2012, que mais do que duplicava os cortes nos rendimentos de funcion\u00e1rios p\u00fablicos e pensionistas.", "lang": "pt"}