{"title": "O presidente da Nestl\u00e9 defendeu que a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 um direito humano e deve ser privatizada?", "subtitle": "Peter Brabeck-Letmathe disse em 2005, num document\u00e1rio sobre alimentos, que a \u00e1gua devia ter um valor de mercado. A sua afirma\u00e7\u00e3o foi tirada de contex...", "author": "observador.pt", "date": "24 Fev 2020, 20:30", "vclaim_id": "vclaim-id-32362", "url": "https://observador.pt/factchecks/o-presidente-da-nestle-defendeu-que-a-agua-nao-e-um-direito-humano-e-deve-ser-privatizada/", "vclaim": "Em 2013 a frase atribu\u00edda ao presidente da Nestl\u00e9 foi t\u00e3o partilhada nas redes sociais que o pr\u00f3prio Peter Brabeck-Letmathe acabou por explicar a sua posi\u00e7\u00e3o num artigo publicado no americano The Huffington Post. Mas o assunto n\u00e3o ficou encerrado. A 16 de novembro de 2016, a frase do empres\u00e1rio voltou a circular e agora, a 16 de fevereiro de 2020, tamb\u00e9m. Em apenas 24 horas esta publica\u00e7\u00e3o foi partilhada 341 vezes e as visualiza\u00e7\u00f5es tinham sido 13,6 mil nas \u00faltimas 24 horas.\n\nNa verdade a frase foi atribu\u00edda a Peter Brabeck-Letmathe na sequ\u00eancia de uma entrevista que deu a um document\u00e1rio que saiu em setembro de 2005 chamado \u201cWe Feed the World\u201d, em portugu\u00eas \u201cN\u00f3s alimentamos o mundo\u201d, do realizador austr\u00edaco Erwin Wagenhofer. Nele s\u00e3o tra\u00e7adas, de um ponto de vista cr\u00edtico, as origens dos alimentos que ingerimos e a sua produ\u00e7\u00e3o industrial. O realizador corre v\u00e1rios pa\u00edses, como a Fran\u00e7a, a Espanha, a Rom\u00e9nia, a Su\u00ed\u00e7a, o Brasil e a pr\u00f3pria \u00c1ustria para retratar aquilo que algumas sinopses do document\u00e1rio descrevem como \u201cos disparates da produ\u00e7\u00e3o de alimentos no mundo\u201d, lan\u00e7ando um olhar sobre a pesca industrial, as sementes transg\u00e9nicas, a falta de alimentos ou mesmo \u00e1gua pot\u00e1vel nalgumas zonas do planeta. \u00c9 este \u00faltimo tema que conta com a tal posi\u00e7\u00e3o do presidente da Nestl\u00e9 que \u00e9 resumida a um discurso \u201cretr\u00f3grado e anti-humanista\u201d, em que (segundo essas sinopses) chega a afirmar que \u201ca \u00e1gua deve ser toda privatizada e comercializada de acordo com um pre\u00e7o definido pelo mercado\u201d.\n\nEm 2013, oito anos ap\u00f3s o document\u00e1rio, seria esta a informa\u00e7\u00e3o que viria a inundar as redes sociais ao ponto de o pr\u00f3prio acabar por ter de explicar o que dissera num artigo de opini\u00e3o publicado no Huffington Post. \u201cNos \u00faltimos dias, fui alvo de uma campanha nas plataformas de media social que tenta retratar-me como um opositor ao direito humano \u00e0 \u00e1gua\u201d, come\u00e7a por dizer.\n\n\u201cN\u00e3o me importo de ser criticado no Facebook ou no Twitter, porque o debate est\u00e1 a ajudar a destacar a quest\u00e3o da escassez de \u00e1gua. A realidade \u00e9 que estamos a ficar sem \u00e1gua para cultivar alimentos, para as fam\u00edlias, para a gera\u00e7\u00e3o de energia e para a ind\u00fastria\u201d, prossegue, explicando que se nada for feito em breve a escassez de \u00e1gua vai ser uma realidade. No entanto, afirma, precisa \u201ccorrigir um equ\u00edvoco\u201d que alimentou as cr\u00edticas nas redes sociais e noutros locais:\n\nDe facto, se olharmos para as declara\u00e7\u00f5es de Peter Brabeck-Letmathe no document\u00e1rio sobre os alimentos, e quando confrontado sobre a quest\u00e3o da \u00e1gua, o respons\u00e1vel pela Nestl\u00e9 diz a certa altura que a quest\u00e3o est\u00e1 em \u201cse devemos privatizar ou n\u00e3o o normal abastecimento de \u00e1gua\u201d. Para depois explicar que h\u00e1 duas opini\u00f5es diferentes sobre o assunto: uma \u00e9 defendida por algumas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais que defendem que a \u00e1gua \u00e9 um direito p\u00fablico. \u201cOpini\u00e3o que eu considero extrema\u201d, revela; a outra \u00e9 que a \u00e1gua \u00e9 um alimento como qualquer outro e por isso deve ter um valor de mercado. \u201cPessoalmente prefiro dar um valor de mercado, todos temos a no\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 um pre\u00e7o a pagar e que deviam ser tomadas medidas para a parte da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem acesso \u00e0 \u00e1gua\u201d, diz. Explica depois como na sua empresa tentam poupar este bem essencial e fazer disso uma pol\u00edtica entre todos os funcion\u00e1rios.\n\nMensagem id\u00eantica seria mais tarde publicada no site da Nestl\u00e9, onde permanece at\u00e9 hoje, e de uma forma muito mais direta, fazendo refer\u00eancia \u00e0 entrevista que o presidente deu para o document\u00e1rio e que acabou por ser alvo de cr\u00edticas. \u00c0 pergunta: \u201cPeter Brabeck-Letmathe acredita que a \u00e1gua \u00e9 um direito p\u00fablico?\u201d, segue-se a resposta \u201cSim\u201d. E depois a explica\u00e7\u00e3o, com algumas liga\u00e7\u00f5es para entrevistas que deu e que mostram como defende que o direito \u00e0 \u00e1gua deve ser igual para todos.\n\n\u201cTodos, em todo o mundo, t\u00eam direito a saneamento e a \u00e1gua limpa e segura para beber\u201d, l\u00ea-se. Tal como a vis\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, o presidente da Nestl\u00e9 considera que \u201ch\u00e1 \u00e1gua doce suficiente no planeta para sete mil milh\u00f5es de pessoas, mas ela \u00e9 distribu\u00edda de maneira desigual e grande parte \u00e9 desperdi\u00e7ada, polu\u00edda e administrada de maneira insustent\u00e1vel\u201d. Assim h\u00e1 dois mil milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo que \u201cn\u00e3o t\u00eam sequer uma simples casa de banho, e mais de mil milh\u00f5es n\u00e3o t\u00eam acesso a qualquer tipo de acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel melhorada\u201d. E \u00e9 neste contexto que o presidente considera que \u00e1gua deve ter um custo.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o do presidente da Nestl\u00e9 j\u00e1 foi escrutinada por v\u00e1rios sites e mesmo assim continua a ser disseminada ao longo dos anos e deu, at\u00e9, origem a outras informa\u00e7\u00f5es falsas. Como a de que o presidente da Nestl\u00e9 estaria a ter encontros secretos com o presidente Michel Temer para a explora\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero de Guarani \u2014 uma das duas maiores reservas subterr\u00e2neas de \u00e1gua do Brasil e uma das maiores do mundo, com 1,2 milh\u00f5es de quil\u00f3metros quadrados e que se estende tamb\u00e9m \u00e0 Argentina, ao Uruguai e ao Paraguai. Esta informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem circulando ciclicamente: foi detetada em 2016 e, em 2018, levou mesmo a BBC a fazer contactos para tentar perceber se havia algum fundo de verdade neste alegado neg\u00f3cio.\n\nA BBC Brasil confrontou \u00e0 data a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o (Secom) do Brasil, ligada \u00e0 Secretaria Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que negou qualquer reuni\u00e3o entre ambos durante o F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial em Davos, na Su\u00ed\u00e7a, como davam conta as informa\u00e7\u00f5es que circulavam nas redes sociais. \u201cHouve um jantar promovido pelo F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial em que os dois estavam presentes\u201d, diz a nota. Mas \u201cn\u00e3o h\u00e1 no Governo qualquer discuss\u00e3o em torno desse assunto\u201d, referindo-se a uma poss\u00edvel privatiza\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani . A pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira impediria que tal acontecesse uma vez que prev\u00ea \u201cque as \u00e1guas s\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico, o que n\u00e3o permite qualquer direito de propriedade sobre elas\u201d. Al\u00e9m de que as \u00e1guas s\u00e3o do dom\u00ednio de cada pa\u00eds que as abriga.\n\nEm suma, o que o presidente da Nestl\u00e9, Peter Brabeck-Letmathe, defende \u00e9 que h\u00e1 muito desperd\u00edcio de \u00e1gua e que, apesar de ser um bem de acesso a todos, devia ser controlado correndo-se o risco de um dia n\u00e3o haver \u00e1gua para ningu\u00e9m. No document\u00e1rio que deu origem a esta posi\u00e7\u00e3o, o respons\u00e1vel nunca refere que a \u00e1gua n\u00e3o deve ser um direito de cada um ou que deve ser privatizada, defende sim que deve ter um custo de mercado. Mas a sua opini\u00e3o foi retirada do contexto e replicada de forma incorreta. N\u00e3o s\u00f3 para as redes sociais como para as sinopses do document\u00e1rio feitas por alguns sites. Ciclicamente esta frase tem aparecido nas redes sociais como sendo atual e verdadeira, mas n\u00e3o \u00e9. O presidente falou do tema em 2005, n\u00e3o usou essa frase e o pr\u00f3prio esclareceu isso num artigo de opini\u00e3o. No pr\u00f3prio site da Nestl\u00e9 h\u00e1 um esclarecimento sobre o tema, que se mant\u00e9m com o passar dos anos para que n\u00e3o restem d\u00favidas daquilo que defende.\n\nAssim, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:", "lang": "pt"}