{"title": "Kwestia in vitro wewn\u0105trz Rz\u0105du - analiza s\u0142\u00f3w Ma\u0142gorzaty Sadurskiej", "subtitle": "Ma\u0142gorzata Sadurska o tym, \u017ce kwestia in vitro tak\u017ce w Rz\u0105dzie nie by\u0142a rozpatrywana jednoznacznie. Weryfikujemy, co powiedzia\u0142a Ma\u0142gorzata Sadurska.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-4651", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kwestia-in-vitro-wewnatrz-rzadu-analiza-slow-malgorzaty-sadurskiej/", "vclaim": "Minister Micha\u0142 Deskur rzeczywi\u015bcie podkre\u015bli\u0142, \u017ce standardy dotycz\u0105ce in vitro musz\u0105 gwarantowa\u0107, \u017ce ka\u017cde dziecko b\u0119dzie mia\u0142o zapewnione bezpieczne \u015brodowisko rodzinne, dlatego te\u017c mo\u017cliwo\u015b\u0107 korzystania z tej metody powinna zosta\u0107 ograniczona do par ma\u0142\u017ce\u0144skich, \u201ekt\u00f3rych wzmocniona przez prawo trwa\u0142o\u015b\u0107 i stabilno\u015b\u0107 daj\u0105 najwi\u0119ksz\u0105 szans\u0119 na rozw\u00f3j dziecka w optymalnych warunkach\u201d. Oceni\u0142 ponadto, \u017ce do minimum nale\u017cy ograniczy\u0107 liczb\u0119 zarodk\u00f3w tworzonych w procedurze in vitro: \u201eLiczba ta powinna uwzgl\u0119dnia\u0107 obiektywne wskazania medyczne i dobro matki\u201d.", "lang": "pl"}