{"title": "Carlos Costa foi reconduzido no BdP a poucos meses das legislativas de 2015 e contra a vontade de Ant\u00f3nio Costa? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "No novo programa de coment\u00e1rio pol\u00edtico \"Circulatura do Quadrado\", Jorge Coelho fez quest\u00e3o de relembrar a forma como Carlos Costa foi reconduzido no cargo de governador do Banco de Portugal: \"Cerca de cinco ou seis meses antes das elei\u00e7\u00f5es\", apesar de o \"eventual novo primeiro-ministro\", Ant\u00f3nio Costa, ter dito que \"seria contra a recondu\u00e7\u00e3o\". Verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-15T09:03:06Z", "vclaim_id": "vclaim-id-42201", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/carlos-costa-foi-reconduzido-no-bdp-a-poucos-meses-das-legislativas-de-2015-e-contra-a-vontade-de-antonio-costa", "vclaim": "\u201cSe bem me lembro, h\u00e1 cerca de um ano o Jorge Coelho j\u00e1 achava que o atual governador do Banco de Portugal n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es para continuar\u201d, perguntou o jornalista Carlos Andrade, moderador do novo programa de coment\u00e1rio pol\u00edtico \u201cCirculatura do Quadrado\u201d (suced\u00e2neo do hist\u00f3rico \u201cQuadratura do C\u00edrculo\u201d), na TVI24 e TSF, a 14 de fevereiro. \u201cH\u00e1 mais tempo\u201d, come\u00e7ou por responder Jorge Coelho, antigo governante e dirigente do PS. \u201cRelembremos um pouco como \u00e9 que o atual governador foi reconduzido\u201d, prosseguiu.\n\n\u201cO atual governador foi reconduzido cerca de cinco ou seis meses antes das elei\u00e7\u00f5es. Depois de saber, porque foi tornado p\u00fablico, que o l\u00edder do partido que era eventual novo primeiro-ministro, disse publicamente que seria contra a recondu\u00e7\u00e3o do governador. E um dia, \u00e0s oito e meia da manh\u00e3, o primeiro-ministro Pedro Passos Coelho telefonou ao doutor Ant\u00f3nio Costa a dizer que ia reconduzir. Foi assim que isto aconteceu\u201d, declarou Coelho.\n\nComo \u00e9 que aconteceu, de facto? No dia 28 de maio de 2015, a cerca de quatro meses das elei\u00e7\u00f5es legislativas agendadas para o dia 4 de outubro do mesmo ano, \u00e0 sa\u00edda de uma reuni\u00e3o do Conselho de Ministros (estando ainda em fun\u00e7\u00f5es o Governo de coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS-PP, liderado por Passos Coelho), o ent\u00e3o ministro da Presid\u00eancia e dos Assuntos Parlamentares, Lu\u00eds Marques Guedes, confirmou junto dos jornalistas que o Governo tinha convidado Carlos Costa para continuar a ser o governador do Banco de Portugal, assumindo um novo mandato de cinco anos.\n\n\u201cA atitude do governador e do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Banco de Portugal foi uma atitude de grande coragem perante uma situa\u00e7\u00e3o que, no passado, nunca tinha sido feita\u201d, enalteceu Marques Guedes, acrescentando que o Governo \u201cfaz uma aprecia\u00e7\u00e3o claramente positiva do trabalho do governador do Banco de Portugal nos \u00faltimos cinco anos\u201d. A recondu\u00e7\u00e3o de Costa no Banco de Portugal j\u00e1 tinha sido noticiada h\u00e1 uma semana, mas foi ap\u00f3s a reuni\u00e3o de 28 de maio que o Governo confirmou essa decis\u00e3o de manter Costa no cargo de governador.\n\nNesse mesmo dia, o PS reagiu atrav\u00e9s do vice-presidente da respetiva bancada parlamentar, Pedro Nuno Santos. \"Lamentamos que o PS tenha sido apenas informado hoje de manh\u00e3 pelo senhor primeiro-ministro, numa fase em que este Governo est\u00e1 em final de mandato e quando, pela primeira vez, est\u00e1 a ser feita uma nomea\u00e7\u00e3o num ambiente pouco consensual e at\u00e9 mesmo de contesta\u00e7\u00e3o por parte de clientes do Banco Esp\u00edrito Santo. Mais do que nunca se justificava procurar um apoio mais alargado para a nomea\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo governador do Banco de Portugal e esta \u00e9 talvez a nomea\u00e7\u00e3o mais partidarizada a que se assistiu nos \u00faltimos anos\u201d, afirmou Santos (n\u00e3o obstante o facto de Carlos Costa ter sido nomeado para o cargo de governador do Banco de Portugal em 2010, quando estava em fun\u00e7\u00f5es o segundo Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, do PS).\n\nImporta tamb\u00e9m salientar que, na altura, a Ag\u00eancia Lusa noticiou que a decis\u00e3o foi comunicada por Passos Coelho a Ant\u00f3nio Costa atrav\u00e9s de um telefonema, \u00e0s oito e meia da manh\u00e3 de 28 de maio.\n\nPor sua vez, Ant\u00f3nio Costa tamb\u00e9m reagiu \u00e0 decis\u00e3o do Governo, nesse mesmo dia. \u201cDevo dizer que, depois do que se tem passado ao longo dos \u00faltimos anos, n\u00e3o posso dizer que esteja propriamente surpreendido, mas tenho que dizer que estou profundamente desagradado e acho que \u00e9 um mau sinal da forma como as nossas institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o a funcionar\u201d, disse Costa, acrescentando que \u201co PS n\u00e3o foi consultado nem ouvido sobre a escolha que o Governo hoje fez para o futuro governador do Banco de Portugal\u201d.\n\nCosta salientou tamb\u00e9m que \u201co Governo entendeu, e a pessoa indigitada pelos vistos tamb\u00e9m, que bastava uma decis\u00e3o de uma maioria em fim de mandato para que essa decis\u00e3o fosse tomada\u201d, mesmo tratando-se de uma nomea\u00e7\u00e3o \u201cpara uma fun\u00e7\u00e3o de cinco anos, inamov\u00edvel\u201d.\n\nEm suma, a reconstitui\u00e7\u00e3o dos factos por Jorge Coelho \u00e9 correta e verdadeira. Quanto \u00e0 perspetiva de que Ant\u00f3nio Costa seria na altura \u201ceventual novo primeiro-ministro\u201d, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que predominava essa convic\u00e7\u00e3o, desde logo porque as sondagens apontavam nesse sentido (a vit\u00f3ria da coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS-PP nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2015 acabaria por ser uma surpresa, tal como o movimento de uni\u00e3o entre o PS, o PCP e BE para derrubar o segundo Governo de Passos Coelho, logo ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es). E tamb\u00e9m \u00e9 verdade que Costa expressou publicamente a sua discord\u00e2ncia quanto \u00e0 recondu\u00e7\u00e3o de Carlos Costa.", "lang": "pt"}