{"title": "Assun\u00e7\u00e3o Cristas foi \"respons\u00e1vel pela liberaliza\u00e7\u00e3o total da expans\u00e3o do eucalipto\"?", "subtitle": "Catarina Martins, coordenadora do Bloco de Esquerda, disse no debate quinzenal que Assun\u00e7\u00e3o Cristas foi respons\u00e1vel pela \u201cliberaliza\u00e7\u00e3o total da expan...", "author": "observador.pt", "date": "18 Out 2017, 20:59", "vclaim_id": "vclaim-id-9489", "url": "https://observador.pt/factchecks/assuncao-cristas-foi-responsavel-pela-liberalizacao-total-da-expansao-do-eucalipto/", "vclaim": "A coordenadora do Bloco de Esquerda criticou a mo\u00e7\u00e3o de censura ao Governo apresentada esta ter\u00e7a-feira pelo CDS na sequ\u00eancia dos tr\u00e1gicos inc\u00eandios de domingo, recordando que a mo\u00e7\u00e3o foi apresentada \u201cpor Assun\u00e7\u00e3o Cristas, a ex-ministra dos eucaliptos, que pessoalmente teve a tutela da pol\u00edtica florestal durante quatro anos\u201d.\n\nCatarina Martins considerou ainda ser \u201cchocante que [Assun\u00e7\u00e3o Cristas] venha evocar as responsabilidades dos outros, a mesma deputada Assun\u00e7\u00e3o Cristas que, enquanto ministra, foi respons\u00e1vel pela liberaliza\u00e7\u00e3o total da expans\u00e3o do eucalipto\u201d.\n\nAt\u00e9 julho de 2013, o recurso ao eucalipto para a\u00e7\u00f5es de arboriza\u00e7\u00e3o e rearboriza\u00e7\u00e3o era fortemente condicionado pelo Decreto-Lei n\u00ba 175/88, um regulamento especial que sujeitava a utiliza\u00e7\u00e3o de eucaliptos e ac\u00e1cias, consideradas esp\u00e9cies de r\u00e1pido crescimento, a autoriza\u00e7\u00f5es governamentais pr\u00e9vias, impondo duras san\u00e7\u00f5es para quem infringisse a lei.\n\nEm 2013, a ent\u00e3o ministra da Agricultura Assun\u00e7\u00e3o Cristas fez aprovar um novo Decreto-Lei (96/2013) que reverteu os diplomas anteriores referentes ao assunto, estabelecendo um novo regime jur\u00eddico para as a\u00e7\u00f5es de arboriza\u00e7\u00e3o e rearboriza\u00e7\u00e3o que acabou com a maioria das limita\u00e7\u00f5es que existiam relativamente ao eucalipto.\n\n\u201cRelativamente ao Decreto-Lei n.\u00ba 175/88, de 17 de maio, que estabelece o condicionamento da arboriza\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies florestais de r\u00e1pido crescimento, e respetiva regulamenta\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e-se a sua revoga\u00e7\u00e3o na medida em que os seus objetivos ficam integralmente assegurados pelo presente decreto-lei e pelos regimes de planeamento florestal e de avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental, que passam a enquadrar as autoriza\u00e7\u00f5es de arboriza\u00e7\u00e3o e rearboriza\u00e7\u00e3o com todas as esp\u00e9cies florestais, incluindo o eucalipto, sejam ou n\u00e3o exploradas em regimes silv\u00edcolas intensivos e independentemente das \u00e1reas a ocupar\u201d, l\u00ea-se na introdu\u00e7\u00e3o do diploma.\n\nA nova lei, que ficaria conhecida como lei da liberaliza\u00e7\u00e3o do eucalipto de Assun\u00e7\u00e3o Cristas, colocava o eucalipto ao mesmo n\u00edvel das restantes esp\u00e9cies \u2014 mantendo algumas restri\u00e7\u00f5es que n\u00e3o mudam o sentido da lei, expressado no par\u00e1grafo citado. Na pr\u00e1tica, a implementa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas florestais ou a refloresta\u00e7\u00e3o com qualquer esp\u00e9cie (incluindo o eucalipto) passou a estar sujeita a autoriza\u00e7\u00e3o governamental apenas em \u00e1reas superiores a dois hectares. Em terrenos de dimens\u00e3o inferior, bastava uma comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\n\nAs novas regras tiveram um reflexo imediato. No in\u00edcio do ano seguinte, o jornal P\u00fablico noticiava que nos primeiros tr\u00eas meses de aplica\u00e7\u00e3o da nova legisla\u00e7\u00e3o, 92% do total de comunica\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o relativos a planta\u00e7\u00e3o de novas \u00e1rvores foram de eucaliptos, face a 4% de pinheiro-manso e 4% de outras esp\u00e9cies.\n\nOs n\u00fameros acentuavam ainda mais uma tend\u00eancia j\u00e1 verificada nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas. De acordo com o Invent\u00e1rio Florestal Nacional mais recente, relativo a 2013, mostra como entre 1995 e 2010 o eucalipto registou um crescimento de 13%, sendo atualmente a esp\u00e9cie mais frequente na floresta portuguesa \u2014 com 812 mil hectares, representa 26% da floresta nacional.\n\nA medida, pol\u00e9mica, foi contestada por v\u00e1rios especialistas, que apontam o car\u00e1cter altamente inflam\u00e1vel do eucalipto como um dos maiores problemas da expans\u00e3o da \u00e1rea de eucaliptal no pa\u00eds. O problema acentuar-se-ia este ano com o tr\u00e1gico inc\u00eandio de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, onde v\u00e1rios hectares de eucaliptal arderam, permitindo a r\u00e1pida propaga\u00e7\u00e3o das chamas.\n\nUm m\u00eas depois do inc\u00eandio de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, a comiss\u00e3o parlamentar de Agricultura aprovou uma proposta do Governo para alterar este regime jur\u00eddico das a\u00e7\u00f5es de arboriza\u00e7\u00e3o e rearboriza\u00e7\u00e3o, em vigor desde 2013. \u201cIsto \u00e9 o fim da lei da liberaliza\u00e7\u00e3o do eucalipto de Assun\u00e7\u00e3o Cristas\u201d, afirmou na altura o deputado do Bloco de Esquerda Pedro Soares.\n\nCatarina Martins tem raz\u00e3o quando diz que Assun\u00e7\u00e3o Cristas foi respons\u00e1vel pela introdu\u00e7\u00e3o, em 2013, de uma pol\u00edtica que facilitou a planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos em Portugal, acabando com muitas das restri\u00e7\u00f5es existentes anteriormente relativas ao eucalipto. Contudo, n\u00e3o \u00e9 correto afirmar que se trata de uma liberaliza\u00e7\u00e3o total, uma vez que para os casos de \u00e1reas superiores a dois hectares se mant\u00eam algumas restri\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1rea de eucaliptal \u2014 nomeadamente nas rearboriza\u00e7\u00f5es em que outras esp\u00e9cies sejam substitu\u00eddas por eucaliptos, por exemplo.", "lang": "pt"}