{"title": "H\u00e1 corruptos no Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara? | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10542", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/ha-corruptos-no-conselho-de-etica-da-camara/", "vclaim": "Levantamento de Aos Fatos mostra, por\u00e9m, que tr\u00eas aliados de Cunha no colegiado respondem a a\u00e7\u00f5es penais e inqu\u00e9ritos por pr\u00e1ticas como corrup\u00e7\u00e3o passiva, peculato e crimes tribut\u00e1rios. Outros dois titulares tamb\u00e9m t\u00eam problemas com a Justi\u00e7a \u2014 dentre os quais o pr\u00f3prio Marchezan. Veja o que checamos.\n\nAo chamar colegas de corruptos, o deputado recebe o selo IMPRECISO \u2014 n\u00e3o s\u00f3 porque n\u00e3o deu nome aos acusados, mas tamb\u00e9m porque nenhum dos integrantes do Conselho de \u00c9tica \u00e9 condenado por corrup\u00e7\u00e3o ou pr\u00e1ticas correlatas.\n\nAos Fatos selecionou a declara\u00e7\u00e3o de Marchezan por exemplificar o clima de desconfian\u00e7a instalado na C\u00e2mara, sobretudo depois de Cunha ter sido formalmente denunciado pela Procuradoria Geral da Rep\u00fablica sob acusa\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro, em agosto passado.\n\nEm mais uma conturbada sess\u00e3o do Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara, o deputado Nelson Marchezan J\u00fanior (PSDB-RS) chamou nesta ter\u00e7a-feira (16) seus colegas de \"corruptos\", sem citar nomes. Ele reclamava de uma s\u00e9rie de procedimentos adotados pelo colegiado para, segundo ele, protelar a an\u00e1lise de processo contra o presidente da Casa, Eduardo Cunha (PMDB-RJ). Al\u00e9m dele, deputados acusam o peemedebista de manobrar para evitar seu afastamento do cargo e eventual cassa\u00e7\u00e3o de seu mandato.\n\nA pol\u00edtica \u00e9 comumente feita de declara\u00e7\u00f5es enf\u00e1ticas, mas \u00e9 precipitado dizer que, entre os integrantes do Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara, existem corruptos. No m\u00e1ximo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que existem suspeitos e acusados de crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou a ordem tribut\u00e1ria, a exemplo de tr\u00eas titulares do colegiado. Seria pouco eloquente, por\u00e9m.\n\nEm dezembro de 2015, Aos Fatos mostrou que Cunha tem perdido apoio mesmo entre seus asseclas na C\u00e2mara. Em levantamento exclusivo, a reportagem apurou como votaram ao longo de 2015 integrantes e suplentes do Conselho de \u00c9tica.\n\nNo entanto, o peemedebista ainda mant\u00e9m influ\u00eancia sobre colegas que integram o colegiado. Como \u00e9 poss\u00edvel ver nesta tabela, os deputados Paulo Pereira da Silva (Paulinho da For\u00e7a, SD-SP), Washington Reis (PMDB-RJ) e Vin\u00edcius Gurgel (PR-SP) votaram consistentemente a favor das proposi\u00e7\u00f5es pautadas pelo presidente no plen\u00e1rio da C\u00e2mara em 2015. Esses mesmos deputados, conforme Aos Fatos apurou, respondem a inqu\u00e9ritos e a\u00e7\u00f5es penais no STF (Supremo Tribunal Federal).\n\nPaulinho da For\u00e7a responde desde novembro do ano passado a a\u00e7\u00e3o penalsob acusa\u00e7\u00e3o de envolvimento com desvios de recursos do BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social). O l\u00edder sindical pode ser condenado pela pr\u00e1tica de crime contra o Sistema Financeiro Nacional, lavagem de dinheiro e forma\u00e7\u00e3o de quadrilha. Ele se diz inocente.\n\nConforme a acusa\u00e7\u00e3o, o deputado receberia comiss\u00f5es pagas por benefici\u00e1rios dos financiamentos concedidos pelo banco, como as Lojas Marisa e a prefeitura de Praia Grande (SP). O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal aponta que o fato de o parlamentar ter indicado nomes de sua confian\u00e7a para integrar o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do BNDES, em vaga destinada \u00e0 For\u00e7a Sindical, \u00e9 ind\u00edcio para a fraude.\n\nSegundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, depois que o BNDES autorizava os financiamentos, os benefici\u00e1rios passavam a apresentar notas falsas para justificar gastos do banco e desviar os recursos.\n\nO deputado do Solidariedade tamb\u00e9m \u00e9 investigado em outros dois inqu\u00e9ritos: \u00e9 suspeito de corrup\u00e7\u00e3o passiva em inqu\u00e9rito que apura esquema de compra de cartas sindicais (documento exigido para abertura e registro de sindicatos), al\u00e9m de tamb\u00e9m ser suspeito de peculato em crime contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\nWashington Reis, por sua vez, \u00e9 alvo de quatro processos no STF. Em a\u00e7\u00e3o penal, o integrante do Conselho de \u00c9tica \u00e9 acusado de autorizar dano ambiental em \u00e1rea destinada a loteamento em Duque de Caxias (RJ), na \u00e9poca em que foi prefeito do munic\u00edpio. Ele tamb\u00e9m \u00e9 investigado em inqu\u00e9rito por suspeita de pr\u00e1tica de crime eleitoral, e em mais outros dois inqu\u00e9ritos por infra\u00e7\u00f5es contra a Lei de Licita\u00e7\u00f5es. O jornal O Globo narrou em 2014 a suposta participa\u00e7\u00e3o do peemedebista em irregularidades.\n\nTamb\u00e9m investigado no STF, o deputado Vinicius Gurgel \u00e9 suspeito de praticar crimes contra a ordem tribut\u00e1ria em dois inqu\u00e9ritos (este e este) e crime eleitoral em outros dois (este e este).\n\nNo entanto, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 aliados de Cunha que est\u00e3o enrolados com a Justi\u00e7a. O deputado Fausto Pinato (PRB-SP), que relatou o processo contra Cunha no Conselho de \u00c9tica, afirmou em novembro de 2015 ter sofrido amea\u00e7asdevido \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o no colegiado. Ele \u00e9 acusado de denuncia\u00e7\u00e3o caluniosaem caso de falso testemunho ou falsa per\u00edcia.\n\nO pr\u00f3prio Nelson Marchezan J\u00fanior, autor da declara\u00e7\u00e3o checada por Aos Fatos, \u00e9 alvo de inqu\u00e9rito no Supremo. A Justi\u00e7a apura o envolvimento do congressista em processo por difama\u00e7\u00e3o. Conforme o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o deputado agrediu verbalmente o promotor de Justi\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico do estado do Rio Grande do Sul Ricardo Cardoso Lazzarin e o juiz do Tribunal Regional Eleitoral do RS Luiz Ot\u00e1vio Braga Schuch. Segundo o despacho, ele chamou os dois de \"sem-vergonhas\".", "lang": "pt"}