{"title": "Czy w Sejmie rozdawano pos\u0142om przeterminowane maseczki?", "subtitle": "Czy w Sejmie rozdawano pos\u0142om przeterminowane maseczki? Odpowied\u017a znajdziecie w naszej analizie wypowiedzi Ma\u0142gorzaty Prokop-Paczkowskiej", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-43406", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-w-sejmie-rozdawano-poslom-przeterminowane-maseczki/", "vclaim": "W \u017cadnym z tych kraj\u00f3w (kt\u00f3re zawiesi\u0142y stosowanie....", "lang": "pl"}