{"title": "V\u00eddeo que faz acusa\u00e7\u00e3o de fraude em urnas eletr\u00f4nicas \u00e9 enganoso", "subtitle": "Minist\u00e9rio P\u00fablico investigou e n\u00e3o viu ind\u00edcios de irregularidades; caso foi arquivado", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-8628", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-que-faz-acusacao-de-fraude-em-urnas-eletronicas-e-enganoso/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas do Jornal do Commercio e da Gazeta do Povo. Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d.\n\nO Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\nUm v\u00eddeo gravado nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2016 voltou a viralizar nas redes sociais como suposta comprova\u00e7\u00e3o de fraude nas urnas eletr\u00f4nicas. As imagens mostram fiscais do TSE procurando \u2013 sem sucesso \u2013 as \u201cm\u00eddias\u201d das urnas, que deveriam estar nos envelopes, enquanto uma outra pessoa filma tudo. A postagem \u00e9 enganosa, pois n\u00e3o d\u00e1 o contexto da situa\u00e7\u00e3o, nem explica a resolu\u00e7\u00e3o do caso.\n\nUma postagem feita por um usu\u00e1rio do Facebook afirma que \u201cenvelopes que deveriam conter as m\u00eddias, est\u00e3o VAZIOS. Menores de idade manuseando envelopes onde deveriam estar as m\u00eddias, pessoas sem identifica\u00e7\u00e3o. M\u00eddia \u00e9 praticamente o cart\u00e3o de mem\u00f3ria onde se computam os votos. Se n\u00e3o est\u00e3o l\u00e1 \u00e9 pq algu\u00e9m j\u00e1 est\u00e1 fraudando os votos para as elei\u00e7\u00f5es para o candidato comunista\u201d.\n\nO post ainda acompanha um trecho do coment\u00e1rio de Paulo Martins no Jornal Tarob\u00e1 Primeira Edi\u00e7\u00e3o, de Cascavel (PR), que n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com o caso, mas faz refer\u00eancias a poss\u00edveis fraudes nas urnas.\n\nO caso ocorreu na cidade de Extrema (MG), nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es para prefeito. Segundo a Justi\u00e7a Eleitoral do munic\u00edpio, a quest\u00e3o surgiu em fun\u00e7\u00e3o de um presidente de se\u00e7\u00e3o acondicionar a m\u00eddia de resultado de uma urna eletr\u00f4nica no envelope errado. \u201cAo inv\u00e9s de colocar no envelope espec\u00edfico (branco), colocou em outro (pardo)\u201d, explicou o Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais (TRE-MG).\n\nO post de 2018 n\u00e3o diz o local em que o v\u00eddeo foi filmado. Por\u00e9m, no di\u00e1logo das pessoas, \u00e9 poss\u00edvel discernir dois locais que serviam de local de vota\u00e7\u00e3o: Odete Valadares e Dom Bosco. Uma busca r\u00e1pida no Google aponta que esses locais s\u00e3o duas escolas que existem na cidade de Extrema, em Minas Gerais. Um outro v\u00eddeo, publicado no Youtube um dia antes do post que motivou a investiga\u00e7\u00e3o (16 de setembro), diz que o mesmo foi feito por \u201cReinaldo candidato a prefeito de estrela (sic), na \u00e9poca viu o que estava acontecendo e come\u00e7ou a gravar o flagrante\u201d.\n\nCom essas informa\u00e7\u00f5es, chegamos a Reinaldo de Andrade, que foi candidato \u00e0 prefeitura de Extrema pelo PSD em 2016. N\u00e3o encontramos os v\u00eddeos originais nas suas redes sociais, mas em outro v\u00eddeo, de 5 de agosto de 2018, Reinaldo conta a hist\u00f3ria toda e confirma que foi ele quem filmou as a\u00e7\u00f5es no cart\u00f3rio eleitoral de Extrema.\n\nO Comprova entrou em contato com o TRE-MG, que confirmou que \u201cquando o material chegou na junta apuradora e a m\u00eddia dessa urna n\u00e3o foi encontrada no envelope branco, o candidato a prefeito Reinaldo filmou a a\u00e7\u00e3o da procura da m\u00eddia e, em seguida, deu repercuss\u00e3o ao caso nas redes sociais\u201d. De acordo com o TRE-MG, Reinaldo protocolou na ocasi\u00e3o uma reclama\u00e7\u00e3o na Pol\u00edcia Federal, em Varginha (Sul de Minas, mesma regi\u00e3o de Extrema), que encaminhou ao Minist\u00e9rio P\u00fablico \u2013 \u201cque, por sua vez, n\u00e3o viu ind\u00edcio de irregularidade e pediu arquivamento do caso. O Juiz Eleitoral ent\u00e3o o arquivou\u201d.\n\nA postagem do v\u00eddeo no Facebook foi feita no dia 17 de setembro, e na manh\u00e3 do dia 26 j\u00e1 passava dos 29 mil compartilhamentos e 1,5 mil coment\u00e1rios. O pedido de verifica\u00e7\u00e3o foi enviado pelo WhatsApp do Comprova. Recebeu algum conte\u00fado duvidoso sobre as elei\u00e7\u00f5es presidenciais e quer sugerir uma verifica\u00e7\u00e3o? Mande uma mensagem para o WhatsApp do Comprova (11) 97795-0022 .", "lang": "pt"}