{"title": "Marisa Matias: \"O Bloco n\u00e3o defende e nunca defendeu a sa\u00edda de Portugal do Euro.\" Verdade ou falsidade? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Em entrevista ao jornal online Eco, a cabe\u00e7a de lista do BE \u00e0s europeias afirmou que o partido liderado por Catarina Martins nunca defendeu a sa\u00edda de Portugal do Euro. Ser\u00e1?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-03-25T15:13:41Z", "vclaim_id": "vclaim-id-14166", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/marisa-matias-o-bloco-nao-defende-e-nunca-defendeu-a-saida-de-portugal-do-euro-verdade-ou-falsidade", "vclaim": "Em entrevista ao jornal digital \"Eco\", publicada hoje, a eurodeputada Marisa Matias, do Bloco de Esquerda (BE), foi questionada sobre a posi\u00e7\u00e3o do partido em rela\u00e7\u00e3o ao euro. \"O BE sempre disse e mant\u00e9m que n\u00e3o devemos estar dispon\u00edveis para fazer mais sacrif\u00edcios em nome do euro. Isso significa que s\u00e3o precisas reformas profundas porque os objetivos que est\u00e3o inseridos na pol\u00edtica do euro refor\u00e7am, pela pr\u00f3pria arquitetura do euro, os desequil\u00edbrios macroecon\u00f3micos e n\u00e3o promovem a coes\u00e3o. Por isso, tivemos nestes 20 anos uma diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia europeia e \u00e0s economias excedent\u00e1rias, e o espelho desses excedentes \u00e9 o d\u00e9fice nos outros pa\u00edses\", come\u00e7ou por responder Matias.\n\n\"\u00c9 uma an\u00e1lise factual\", prosseguiu. \"Economistas de esquerda ou de direita, todos identificam as falhas da arquitetura do euro. No recente vig\u00e9simo anivers\u00e1rio [do euro], surpreenderam-se com o facto de ter durado tanto tempo e sobrevivido \u00e0 crise financeira e econ\u00f3mica. \u00c9 uma moeda que n\u00e3o favorece a coes\u00e3o econ\u00f3mica, social e territorial. Quando foi a crise grega e a chantagem das institui\u00e7\u00f5es europeias, o Bloco endureceu a sua posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao euro, naquela conjuntura. O povo grego foi amea\u00e7ado e amorda\u00e7ado, houve depois ced\u00eancias inaceit\u00e1veis da parte do governo grego. A Gr\u00e9cia teve que pagar um pre\u00e7o elevad\u00edssimo para se manter no euro. O que defendemos nessa altura \u00e9 que qualquer pa\u00eds sob chantagem n\u00e3o devia fazer sacrif\u00edcios que destru\u00edram completamente a economia, levaram a mais privatiza\u00e7\u00f5es, a mais cortes nos sal\u00e1rios e nas pens\u00f5es e pobreza\".\n\nE depois concluiu: \"Dito isto, n\u00e3o defendemos a sa\u00edda do euro, nunca o fizemos. Muitas vezes o que se tenta fazer \u00e9 confundir [isto com] uma posi\u00e7\u00e3o conjuntural do BE justificada porque o pre\u00e7o para a Gr\u00e9cia e para a UE foi inaceit\u00e1vel\".\n\nA afirma\u00e7\u00e3o segundo a qual o BE n\u00e3o defende (e nunca defendeu) a sa\u00edda do euro est\u00e1 a gerar controv\u00e9rsia nas redes sociais, com especial incid\u00eancia do Twitter. V\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram uma verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\n\u00c9 verdade que o BE nunca defendeu a sa\u00edda do euro? Recuando at\u00e9 ao dia 26 mar\u00e7o de 2017, deparamos com uma confer\u00eancia de imprensa no final de uma reuni\u00e3o da Mesa Nacional do BE, em Lisboa, tendo ent\u00e3o Catarina Martins anunciado que a resolu\u00e7\u00e3o aprovada propunha \"claramente que, para recuperar a capacidade democr\u00e1tica\" do pa\u00eds sobre a economia e a finan\u00e7a, \"\u00e9 urgente preparar o pa\u00eds para o cen\u00e1rio de sa\u00edda do euro ou mesmo de fim do euro\".\n\n\"O PCP no Congresso aprovou uma campanha para renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida e para preparar a sa\u00edda do euro. Como \u00e9 que \u00e9? O BE vai ficar a ver o PCP a fazer uma campanha? Ou tamb\u00e9m v\u00e3o ter iniciativas neste dom\u00ednio?\"\n\nEstamos muito empenhados neste primeiro trimestre, do ponto de vista de campanha p\u00fablica, na quest\u00e3o da precariedade. Temos estado a fazer sess\u00f5es no pa\u00eds com prec\u00e1rios da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica de v\u00e1rias \u00e1reas, de v\u00e1rios sectores, levantando quest\u00f5es de precariedade tamb\u00e9m no privado. N\u00e3o significa que o BE n\u00e3o v\u00e1 fazer o trabalho, pensamento, reflex\u00e3o com economistas e n\u00e3o s\u00f3, em Portugal e na Europa, sobre as quest\u00f5es do euro e sobre as quest\u00f5es da d\u00edvida. Temo-lo feito. Temos participado um pouco mais activamente nas discuss\u00f5es do F\u00f3rum Europeu de debate do chamado \u201cPlano B\u201d, que hoje aparece mais como um campo onde se discute verdadeiramente o que \u00e9 que vai acontecer ao euro. Acho que n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m na Europa que hoje aposte muito na sustentabilidade do euro.\n\nAchamos que o pa\u00eds n\u00e3o deve limitar a sua economia ou destruir a sua capacidade produtiva em nome de uma moeda, que \u00e9 um problema e n\u00e3o um instrumento da economia.\n\nE isso quer dizer o qu\u00ea, na pr\u00e1tica?\n\nDepois do que acontece na Gr\u00e9cia, qualquer pa\u00eds europeu que se leve a s\u00e9rio deve estar preparado para o fim do euro ou para sair do euro\".", "lang": "pt"}