{"title": "O uso de m\u00e1scaras e o distanciamento social podem prejudicar o desenvolvimento das crian\u00e7as?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o de 5 de julho no Facebook alega-se que \"as medidas de distanciamento (\u2026) causariam uma ansiedade particularmente prejudicial ao desenvolvimento das crian\u00e7as e [seriam] geradoras de dist\u00farbios comportamentais potencialmente graves\". Mais, \"o uso de m\u00e1scaras em creches, jardins de inf\u00e2ncia e 1\u00ba/2\u00ba ciclos por crian\u00e7as sem patologia grave subjacente, n\u00e3o \u00e9 nem necess\u00e1rio, nem apropriado, nem razo\u00e1vel\". Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-15T09:00:17+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-64507", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-uso-de-mascaras-e-o-distanciamento-social-podem-prejudicar-o-desenvolvimento-das-criancas", "vclaim": "As medidas de distanciamento f\u00edsico ou social \"s\u00e3o claramente inaplic\u00e1veis e causariam uma ansiedade particularmente prejudicial ao desenvolvimento das crian\u00e7as e [seriam] geradoras de dist\u00farbios comportamentais potencialmente graves\u201d, l\u00ea-se no texto da publica\u00e7\u00e3o em causa, partilhada por centenas de pessoas e denunciada como sendo falsa ou enganadora.\n\n\u201cO uso de m\u00e1scaras em creches, jardins de inf\u00e2ncia e 1\u00ba/2\u00ba ciclos por crian\u00e7as sem patologia grave subjacente, n\u00e3o \u00e9 nem necess\u00e1rio, nem apropriado, nem razo\u00e1vel\u201d, destaca-se no mesmo texto, em cita\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 Sociedade Francesa de Pediatria.\n\nNa publica\u00e7\u00e3o enumeram-se tamb\u00e9m alguns pa\u00edses europeus onde as regras inerentes \u00e0 pandemia de Covid-19 s\u00e3o alegadamente pouco restritivas para as crian\u00e7as, nomeadamente: \u201cA Fran\u00e7a e a B\u00e9lgica s\u00f3 indicaram m\u00e1scaras ap\u00f3s os 13 anos, a Su\u00ed\u00e7a s\u00f3 ap\u00f3s os 16 anos, a Holanda sem m\u00e1scaras nas escolas e na \u00c1ustria tamb\u00e9m passou a n\u00e3o haver m\u00e1scaras para as crian\u00e7as na escola\u201d.\n\nConfirma-se que o uso de m\u00e1scaras e o distanciamento social podem prejudicar o desenvolvimento das crian\u00e7as?\n\nQuestionada pelo Pol\u00edgrafo, Ana Matos, psic\u00f3loga infantil, sublinha que o distanciamento entre as crian\u00e7as \u201cn\u00e3o causa danos, mas \u00e9 a forma como \u00e9 promovido que os pode causar\u201d. Por exemplo, se a mensagem que o adulto passa \u201c\u00e9 muito ansiosa, vai provocar medo\u201d. A especialista explica tamb\u00e9m que as crian\u00e7as at\u00e9 aos dois anos de idade s\u00e3o as que \u201cpodem sofrer mais\u201d, porque \u201ca forma de comunicarem \u00e9 tocando, mexendo e at\u00e9 mordendo\u201d.\n\nMuitas crian\u00e7as, real\u00e7a, \u201cn\u00e3o sa\u00edram de casa durante dois meses\u201d e \u201cquando regressaram \u00e0 escola tinham menos h\u00e1bitos de regras de socializa\u00e7\u00e3o, como pedir desculpa ou esperar pela vez\u201d. Na sua perspetiva, o importante passa por \u201cserem os adultos a redobrar os cuidados de higiene\u201d, porque \u201co distanciamento \u00e9 impratic\u00e1vel\u201d.\n\nA partir dos seis anos de idade, considera Ana Matos, \u201c\u00e9 mais f\u00e1cil sensibilizar\u201d as crian\u00e7as, apesar das diferentes vulnerabilidades que podem ter. \u201cPor exemplo, uma crian\u00e7a t\u00edmida ter\u00e1 mais dificuldades e menos oportunidades para desenvolver o seu lado comunicativo. Isso aumenta a sua vulnerabilidade\u201d, explica, admitindo que possa vir a gerar efeitos negativos no futuro. \u201cPodemos ter uma fatura a pagar na sa\u00fade mental\u201d, alerta.\n\nQuanto \u00e0s m\u00e1scaras, a psic\u00f3loga infantil, que tamb\u00e9m dirige uma creche, assume que as crian\u00e7as \u201cn\u00e3o estranharam\u201d porque as viram \u201ccomo um acess\u00f3rio, como uns \u00f3culos\u201d.\n\nEsta quest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras por crian\u00e7as j\u00e1 tinha sido abordada pelo Pol\u00edgrafo num artigo publicado em fevereiro de 2020. Teresa Bandeira, pediatra especialista na \u00e1rea de pneumologia, defendeu na altura que \u201cas crian\u00e7as devem ser treinadas para a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1scara, mas n\u00e3o devem ser obrigadas a us\u00e1-la\u201d. A utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras em crian\u00e7as entre os tr\u00eas e os 10 anos pode ser aplicada, mesmo sem ser obrigat\u00f3ria. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma educa\u00e7\u00e3o por parte dos pais para que as crian\u00e7as aprendam a seguir as recomenda\u00e7\u00f5es de uso destes elementos de prote\u00e7\u00e3o - nomeadamente n\u00e3o mexerem na m\u00e1scara com as m\u00e3os sujas.\n\nPor outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras por crian\u00e7as mais novas pode ser perigosa. \u201c\u00c9 recomendado que as crian\u00e7as com menos de dois anos de idade n\u00e3o usem nenhum tipo de m\u00e1scaras uma vez que, tendo pequenas vias respirat\u00f3rias, poder\u00e3o ter dificuldade a respirar\u201d, concluiu um estudo sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras em crian\u00e7as para ultrapassar a Covid-19, publicado no European Journal of Pediatrics. Teresa Bandeira salientou que, em crian\u00e7as com idade inferior a tr\u00eas anos, \u201ccolocar m\u00e1scaras pode causar dificuldade em respirar e pode eventualmente criar risco de sufoca\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\u201cN\u00e3o est\u00e1 aconselhado o uso de m\u00e1scara em crian\u00e7as com idades inferiores a tr\u00eas anos e n\u00e3o deve ser obrigat\u00f3ria nas crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar e escolar\u201d, afirmou Teresa Bandeira, deixando um aviso: \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o correta \u00e9 fundamental, caso contr\u00e1rio pode tornar-se num dispositivo que cria uma falsa seguran\u00e7a e aumenta o risco de cont\u00e1gio\u201d. Ou seja, mesmo n\u00e3o sendo obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scaras em crian\u00e7as com menos de 10 anos, estes instrumentos de prote\u00e7\u00e3o podem ser usados em seguran\u00e7a entre os tr\u00eas e os 10 anos, desde que num tamanho adequado \u00e0 crian\u00e7a e seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras da Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade.\n\nEm Fran\u00e7a, as regras definidas pelo Governo estabelecem o distanciamento entre alunos de turmas diferentes, lavagem frequente das m\u00e3os e ventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Na B\u00e9lgica, as regras tamb\u00e9m passam pela lavagem regular das m\u00e3os e por evitar apertos de m\u00e3o e troca de objetos. Na Su\u00ed\u00e7a \u00e9 aconselhada a lavagem das m\u00e3os, a ventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e o ensino gradual das regras de distanciamento social \u00e0s crian\u00e7as, apesar de nem o distanciamento, nem o uso de m\u00e1scara e luvas serem necess\u00e1rios. O Governo holand\u00eas apenas decretou que as escolas devem garantir que os alunos lavam as m\u00e3os regularmente. Por fim, as regras na \u00c1ustria, tal como nos outros pa\u00edses, passam pela lavagem das m\u00e3os, ventila\u00e7\u00e3o e desinfe\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os.\n\nEm suma, confirma-se que o distanciamento social poder\u00e1 ser prejudicial ao desenvolvimento das crian\u00e7as, mas nem todas as crian\u00e7as ser\u00e3o afetadas ou atingidas da mesma maneira. Depende da idade e do perfil de cada crian\u00e7a, al\u00e9m da forma como o distanciamento \u00e9 estabelecido pelos adultos.\n\nRelativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras, a publica\u00e7\u00e3o aponta para os \u201c1\u00ba/2\u00ba ciclos\u201d de escolaridade, ou seja, crian\u00e7as com idades entre os seis e os 12 anos que os especialistas questionados pelo Pol\u00edgrafo consideram que podem utilizar m\u00e1scaras em seguran\u00e7a, n\u00e3o correndo riscos significativos. No entanto, essa alega\u00e7\u00e3o baseia-se numa cita\u00e7\u00e3o a partir de um comunicado da Sociedade Francesa de Pediatria (pode consultar aqui) defendendo que as m\u00e1scaras em crian\u00e7as at\u00e9 aos 12 anos s\u00e3o desnecess\u00e1rias e desapropriadas.\n\nNota editorial 1: este artigo foi atualizado no dia 16 de julho, acrescentando-se a informa\u00e7\u00e3o de que a alega\u00e7\u00e3o sobre as m\u00e1scaras consiste numa cita\u00e7\u00e3o a partir de um comunicado da Sociedade Francesa de Pediatria, pelo que alter\u00e1mos a classifica\u00e7\u00e3o final para \"Verdadeiro, Mas\".\n\nNota editorial 2: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}