{"title": "Non, les pneus hiver ne deviendront pas obligatoires le 1er novembre dans 48 d\u00e9partements", "subtitle": "De tr\u00e8s nombreux utilisateurs et pages Facebook ont partag\u00e9 une publication selon laquelle les pneus hiver vont devenir obligatoires dans 48 d\u00e9partements \u00e0 partir du 1er novembre et jusqu'au 31 mars sous peine de contravention. C'est faux : ce dispositif n'est pas encore entr\u00e9 en vigueur, faute de d\u00e9crets publi\u00e9s, et sa port\u00e9e devrait \u00eatre nettement plus restreinte.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-09-11T11:03:31+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40046", "url": "https://factuel.afp.com/non-les-pneus-neige-ne-deviendront-pas-obligatoires-le-1er-novembre-dans-48-departements", "vclaim": "Non, les pneus hiver ne deviendront pas obligatoires le 1er novembre dans 48 d\u00e9partements\n\nDe tr\u00e8s nombreux utilisateurs et pages Facebook ont partag\u00e9 une publication selon laquelle les pneus hiver vont devenir obligatoires dans 48 d\u00e9partements \u00e0 partir du 1er novembre et jusqu'au 31 mars sous peine de contravention. C'est faux : ce dispositif n'est pas encore entr\u00e9 en vigueur, faute de d\u00e9crets publi\u00e9s, et sa port\u00e9e devrait \u00eatre nettement plus restreinte.\n\n\"Le d\u00e9cret sur la loi montagne sign\u00e9 le 1er juillet 2019 oblige d\u00e9sormais les conducteurs de 48 d\u00e9partements fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00e9quiper de pneus adapt\u00e9s entre le 1er novembre et le 31 mars\" alertent de nombreuses pages.\n\n\"Le non respect de cette loi vous expose \u00e0 une AMENDE de 4\u00e8me classe (135 euros) et une IMMOBILISATION possible du v\u00e9hicule\", s'inqui\u00e8tent ces publications.\n\nDans la suppos\u00e9e liste figurent de nombreux d\u00e9partements montagnards, mais aussi l'Eure-et-Loir ou l'Yonne.\n\nLa publication s'est r\u00e9pandue \u00e0 toute vitesse depuis le 9 septembre avec plusieurs dizaines de milliers de partages sur de nombreuses pages mais aussi des blogs.\n\nCes dispositions sont-elle en vigueur ?\n\nLa \"loi montagne\" de d\u00e9cembre 2016 a introduit une nouvelle disposition donnant au pr\u00e9fet de d\u00e9partement autorit\u00e9 pour d\u00e9terminer \"les obligations d'\u00e9quipement des v\u00e9hicules en p\u00e9riode hivernale\".\n\nMais cette loi attend des d\u00e9crets d'applications pour que cette disposition entre en vigueur.\n\nLa S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, contact\u00e9e mercredi 11 septembre, a confirm\u00e9 \u00e0 l'AFP que \"la premi\u00e8re \u00e9tape du d\u00e9cret n'est pas encore franchie : pour l'instant il n'y a rien, pas d'obligation nouvelle ni sanction ni quoi que ce soit\". Aucun d\u00e9cret de ce type n'est paru au Journal officiel.\n\nCes dispositions de la \"Loi montagne\" ne sont pas encore appliqu\u00e9es. Nos confr\u00e8res de 20 Minutes sont parvenus au m\u00eame r\u00e9sultat.\n\nQue pr\u00e9voit cette loi ?\n\nComme l'explique une note du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Emmanuel Barbe adress\u00e9e le 17 mai 2019 au d\u00e9put\u00e9 Jo\u00ebl Giraud, patron du Conseil national de la Montagne, accompagnant un projet de d\u00e9cret d'application de cette loi, l'obligation portera sur plusieurs crit\u00e8res :\n\n- temporel : cela porte sur la p\u00e9riode hivernale, du 1er novembre de l'ann\u00e9e en cours au 31 mars de l'ann\u00e9e suivante.\n\n- g\u00e9ographique : un certain nombre de communes, dont la liste est d\u00e9termin\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral. Cela signifie qu'au sein de l'ensemble des 48 d\u00e9partements du p\u00e9rim\u00e8tre, toutes les communes ne sont pas par principe concern\u00e9es, comme l'expliquent les publications Facebook, mais seulement une partie.\n\n- technique : dans la proposition de d\u00e9cret que soumet M. Barbe \u00e0 M. Giraud, l'obligation consisterait pour les propri\u00e9taires de voitures \u00e0 d\u00e9tenir des cha\u00eenes \u00e0 neige ou \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de pneumatiques hiver. Cela signifie donc qu'il serait obligatoire de poss\u00e9der l'un ou d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9 de l'autre (cha\u00eenes ou pneu hiver) mais pas par exemple d'avoir sa voiture \u00e9quip\u00e9e syst\u00e9matiquement de cha\u00eenes si ce n'est plus n\u00e9cessaire, par exemple en ville lorsque le sol n'est pas gel\u00e9.", "lang": "fr"}