{"title": "S\u00ed hay escasez de medicinas para el c\u00e1ncer infantil en M\u00e9xico, pero esta imagen muestra a un ni\u00f1o que falleci\u00f3 de leucemia en EEUU en 2017", "subtitle": "La imagen de un ni\u00f1o en una cama de hospital ha sido compartida en redes sociales por m\u00e1s de 3.000 usuarios, relacion\u00e1ndola con el desabastecimiento de medicinas para tratar el c\u00e1ncer infantil en M\u00e9xico. La fotograf\u00eda retrata a Walter Herbert, que muri\u00f3 de leucemia en Estados Unidos en 2017. No obstante, en M\u00e9xico s\u00ed hay desabastecimiento de medicamentos para tratar el c\u00e1ncer", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-02-05T00:16:11+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-30663", "url": "https://factual.afp.com/si-hay-escasez-de-medicinas-para-el-cancer-infantil-en-mexico-pero-esta-imagen-muestra-un-nino-que", "vclaim": "S\u00ed hay escasez de medicinas para el c\u00e1ncer infantil en M\u00e9xico, pero esta imagen muestra a un ni\u00f1o que falleci\u00f3 de leucemia en EEUU en 2017\n\nLa imagen de un ni\u00f1o en una cama de hospital ha sido compartida en redes sociales por m\u00e1s de 3.000 usuarios, relacion\u00e1ndola con el desabastecimiento de medicinas para tratar el c\u00e1ncer infantil en M\u00e9xico. La fotograf\u00eda retrata a Walter Herbert, que muri\u00f3 de leucemia en Estados Unidos en 2017. No obstante, en M\u00e9xico s\u00ed hay desabastecimiento de medicamentos para tratar el c\u00e1ncer infantil.\n\n\u201cTenemos un presidente irresponsable y dehumanizado #LosNi\u00f1osOlvidadosDeL\u00f3pez. El medicamento para tratar los ni\u00f1os con c\u00e1ncer se llama Vicristina y y lo distribuyen los laboratorios Pisa, empresa mexicana que distribuye a otros pa\u00edses de AL [Am\u00e9rica Latina] que no reportan desabasto \u00bfQue pasa?\u201d, se\u00f1ala una publicaci\u00f3n en Twitter, acompa\u00f1ada de la foto del ni\u00f1o, sin cabello e intubado.\n\nLa misma imagen fue usada para acompa\u00f1ar la opini\u00f3n de usuarios en esta red social sobre la situaci\u00f3n que viven los ni\u00f1os en M\u00e9xico, aludiendo a \u201cni\u00f1os enfermos sin medicamento\u201d o al funcionamiento del Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI), nuevo sistema de salud implementado por el gobierno de M\u00e9xico.\n\nIncluso un medio public\u00f3 la foto con el presunto mensaje de un padre de un menor con c\u00e1ncer.\n\nEn Facebook (1 y 2), la fotograf\u00eda tambi\u00e9n fue utilizada para referir al gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a pesar de que algunos usuarios de esta red social se\u00f1alaron que la imagen no correspond\u00eda a ninguna situaci\u00f3n en M\u00e9xico.\n\n\u201cNo sean amarillistas y morbosos, esas im\u00e1genes no son ni de M\u00e9xico. No mal informen\u201d, coment\u00f3 un usuario en una publicaci\u00f3n, mientras que otro respondi\u00f3: \u201cAunque la imagen no corresponde a M\u00e9xico, la situaci\u00f3n es la misma\u201d.\n\nAl hacer una b\u00fasqueda inversa de la imagen en Google y TinEye, se encontraron resultados en \u00e1rabe, turco e ingl\u00e9s.\n\nEl resultado m\u00e1s antiguo hallado, a trav\u00e9s del buscador Yandex, es del 6 de octubre de 2017 en Twitter con la frase, en ingl\u00e9s: \u201cSuperbubz muri\u00f3 en las manos del Se\u00f1or temprano esta ma\u00f1ana. La familia La Salle levanta en oraci\u00f3n a toda la familia Herbert\u201d.\n\nWalter Herbert se hizo famoso en su natal Cincinnati, Ohio, Estados Unidos, a trav\u00e9s de varias campa\u00f1as comunitarias y en redes sociales para conseguir apoyo econ\u00f3mico para su tratamiento contra la leucemia; muri\u00f3 con 6 a\u00f1os, en 2017.\n\nConocido por el sobrenombre \u201cSuperbubz\u201d, tambi\u00e9n fue noticia al graduarse simb\u00f3licamente de la secundaria, ser miembro honorario de la polic\u00eda local y conocer a varios jugadores de sus equipos deportivos favoritos, algunos de los deseos que se le concedieron.\n\nAFP Factual compar\u00f3 la fotograf\u00eda compartida en redes sociales para denunciar el desabastecimiento de medicinas en M\u00e9xico con otras del ni\u00f1o disponibles en redes sociales. Entre los elementos en com\u00fan, puede verse que \u00e9l ten\u00eda un lunar sobre el labio, en el lado izquierdo.\n\nAdem\u00e1s en la foto, el adulto que lo abraza tiene en la mano izquierda una pulsera amarilla y una negra, en la que se alcanza a leer: \u201c#Chive\u201d, palabra usada como lema de la campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n para apoyar su tratamiento.\n\nEn M\u00e9xico, el desabastecimiento de algunos f\u00e1rmacos comenz\u00f3 hace dos a\u00f1os en el sector salud y se recrudeci\u00f3 hace unos meses.\n\nEn particular, a inicios de enero de 2020 hubo denuncias y protestas de padres en diferentes ciudades de M\u00e9xico (1, 2 y 3) por la falta de dosis para el tratamiento de c\u00e1ncer infantil en hospitales de la red p\u00fablica, incluido uno de los hospitales infantiles m\u00e1s importantes de la Ciudad de M\u00e9xico.\n\nDe acuerdo con el gobierno de M\u00e9xico, el retraso en las medicinas para esta enfermedad en ni\u00f1os no solo se debe a una escasez a nivel mundial, sino tambi\u00e9n a que \u201cuna sola empresa era la que abastec\u00eda y por eso todo esto que est\u00e1 sucediendo\u201d, dijo. Agreg\u00f3 que, debido a pr\u00e1cticas monop\u00f3licas de la empresa distribuidora, se generaron ciertas irregularidades en los contratos.\n\nAnte las cr\u00edticas, el gobierno se comprometi\u00f3 a restablecer la distribuci\u00f3n de dosis lo antes posible.\u201c No hay, en el caso de los ni\u00f1os de c\u00e1ncer, y no va a haber nunca falta de medicamentos, aunque los tengamos que comprar en otros pa\u00edses del mundo\u201d, dijo el presidente L\u00f3pez Obrador en su conferencia matutina del 23 de enero pasado.\n\nEn conclusi\u00f3n, la fotograf\u00eda de un ni\u00f1o con c\u00e1ncer no es de un menor mexicano ni est\u00e1 relacionada con el desabastecimiento de medicinas para esta enfermedad en M\u00e9xico, que s\u00ed es real. La imagen muestra a Walter \u201cSuperbubz\u201d Herbert, un estadounidense de 6 a\u00f1os, que muri\u00f3 de leucemia en 2017.", "lang": "es"}