{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falsa foto de homens armados com cartaz sobre Bolsonaro e CV", "subtitle": "Imagem que circula desde 2016 foi adulterada e acumula mais de 27 mil compartilhamentos no Facebook. Veja o resultado da checagem", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-08-30T18:15:52-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22530", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/08/30/verificamos-foto-cartaz-bolsonaro-cv/", "vclaim": "Circula na internet uma foto que mostra 18 homens, alguns deles fortemente armados, em frente a um cartaz de papel\u00e3o em que se l\u00ea a frase \u201cBolsonaru \u00e9 bala. CV\u201d. O pr\u00f3prio candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, Jair Bolsonaro, publicou a imagem em seu Twitter, acompanhada da frase: \u201cBandidos amea\u00e7am quem defende a liberdade do cidad\u00e3o que paga seus impostos e j\u00e1 perdeu h\u00e1 muito o direito de ir e vir. Esse \u00e9 o sistema que querem continuar para que voc\u00ea sobreviva pagando tudo e comendo migalhas, isto se sobreviver! Contextualize e tire suas conclus\u00f5es!\u201d Posteriormente, a imagem foi apagada.\n\nPor meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que a veracidade da foto fosse analisada. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cBolsonaru \u00e9 bala. CV\u201d\n\n Texto contido em imagens (aqui, aqui e aqui) que foram postadas no Facebook e que, at\u00e9 as 17h45 do dia 30 de agosto de 2018, j\u00e1 acumulavam mais de 27 mil compartilhamentos\n\nTrata-se de uma montagem. A vers\u00e3o mais antiga da foto foi publicada em reportagem de janeiro de 2016. Segundo o texto, a imagem foi postada no Facebook por criminosos de Japeri, cidade da regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro. O mais importante, no entanto, \u00e9 que essa foto n\u00e3o mostra nenhum cartaz.\n\nOutra vers\u00e3o da mesma imagem pode ser encontrada neste blog, tamb\u00e9m de 2016. Ou seja, a foto que est\u00e1 circulando nas redes sociais nesta semana tem pelo menos dois anos e n\u00e3o mant\u00e9m qualquer rela\u00e7\u00e3o com a disputa eleitoral de 2018 nem com o candidato do PSL \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro.\n\nA Stilingue, ferramenta de monitoramento de redes sociais com a qual a Lupa tem parceria, indica que a mesma imagem tamb\u00e9m vem sendo compartilhada no Twitter. At\u00e9 as 19h, j\u00e1 tinha mais de 7 mil intera\u00e7\u00f5es em apenas duas fotos.\n\nA Lupa procurou Bolsonaro para que comentasse a checagem, mas ele n\u00e3o retornou.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}