{"title": "Czy wydatki na Kancelarie Prezydenta i Premiera wzros\u0142y za obecnych rz\u0105d\u00f3w dwukrotnie?", "subtitle": "Sprawdzamy wypowied\u017a kandydata na urz\u0105d Prezydenta RP Rafa\u0142a Trzaskowskiego na temat wzrostu wydatk\u00f3w na kancelari\u0119 prezydenta i premiera.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-49830", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-wydatki-na-kancelarie-prezydenta-i-premiera-wzrosly-za-obecnych-rzadow-dwukrotnie/", "vclaim": "My mamy w Polsce trzecie miejsce, je\u017celi chodzi o ....", "lang": "pl"}