{"title": "Foto de agress\u00e3o a motorista de \u00f4nibus foi tirada em 2015, no Recife, e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a covid-19", "subtitle": "Postagens enganosas no Facebook alegam que trabalhador teria sido atingido por pedrada ao reclamar de passageiro sem m\u00e1scara", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-53133", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-agressao-a-motorista-de-onibus-foi-tirada-em-2015-no-recife-e-nao-tem-relacao-com-a-covid-19/", "vclaim": "Uma postagem com mais de 100 mil compartilhamentos no Facebook desde o in\u00edcio de junho engana ao afirmar que um motorista de \u00f4nibus foi agredido com uma pedrada ao reclamar de um passageiro que queria entrar no coletivo sem m\u00e1scara. As fotos mostradas na publica\u00e7\u00e3o foram registradas na cidade de Recife, em Pernambuco, em 2015 \u2014 cerca de quatro anos antes do registro do primeiro caso de covid-19 no mundo. N\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia e a pandemia do novo coronav\u00edrus\n\nUma das imagens tiradas de contexto aparece em uma not\u00edcia do jornal Di\u00e1rio de Pernambuco publicada em 20 de outubro de 2015. De acordo com a reportagem, o homem retratado se chama Jos\u00e9 Leite de Queiroz. Ele dirigia um \u00f4nibus da empresa Vera Cruz na capital pernambucana quando foi atingido por uma pedra, atirada de fora do ve\u00edculo, por um homem que aparentava ter dist\u00farbios mentais.\n\nA v\u00edtima deu entrada no Hospital Get\u00falio Vargas com uma fratura no rosto e passou por procedimento cir\u00fargico. O agressor prestou depoimento na Central de Flagrantes da Pol\u00edcia Civil e foi levado para o Hospital Psiqui\u00e1trico Ulysses Pernambucano. Na \u00e9poca, o fato tamb\u00e9m foi noticiado pelo e por telejornal do SBT, cuja reportagem pode ser vista em conte\u00fado do UOL Tab\n\nM\u00e1scara \u00e9 obrigat\u00f3ria em \u00f4nibus no Estado de Pernambuco\n\nAssim como em diversas outras localidades do Pa\u00eds, o uso de m\u00e1scaras \u00e9 obrigat\u00f3rio em todo Estado de Pernambuco a quem precisar sair de casa durante a pandemia de covid-19 e no transporte p\u00fablico. As orienta\u00e7\u00f5es constam em decreto publicado em 31 de maio. O governo estadual chegou a decretar lockdown em Recife e outras quatro cidades em maio para conter a dissemina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus. Desde o in\u00edcio de junho, as autoridades vem permitindo a abertura gradual de servi\u00e7os n\u00e3o essenciais.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN) , o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}