{"title": "Ant\u00f3nio Costa \"rep\u00f4s pens\u00f5es douradas de 10 e 20 mil euros\" para os ex-pol\u00edticos? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Est\u00e1 a espalhar-se nas redes sociais um \"meme\" atrav\u00e9s do qual se acusa o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa de ter reposto o pagamento de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias aos ex-pol\u00edticos e, como tal, vai beneficiar os seus colegas de partido, Carlos C\u00e9sar e Ferro Rodrigues, cujas imagens tamb\u00e9m aparecem na publica\u00e7\u00e3o em causa. \u00c9 verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-07-18T09:00:38+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24383", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/antonio-costa-repos-pensoes-douradas-de-10-e-20-mil-euros-para-os-ex-politicos", "vclaim": "\"Ant\u00f3nio Costa, que rep\u00f4s pens\u00f5es douradas de 10 e 20 mil euros, n\u00e3o pode negar pens\u00e3o digna a pessoas de bem\". Esta \u00e9 a mensagem de um novo meme viral que exibe as imagens dos atuais primeiro-ministro, Costa, l\u00edder da bancada parlamentar do PS, Carlos C\u00e9sar, e presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Eduardo Ferro Rodrigues.\n\nA mensagem \u00e9 d\u00fabia, mas sugere-se implicitamente que Costa ter\u00e1 reposto o pagamento das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias ao ex-pol\u00edticos, da\u00ed estar a beneficiar os seus colegas de partido, C\u00e9sar e Ferro Rodrigues, os quais, segundo a l\u00f3gica desta publica\u00e7\u00e3o, estar\u00e3o prestes a abandonar a pol\u00edtica ativa (importa aqui salientar que no caso de Ferro Rodrigues, nada aponta nesse sentido, pelo contr\u00e1rio).\n\nEm suma, \u00e9 verdade que Ant\u00f3nio Costa \"rep\u00f4s pens\u00f5es douradas de 10 e 20 mil euros\" para os ex-pol\u00edticos? Verifica\u00e7\u00e3o de factos, a pedido de v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo.\n\nPresumindo que as \"pens\u00f5es douradas\" correspondem \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias atribu\u00eddas aos ex-pol\u00edticos, n\u00e3o encontramos refer\u00eancias a essa mat\u00e9ria em declara\u00e7\u00f5es do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa ao longo da presente legislatura. Tamb\u00e9m n\u00e3o detetamos qualquer iniciativa de repor (ou suspender) o pagamento das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias.\n\nDe facto, as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias foram revogadas em 2005, embora sem efeitos retroativos, pelo que quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o continuou a receber.\n\nEntre 1985 e 2005, os governantes e deputados (e tamb\u00e9m os ju\u00edzes do Tribunal Constitucional) tiveram direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia a partir do momento em que completaram oito ou 12 anos de exerc\u00edcio dos cargos (consecutivos ou interpolados), independentemente da respetiva idade. A subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia \u00e9 calculada \u00e0 raz\u00e3o de 4% do vencimento base por ano de exerc\u00edcio, correspondente \u00e0 data da cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es em regime de exclusividade, at\u00e9 ao limite de 80%. A subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia pode ser acumulada com outras pens\u00f5es e rendimentos. \u00c9 paga atrav\u00e9s da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es e, a partir dos 60 anos de idade do benefici\u00e1rio, duplica de valor.\n\nEm 2005, por iniciativa do Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, o direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia foi revogado. Mas sem efeitos retroativos e criando um regime transit\u00f3rio. Ou seja, quem j\u00e1 recebia, continuou a receber. E quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia at\u00e9 ao momento de revoga\u00e7\u00e3o em 2005 (isto \u00e9, quem j\u00e1 tinha completado oito ou 12 anos de exerc\u00edcio de cargos), ainda poderia requerer a mesma, nos anos seguintes. Verificou-se, ali\u00e1s, uma corrida \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a partir de 2005, com o n\u00famero de benefici\u00e1rios a aumentar substancialmente.\n\nConcluindo, a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise n\u00e3o tem fundamento e difunde falsidades.", "lang": "pt"}