{"title": "La cadena de mascarillas gratis para mayores de 60 a\u00f1os que se mueve por varias comunidades: en Madrid y Andaluc\u00eda se reparten a los mayores de 65 a\u00f1os; en la Comunidad Valenciana, Catalu\u00f1a, Castilla y Le\u00f3n y Pa\u00eds Vasco no se est\u00e1n repartiendo de forma gratuita*", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-07-22 11:12:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54066", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/07/22/cadena-mascarillas-gratis-mayores-60-anos-madrid-andalucia-comunidad-valenciana-cataluna-castilla-leon/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado por una cadena de WhatsApp que se ha viralizado por las redes sociales y que dice que \"los mayores de 60 a\u00f1os\" pueden retirar de las farmacias \"un pack de tres mascarillas al mes (...) a partir del d\u00eda 29 mi\u00e9rcoles de julio\". El texto se mueve como si ocurriera en Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a, Castilla y Le\u00f3n, la Comunidad Valenciana o el Pa\u00eds Vasco. Os explicamos lo que sabemos:\n\nEl texto que se mueve en la cadena de WhatsApp coincide con las medidas adoptadas en Andaluc\u00eda a excepci\u00f3n de la edad\n\nComo las competencias en el \u00e1mbito sanitario dependen de cada comunidad aut\u00f3noma, o sea son competencias que el Gobierno tiene transferidas a cada uno de estos territorios, desde Maldita.es nos hemos puesto en contacto directamente con la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda y nos han confirmado que estas tres mascarillas se entregar\u00e1n \"a las personas mayores de 65 a\u00f1os\" y no 60, como indica la cadena.\n\nEn ese sentido, la Junta de Andaluc\u00eda anunci\u00f3 el pasado 14 de julio [min. 52:20] que, a partir del d\u00eda 29 de julio, se entregar\u00e1n de forma gratuita tres mascarillas quir\u00fargicas a las personas \"mayores de 65 a\u00f1os, dependientes y personas pluripatol\u00f3gicas\". Un pack de tres mascarillas quir\u00fargicas que podr\u00e1n recoger en las farmacias a trav\u00e9s de la receta electr\u00f3nica a partir del pr\u00f3ximo d\u00eda 29 de julio.\n\nPor lo tanto, a partir del pr\u00f3ximo 29 de julio, en Andaluc\u00eda, las personas \"mayores de 65 a\u00f1os\" podr\u00e1n recoger en las farmacias \"a trav\u00e9s de sus recetas electr\u00f3nicas\" un pack de tres mascarillas quir\u00fargicas. Aunque no podr\u00e1n hacerlo las personas de 60 a 65 a\u00f1os que s\u00ed incluye la cadena ni tampoco de forma mensual.\n\nLa Comunidad Valenciana niega que se est\u00e9n repartiendo mascarillas quir\u00fargicas de forma gratuita a los \"mayores de 60 a\u00f1os\"\n\nEn Maldita.es tambi\u00e9n hemos preguntado a la Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad Valenciana por el supuesto reparto de tres mascarillas quir\u00fargicas de forma gratuita en las farmacias a los \"mayores de 60 a\u00f1os\". Sin embargo, desde Sanidad nos han confirmado que \"no se ha dado ninguna instrucci\u00f3n al respecto\" por lo que no repartir\u00e1n ninguna mascarilla de forma gratuita a nadie a partir del 29 de julio.\n\nDesde el Pa\u00eds Vasco tambi\u00e9n niegan que se reparta \"un pack de tres mascarillas de forma gratuita a los mayores de 60 a\u00f1os\"\n\nEl Departamento de Salud del Pa\u00eds Vasco tambi\u00e9n niega que se haya hecho alguna \"comunicaci\u00f3n en este sentido\". Es decir, desde la Consejer\u00eda ni tienen previsto entregar \"un pack de tres mascarillas\" gratuitas a los \"mayores de 60 a\u00f1os\" ni han comunicado nada parecido hasta el momento.\n\nDe hecho, en este sentido, el Departamento de Salud tambi\u00e9n ha desmentido esta cadena de WhatsApp al medio vasco Gasteiz Hoy.\n\nEl Departamento de Salud de Catalu\u00f1a tampoco est\u00e1 llevando a cabo este reparto\n\nDesde el Departamento de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a nos han negado que, actualmente, se est\u00e9n repartiendo mascarillas de forma gratuita a los \"mayores de 60 a\u00f1os\". Concretamente, el gabinete ha especificado que \"no es cierto que en Catalu\u00f1a se est\u00e9 haciendo esta dispensaci\u00f3n\".\n\nEs cierto que, en el mes de abril, Catalu\u00f1a reparti\u00f3 entre los ciudadanos que tuvieran tarjeta sanitaria una mascarilla gratuita. Pero ahora no est\u00e1 llevando a cabo ninguna campa\u00f1a en ese sentido.\n\nPor parte de la consejer\u00eda competente en materia de Sanidad de Castilla y Le\u00f3n, la otra comunidad donde se est\u00e1 moviendo esta cadena, no ha publicado nada al respecto. El vicepresidente de la Junta de Castilla y Le\u00f3n, Francisco Igea, ya dijo en mayo que no dar\u00edan mascarillas de forma gratuita a toda la poblaci\u00f3n.\n\nEn Maldita.es les hemos preguntado si van a repartir de forma gratuita tres mascarillas quir\u00fargicas a los \"mayores de 60 a\u00f1os\" en las farmacias. Pero en el momento de esta publicaci\u00f3n todav\u00eda no hemos obtenido respuesta.\n\nLa Comunidad de Madrid tambi\u00e9n est\u00e1 repartiendo de forma gratuita mascarillas quir\u00fargicas a los mayores de 65 a\u00f1os\n\nLa Comunidad de Madrid es otra de las comunidades aut\u00f3nomas que est\u00e1 repartiendo mascarillas de forma gratuita \"a los mayores de 65 a\u00f1os\". La Consejer\u00eda de Sanidad de esta comunidad ya anunci\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que desde el pasado 15 de julio est\u00e1n disponibles en las farmacias \"una tercera y cuarta mascarilla de alta protecci\u00f3n modelo KN95\".\n\nPor lo tanto, en Madrid, desde el pasado 15 de julio, las personas \"mayores de 65 a\u00f1os\" pueden recoger en las farmacias una \"tercera y cuarta mascarilla modelo KN95\" de forma gratuita. Aunque ni son \"tres mascarillas\" ni lo son para las personas \"mayores de 60 a\u00f1os\" ni de forma mensual como indica la cadena de WhatsApp que se ha viralizado.\n\n(*) Esta pieza se ha actualizado el d\u00eda 21/07/2020 para decir que la cadena de WhatsApp tambi\u00e9n se mueve por el Pa\u00eds Vasco e incluir de este modo las respuestas pertinentes desde la Consejer\u00eda de Salud de este territorio.\n\n(**) Esta pieza se ha actualizado el d\u00eda 23/07/2020 para incluir el desmentido desde el Departamento de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a.\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 20/07/2020", "lang": "es"}