{"title": "Foto de ato pelo impeachment de Dilma \u00e9 usada para inflar protesto contra STF | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-33722", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/foto-de-ato-pelo-impeachment-de-dilma-e-usada-para-inflar-protesto-contra-stf/", "vclaim": "Foto de ato pelo impeachment de Dilma \u00e9 usada para inflar protesto contra STF\n\nUma fotografia registrada em mar\u00e7o de 2015 tem sido compartilhada nas redes sociais como se mostrasse o p\u00fablico de uma manifesta\u00e7\u00e3o realizada na Avenida Paulista no \u00faltimo domingo (17) contra ministros do STF (Supremo Tribunal Federal), em especial Dias Toffoli e Gilmar Mendes. Por\u00e9m, al\u00e9m de antiga, a imagem (veja aqui) mostra na verdade um protesto pelo impeachment da ent\u00e3o presidente Dilma Rousseff (PT).\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o aparece nas redes sociais sozinha ou em meio a outras fotografias que de fato foram registradas no \u00faltimo domingo. Juntas, as publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 ultrapassam 52 mil compartilhamentos no Facebook. Todas elas foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\nAp\u00f3s os protestos realizados em diversas cidades do pa\u00eds no \u00faltimo domingo (17) contra os ministros do STF, passou a circular nas redes uma imagem da Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo, repleta de manifestantes em quase toda a sua extens\u00e3o. Diferentemente do que afirmam as publica\u00e7\u00f5es que compartilham a fotografia, no entanto, ela n\u00e3o \u00e9 recente. A imagem foi registrada pelo fot\u00f3grafo Nacho Doce, da Reuters, em 15 mar\u00e7o de 2015, durante uma manifesta\u00e7\u00e3o pelo impeachment da ent\u00e3o presidente Dilma Rousseff.\n\nSegundo estimativa da PM (Pol\u00edcia Militar), cerca de 1 milh\u00e3o de pessoas compareceram ao protesto naquele dia. A pol\u00edcia n\u00e3o divulgou estimativas do p\u00fablico presente na manifesta\u00e7\u00e3o de ontem em S\u00e3o Paulo. Segundo registros da imprensa, o ato ocupou meio quarteir\u00e3o da avenida,\n\nEm alguns casos, a fotografia descontextualizada tem sido compartilhada por p\u00e1ginas e perfis pessoais acompanhada de legenda que afirma que a \u201cgrande m\u00eddia\u201d n\u00e3o teria noticiado nada sobre as manifesta\u00e7\u00f5es. Isso tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade: a Folha de S.Paulo, o Estad\u00e3o e O Globo, por exemplo, publicaram reportagens sobre o ato.", "lang": "pt"}