{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de Geraldo Alckmin ao e \u00e0 CBN", "subtitle": "Candidato do PSDB foi o entrevistado nesta ter\u00e7a-feira (4). S\u00e9rie de entrevistas contar\u00e1 com todos os presidenci\u00e1veis.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-04T18:17:48.077Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82844", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/04/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-geraldo-alckmin-ao-g1-e-a-cbn.ghtml", "vclaim": "O candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia, Geraldo Alckmin, foi o entrevistado do G1 e da CBN nesta ter\u00e7a-feira (4).\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: As escolas de ensino m\u00e9dio t\u00e9cnico participaram do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb) pela primeira vez em 2017. Contudo, as notas n\u00e3o foram computadas para \u201cmanter a comparabilidade da s\u00e9rie hist\u00f3rica\u201d, segundo nota t\u00e9cnica divulgada no dia 29 de agosto pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep). O \u00f3rg\u00e3o, vinculado ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), afirma que o desempenho do Ensino T\u00e9cnico nunca foi considerado na s\u00e9rie hist\u00f3rica do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb), desde 1995, e do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb), iniciada em 2007. O resultado do Saeb \u00e9 um dos indicadores utilizados pelo Inep para calcular o Ideb, que mede a qualidade do ensino do pa\u00eds e estabelece metas de aprendizado.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: A situa\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo melhorou nos ciclos 1 e 2 do ensino fundamental, mas houve queda no ensino m\u00e9dio. A pontua\u00e7\u00e3o da rede estadual de S\u00e3o Paulo na 3\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio caiu na compara\u00e7\u00e3o do Ideb 2017 com o de 2015. O resultado do Ideb 2017 foi divulgado nesta segunda-feira (3). SP registrou 3,8 no Ideb 2017 ante 3,9 em 2015. Ou seja, houve uma queda de 0,1 nessa compara\u00e7\u00e3o. No Ideb 2011, o estado tamb\u00e9m j\u00e1 tinha registrado 3,9. J\u00e1 o ciclo 1, mencionado por Alckmin, se refere \u00e0 etapa do ensino fundamental que abrange apenas a 4\u00aa s\u00e9rie/5\u00ba ano. O ciclo 2 do ensino fundamental corresponde \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie/9\u00ba ano.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Segundo estudo elaborado pelo Movimento Todos pela Educa\u00e7\u00e3o em abril de 2017, com base em dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) de 2015, 41,5% dos jovens brasileiros de 19 anos n\u00e3o terminam o ensino m\u00e9dio no pa\u00eds. O estudo \u201cEducation at a Glance\u201d, da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), tamb\u00e9m divulgado em 2017, aponta que, cinco anos ap\u00f3s ingressarem no ensino m\u00e9dio, 41% dos estudantes brasileiros abandonam a escola sem se formar.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Em 2017, o resultado prim\u00e1rio do governo do estado de S\u00e3o Paulo foi de R$ 5,35 bilh\u00f5es. O dado consta do relat\u00f3rio anual feito pela Secretaria da Fazenda do Estado. Segundo o documento, o valor superou a meta estabelecida na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias, que era de R$ 190 milh\u00f5es, e os resultados alcan\u00e7ados em 2013, 2014 e 2015.\n\nNo Reino Unido, dez siglas t\u00eam representantes no parlamento, mas apenas duas delas, o Partido Conservador e o Partido Trabalhista, representam mais de 80% dos votos. O mesmo ocorre nos Estados Unidos. Embora n\u00e3o existam apenas dois partidos, os 429 membros do Congresso s\u00e3o ou republicanos ou democratas. Na Fran\u00e7a, 577 deputados est\u00e3o distribu\u00eddos entre 16 partidos. Os dois maiores, no entanto, \"A Rep\u00fablica em Marcha\" e a \"Frente Nacional\", concentram 70% dos votos. Na It\u00e1lia, tamb\u00e9m ultrapassa a marca de 70%, com o Movimento 5 Estrelas, Liga Norte e Partido Democr\u00e1tico (PD). A fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 maior na Alemanha em compara\u00e7\u00e3o aos demais pa\u00edses europeus citados. Ainda assim, os tr\u00eas maiores partidos somam 69% dos votos.\n\nEm mar\u00e7o de 2016, Delc\u00eddio do Amaral, ex-PT e ex l\u00edder do governo no Senado, afirmou em sua dela\u00e7\u00e3o premiada na Lava Jato que A\u00e9cio Neves recebeu propina de Furnas, uma das estatais do setor el\u00e9trico que integra o sistema Eletrobras, e tamb\u00e9m o acusou de maquiar dados do Banco Rural na CPI dos Correios. Dois inqu\u00e9ritos foram instaurados em junho daquele ano pelo ministro Gilmar Mendes, a pedido da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR).\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer, no entanto, que o partido tomou todas as medidas ap\u00f3s as den\u00fancias. Foi o pr\u00f3prio A\u00e9cio quem se licenciou da presid\u00eancia, por exemplo. Em 18 de maio de 2017, ele divulgou uma nota comunicando que estava se licenciando da presid\u00eancia do partido. A licen\u00e7a ocorreu no mesmo dia em que ele foi afastado do mandato de senador por determina\u00e7\u00e3o do ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Luiz Edson Fachin, relator da Lava Jato.\n\nEm 9 de novembro A\u00e9cio afastou o senador Tasso Jereissati (CE), que comandava o PSDB interinamente, e reassumiu a presid\u00eancia do partido para, logo em seguida, indicar o ex-governador de S\u00e3o Paulo Alberto Goldman para ficar no posto. Ele deixou o cargo. Novamente, n\u00e3o foi afastado.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Em 2006, a m\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o do Brasil, considerando matem\u00e1tica, leitura e ci\u00eancias no Pisa, era de 384. Em 2015, \u00faltimo ano do exame, a m\u00e9dia passou para 395, um aumento de 11 pontos. Em S\u00e3o Paulo, a m\u00e9dia referente a 2006 foi de 382 pontos. Em 2015, a m\u00e9dia passou para 404 pontos.", "lang": "pt"}