{"title": "Foto de catador \u00e9 usada fora de contexto para associar s\u00edmbolos nacionais a governismo", "subtitle": "Imagem de fam\u00edlia de Thiago Santos est\u00e1 sendo relacionada ao governo Bolsonaro, mas h\u00e1 registros dela desde mar\u00e7o de 2016; o mesmo", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-40041", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-catador-e-usada-fora-de-contexto-para-associar-governismo-a-simbolos-nacionais/", "vclaim": "Uma publica\u00e7\u00e3o tira de contexto uma fotografia na qual \u00e9 poss\u00edvel ver um catador de recicl\u00e1veis \u00e0 frente de uma carro\u00e7a, junto de tr\u00eas crian\u00e7as e um cachorro, vestindo verde e amarelo e bandeiras do Brasil. A postagem, compartilhada amplamente no Facebook, associa a imagem ao governo do presidente Jair Bolsonaro (PSL).\n\n\u201c\u2026Parab\u00e9ns para voc\u00eas povo brasileiro elegeram um presidente honesto e verdadeiro\u201d , diz parte da legenda da publica\u00e7\u00e3o, feita em 8 de setembro. Nos coment\u00e1rios, muitos usu\u00e1rios atribuem o registro ao momento pol\u00edtico atual do Brasil, enquanto outros parecem crer que a foto foi feita no desfile comemorativo da Independ\u00eancia, em 7 de setembro.\n\n\u201cLindo demais ver o patriotismo voltando, de onde nunca deveria ter sa\u00eddo, brava gente brasileira\u201d\n\nA foto, contudo, \u00e9 de 2016 e n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o governo Bolsonaro ou com o Dia da Independ\u00eancia. A imagem mostra o catador Thiago Santos e sua fam\u00edlia, que foram retratados em diferentes reportagens de ve\u00edculos de imprensa \u00e0 \u00e9poca das manifesta\u00e7\u00f5es a favor do impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff.\n\nO Comprova localizou foto id\u00eantica \u00e0 viralizada em reportagem de 14 de mar\u00e7o de 2016 no site Jornalistas Livres e em outras postagens da \u00e9poca.\n\nContexto errado para o Comprova \u00e9 o conte\u00fado que foi retirado do contexto original e usado em outro com o prop\u00f3sito de mudar o seu significado original.\n\nPara esta checagem, o Comprova utilizou o mecanismo de busca reversa para encontrar o primeiro registro da foto viralizada.\n\nbusca avan\u00e7ada do Twitter e a pesquisa por palavras-chave no Google para localizar outras imagens ou registros da mesma fam\u00edlia no dia em quest\u00e3o.\n\nGoogle Maps , para confirmar o local e o per\u00edodo em que a foto foi tirada.\n\nGoogle Imagens uma reportagem de 14 de mar\u00e7o de 2016 no site Jornalistas Livres. O artigo, ilustrado com o retrato agora associado ao governo Bolsonaro, fala sobre as manifesta\u00e7\u00f5es realizadas um dia antes em diversas cidades do pa\u00eds pelo impeachment da ent\u00e3o presidente Dilma Rousseff.\n\nApesar de n\u00e3o comprovar a data real da foto, o registro no portal permite constatar que a foto n\u00e3o \u00e9 recente.\n\nNo site Jornalistas Livres, a imagem \u00e9 creditada \u00e0 fot\u00f3grafa Alessandra Santos. O Comprova entrou em contato com a equipe do portal de jornalismo colaborativo para solicitar o contato de Santos, mas eles n\u00e3o tinham mais essa informa\u00e7\u00e3o.\n\nUma das postagens encontradas traz uma imagem semelhante \u00e0 viralizada: o fundo da imagem \u00e9 o mesmo e, al\u00e9m disso, as roupas e a fisionomia das pessoas parecem iguais \u00e0s da foto viralizada no \u00faltimo 8 de setembro.\n\nNa carro\u00e7a, \u00e9 poss\u00edvel ver a mesma propaganda de uma marca de refrigerantes que \u00e9 vista na foto incorretamente associada ao governo Bolsonaro.\n\nAo buscar pelas palavras-chave \u201ccatador paulista ato impeachment\u201d, no Google, o Comprova identificou que a fam\u00edlia da foto viralizada foi retratada em diferentes textos de ve\u00edculos de imprensa \u00e0 \u00e9poca das manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-impeachment.\n\nSegundo os textos, trata-se de Thiago Santos, catador de materiais recicl\u00e1veis, \u00e0 \u00e9poca com 28 anos, e sua fam\u00edlia.\n\nAnalisando as roupas da fam\u00edlia em cada uma das reportagens encontradas, a \u00fanica que corresponde a roupas similares \u00e0 da foto viralizada \u00e9 a da revista\n\n. Nela tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel ver a propaganda da marca de refrigerantes.\n\nSantos tamb\u00e9m aparece em registros de outros protestos favor\u00e1veis ao impeachment. Entre eles, o do dia 16 de agosto de 2015, segundo reportagem da Rede Brasil Atual v\u00eddeo dos Jornalistas Livres\n\nA fam\u00edlia tamb\u00e9m foi registrada e mencionada na cobertura da\n\nPr\u00e9dio ao fundo em obras j\u00e1 foi inaugurado e \u00e1rvore derrubada\n\nOutro elemento que demonstra que a foto \u00e9 de 2016 s\u00e3o os arquivos do Google Street View.\n\nAnalisando a foto viralizada, o Comprova identificou ao fundo da fam\u00edlia o que parecia ser a obra do atual Sesc Avenida Paulista, inaugurado em abril de 2018.\n\nProcurando no Google Street View pela altura da Avenida Paulista, 202, identificamos os mesmos pr\u00e9dios que podem ser vistos ao fundo da foto viralizada em que aparece o catador de recicl\u00e1veis e sua fam\u00edlia.\n\nO \u00fanico registro em que \u00e9 poss\u00edvel ver a rede laranja desde os primeiros andares da obra, como na foto viralizada, \u00e9 o de janeiro de 2016 setembro de 2016\n\nAl\u00e9m disso, na foto viralizada, \u00e9 poss\u00edvel ver uma \u00e1rvore ao fundo. O \u00faltimo registro do Google em que a \u00e1rvore ainda estava l\u00e1 \u00e9 de dezembro de 2016 abril de 2017\n\nA ferramenta do Google Maps permite ao usu\u00e1rio se colocar no local desejado de determinada rua e observar como era o entorno em qualquer uma das datas em que a rua foi captada.\n\n13 de mar\u00e7o , milh\u00f5es de brasileiros foram \u00e0s ruas em ao menos 239 cidades do pa\u00eds em apoio ao impeachment da ent\u00e3o presidente Dilma Rousseff, na \u00e9poca em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados.\n\nDe acordo com levantamento do jornal Estado de S. Paulo, os atos deste dia superaram em ades\u00e3o as manifesta\u00e7\u00f5es das Diretas J\u00e1, pelo fim da ditadura militar. Meses depois, em 31 de agosto, Dilma foi destitu\u00edda\n\nA publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Rep\u00fablica de Curitiba foi feita em 8 de setembro e, at\u00e9 10 de setembro, tinha 2,8 mil compartilhamentos e mil coment\u00e1rios no Facebook.\n\nA checagem acima foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas da Folha de S. Paulo e da AFP. Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d. O Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia, formada com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas federais. No ano passado, a iniciativa verificou alega\u00e7\u00f5es enganosas durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.", "lang": "pt"}