{"title": "No, este v\u00eddeo de una marcha de musulmanes en Valencia no est\u00e1 grabado durante el estado de alarma por el coronavirus: es de noviembre de 2018", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-04-27 16:33:00", "vclaim_id": "vclaim-id-48127", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/04/27/video-manifestacion-personas-musulmanas-valencia-coronavirus/", "vclaim": "Est\u00e1 circulando un v\u00eddeo por redes sociales con el mensaje \"\u00c9rase una vez en Valencia en estado de Alarma y todo el mundo confinado... Hasta que aparecieron los...\". En el v\u00eddeo se ve a un grupo numeroso de gente con una pancarta que pone \"profeta Muhammad\". Es un bulo: el v\u00eddeo no es actual, sino de 2018.\n\nEs una marcha celebrada el 18 de noviembre de 2018 en Valencia\n\nYa os hemos hablado de este mismo v\u00eddeo cuando se difundi\u00f3 afirmando que era una manifestaci\u00f3n de \"musulmanes\" pidiendo \"vivienda gratis y sanidad\". Como ya os contamos, se trata de una marcha que se celebr\u00f3 el 18 de noviembre de 2018 en Valencia. Seg\u00fan nos asegur\u00f3 entonces la Delegaci\u00f3n de Gobierno de Valencia, se trataba de una marcha \"para conmemorar el nacimiento del profeta Muhammad\". De hecho, en un momento del v\u00eddeo puede verse que en la pancarta de la cabecera dice \"La fiesta de celebraci\u00f3n del nacimiento del profeta Muhammad\".\n\nAdem\u00e1s, desde la Delegaci\u00f3n del Gobierno tambi\u00e9n nos contaron que la marcha fue debidamente comunicada para el 18 de noviembre de 2018 \"en representaci\u00f3n de la comunidad musulmana pakistan\u00ed en Valencia\". Por lo tanto, es falso que sea un v\u00eddeo actual y grabado durante el estado de alarma.\n\nTambi\u00e9n os hemos hablado de una fotograf\u00eda de musulmanes rezando en grupo en azoteas en Dubai que se difunde afirmando que est\u00e1 tomada en Espa\u00f1a durante el estado de alarma.", "lang": "es"}