{"title": "[] Pl\u00e1gios, direitos autorais e pacote anticrime: erros de Joice Hasselmann no Roda Viva", "subtitle": "A deputada federal e ex-l\u00edder do governo na C\u00e2mara dos Deputados Joice Hasselmann (PSL-SP) foi a entrevistada do Roda Viva, da TV Cultura, na segunda-feira (21). A Lupa acompanhou a conversa da congressista com jornalistas e selecionou algumas frases para serem verificadas.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-10-23T07:01:45-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-53678", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/10/23/joice-plagios-direitos-autorais/", "vclaim": "A deputada federal e ex-l\u00edder do governo na C\u00e2mara dos Deputados Joice Hasselmann (PSL-SP) foi a entrevistada do Roda Viva, da TV Cultura, na segunda-feira (21). Nos \u00faltimos dias, o partido da congressista entrou em um embate entre o grupo que apoia o presidente Jair Bolsonaro e seu filho, o deputado Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), e o grupo do presidente nacional do partido, Luciano Bivar. Nesse conflito, a deputada Joice Hasselmann foi dispensada do cargo.\n\nDurante a entrevista ao Roda Viva, Joice falou sobre o conflito do PSL, as acusa\u00e7\u00f5es de pl\u00e1gio que sofreu quando atuava como jornalista no Paran\u00e1 e tamb\u00e9m sobre o governo Bolsonaro. A Lupa acompanhou a conversa da congressista com jornalistas e selecionou algumas frases para serem verificadas. Veja o resultado:\n\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 den\u00fancia do sindicato [dos Jornalistas do Paran\u00e1, sobre pl\u00e1gio de reportagens], ela foi anulada na Justi\u00e7a\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nJoice obteve uma senten\u00e7a favor\u00e1vel da Justi\u00e7a do Paran\u00e1 recentemente em um processo no qual pede a anula\u00e7\u00e3o de sua suspens\u00e3o do Sindicato dos Jornalistas Profissionais do Paran\u00e1 (Sindijor-PR). Mas cabe recurso ao Sindijor-PR, portanto, a den\u00fancia n\u00e3o foi anulada, como a deputada diz, e a a\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 tramitando. Al\u00e9m disso, o processo n\u00e3o \u00e9 diretamente sobre a acusa\u00e7\u00e3o de pl\u00e1gio feita por jornalistas paranaenses contra Joice. A deputada, na verdade, questiona o modo como foi procurada pelo sindicato \u00e0 \u00e9poca e alega que n\u00e3o p\u00f4de se defender.\n\nEm 16 de agosto de 2014, o Conselho de \u00c9tica do sindicato recebeu formalmente uma den\u00fancia, assinada por 23 jornalistas, contra Joice. Ela foi acusada de copiar na \u00edntegra e publicar em seu blog 65 reportagens de quatro ve\u00edculos paranaenses \u2013 Gazeta do Povo, Bem Paran\u00e1, G1 e Banda B -, sem identific\u00e1-los. As c\u00f3pias foram publicadas em um per\u00edodo de menos de um m\u00eas, entre 24 de junho e 17 de julho de 2014. A comprova\u00e7\u00e3o dos pl\u00e1gios est\u00e1 aqui (o blog est\u00e1 fora ar, mas as imagens podem ser baixadas aqui).\n\nDesde a den\u00fancia, o sindicato buscou, sem sucesso, citar a jornalista para ouvi-la sobre o caso. Apenas em outubro daquele ano, Joice respondeu a contatos telef\u00f4nicos e por e-mail. No dia 17 de novembro de 2014, uma correspond\u00eancia convocando a jornalista para depor ainda naquele m\u00eas foi enviada a seu endere\u00e7o pessoal em S\u00e3o Paulo. O recebimento da carta foi registrado pelo porteiro do edif\u00edcio no dia 21 de novembro de 2014.\n\nDepois disso, Joice e seus advogados n\u00e3o se manifestaram mais sobre o processo. Em 17 de fevereiro de 2015, o conselho recomendou \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do Sindijor-PR que Joice fosse punida. Como ela n\u00e3o estava filiada ao sindicato \u00e0 \u00e9poca, a jornalista ficou impedida de ingressar no sindicato e de utilizar seus servi\u00e7os e benef\u00edcios. A puni\u00e7\u00e3o se restringiu \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Sindijor-PR, e Joice n\u00e3o foi acionada judicialmente por conta dos pl\u00e1gios.\n\nDois anos depois, em 6 de julho de 2017, a deputada entrou com uma a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a do Paran\u00e1 buscando anular a decis\u00e3o do sindicato. Ela n\u00e3o questionou a veracidade dos pl\u00e1gios. Na verdade, alegou n\u00e3o ter sido citada diretamente durante o processo \u2013 uma vez que a cita\u00e7\u00e3o foi entregue ao porteiro do seu pr\u00e9dio, e n\u00e3o a ela. O sindicato alegou que esse tipo de cita\u00e7\u00e3o seria poss\u00edvel pelo seu estatuto.\n\nAp\u00f3s conceder uma liminar para suspender provisoriamente a decis\u00e3o do sindicato, em setembro de 2017, a Justi\u00e7a do Paran\u00e1 deu ganho de causa em primeira inst\u00e2ncia para a jornalista em 8 de setembro de 2019. No entendimento da ju\u00edza Anne Regina Mendes, \u201cante a exist\u00eancia de v\u00edcio na cita\u00e7\u00e3o efetivada no bojo do processo administrativo, a proced\u00eancia do pedido inicial \u00e9 medida que se imp\u00f5e\u201d. Cabe recurso ao Sindicato, portanto, o processo est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cEra uma denuncia de gente ligada \u00e0 CUT dentro do sindicato [dos Jornalistas do Paran\u00e1]\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nA den\u00fancia foi apresentada por 23 jornalistas profissionais que, \u00e0 \u00e9poca, trabalhavam em dois ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o do estado: a Gazeta do Povo e o Bem Paran\u00e1. Nenhum deles era membro da dire\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Jornalistas Profissionais do Paran\u00e1 (Sindijor-PR) ou tinha qualquer liga\u00e7\u00e3o com a Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). O Sindijor-PR, sim, \u00e9 uma entidade filiada \u00e0 CUT.\n\n\u201cAt\u00e9 release eles colocaram [na den\u00fancia por pl\u00e1gio feita ao Sindijor-PR]\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nA den\u00fancia listava 65 reportagens, todas elas assinadas por rep\u00f3rteres dos ve\u00edculos Gazeta do Povo, G1, Banda B e Bem Paran\u00e1. Nenhuma delas era um release \u2013 textos enviados por assessorias de imprensa, que tamb\u00e9m n\u00e3o devem ser copiados e publicados na \u00edntegra. \u00c9 poss\u00edvel ver todas essas reportagens aqui, e baixar as imagens dos pl\u00e1gios cometidos por Joice aqui\n\n\u201cO que a lei me exige [para] eu usar uma mat\u00e9ria da Folha de S.Paulo? Exige que eu coloque a mat\u00e9ria, cr\u00e9dito do ve\u00edculo. Pode copiar a mat\u00e9ria, colar a mat\u00e9ria e colocar o cr\u00e9dito do ve\u00edculo. \u00c9 isso que a lei me exige\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nA regra citada pela deputada existe, mas n\u00e3o se aplica \u00e0 Folha de S. Paulo ou aos ve\u00edculos cujos conte\u00fados foram copiados por Joice. A Lei 9.610/1998 diz que n\u00e3o constitui ofensa aos direitos autorais \u201ca reprodu\u00e7\u00e3o na imprensa di\u00e1ria ou peri\u00f3dica, de not\u00edcia ou de artigo informativo, publicado em di\u00e1rios ou peri\u00f3dicos, com a men\u00e7\u00e3o do nome do autor, se assinados, e da publica\u00e7\u00e3o de onde foram transcritos\u201d.\n\nEntretanto, essa regra n\u00e3o vale quando h\u00e1 um aviso expl\u00edcito de que os direitos de publica\u00e7\u00e3o s\u00e3o reservados. No caso da Folha, por exemplo, todas as p\u00e1ginas apresentam o seguinte aviso no rodap\u00e9: \u201cTodos os materiais contidos nesta p\u00e1gina n\u00e3o podem ser reproduzidos em qualquer m\u00eddia, eletr\u00f4nica ou impressa, sem a pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o por escrito da Folhapress\u201d.\n\nJ\u00e1 no caso Gazeta do Povo, ve\u00edculo do qual a maioria das reportagens foi copiada, sempre que um trecho de um texto \u00e9 copiado, o aviso aparece automaticamente ap\u00f3s o texto, por exemplo.\n\nVale destacar, ainda, que Joice n\u00e3o citou os autores das reportagens copiadas em nenhum dos casos, e tamb\u00e9m deixou de mencionar o ve\u00edculo de origem em boa parte dos textos.\n\n\u201cA gente est\u00e1 aqui, com o emprego que n\u00e3o cresce\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nOs dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) Cont\u00ednua, do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), indicam que o mercado de trabalho tem se recuperado nos \u00faltimos trimestres, ainda que de forma muito lenta e com uma informalidade recorde. No trimestre de junho-julho-agosto de 2019, o total de empregados do setor privado com e sem carteira assinada chegou a 44,8 milh\u00f5es, contra 44 milh\u00f5es no mesmo per\u00edodo do ano anterior.\n\nTanto no setor p\u00fablico quanto entre os trabalhadores dom\u00e9sticos, o resultado ficou est\u00e1vel. O n\u00famero de empregados no setor p\u00fablico, incluindo servidores estatut\u00e1rios e militares, foi de 11,7 milh\u00f5es no trimestre encerrado em agosto, contra 11,7 milh\u00f5es no mesmo per\u00edodo do ano passado. Os trabalhadores dom\u00e9sticos mantiveram-se em 6,2 milh\u00f5es nessa mesma compara\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cO pacote anticrime [est\u00e1] parado no Congresso\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nO presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia (DEM-RJ), criou, em mar\u00e7o, um grupo de trabalho (GT Penal) para analisar o pacote anticrime \u2013 apresentado pelo ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro \u2013 e propostas de altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o penal e processual penal sugeridas em outros dois projetos de lei, por juristas liderados pelo ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF). O colegiado preparava-se, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (22), para continuar a vota\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final, apresentado pelo deputado federal Capit\u00e3o Augusto (PL-SP).\n\nO prazo inicial de funcionamento do grupo de trabalho era de 90 dias, mas houve quatro prorroga\u00e7\u00f5es. Apesar disso, o pacote n\u00e3o precisar\u00e1 passar por comiss\u00f5es quando o trabalho do colegiado estiver conclu\u00eddo. Maia prometeu submeter a proposta diretamente ao plen\u00e1rio ainda este ano. \u201cO grupo vai fechar texto e vai para plen\u00e1rio como relat\u00f3rio. Quem n\u00e3o estiver satisfeito pode fazer destaque para recuperar o que foi retirado pelo relator\u201d, disse, em entrevista ao site da C\u00e2mara.\n\n\u201cEu vou ser candidata do PSL [para a prefeitura de S\u00e3o Paulo] e ponto\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nN\u00e3o est\u00e1 oficializado que a deputada Joice Hasselmann ser\u00e1, de fato, a candidata \u00e0 prefeitura de S\u00e3o Paulo pelo PSL. No dia 27 de agosto, pol\u00edticos do partido divulgaram que o nome da congressista seria uma possibilidade para a corrida eleitoral no munic\u00edpio paulista. O convite teria partido do senador Major Ol\u00edmpio (PSL-SP).\n\nEm seu twitter, a deputada agradeceu a indica\u00e7\u00e3o e escreveu a seguinte mensagem: \u201cOl\u00edmpio me surpreendeu ao me desafiar a disputar a prefeitura de S\u00e3o Paulo. E mais do que isso. Mostrou grandeza, generosidade e deu uma baita li\u00e7\u00e3o: nossas diferen\u00e7as NUNCA podem estar acima do POVO.\u201d Dias antes, a deputada teria explicado na rede que sua candidatura seria uma forma de evitar que a prefeitura da capital paulista seja conquistada por um nome de esquerda.\n\nContudo, em outubro, uma reportagem do jornal Estado de S Paulo informou que a deputada estava sem apoio em seu partido e poderia se filiar ao DEM, sigla dos presidentes da C\u00e2mara e do Senado, Rodrigo Maia e Davi Alcolumbre. Ao jornal, a deputada disse ainda que teria recebido convite de cinco partidos, sendo o DEM um deles. No mesmo m\u00eas, uma reportagem da revista Exame afirmou que lideran\u00e7as bolsonaristas de S\u00e3o Paulo queriam um nome leal ao presidente Jair Bolsonaro e que Joice era vista com desconfian\u00e7a por esse grupo.\n\n\u201cEu trabalhava [como l\u00edder do PSL no Congresso] (\u2026) sem ganhar um centavo a mais\u201d\n\n Joice Hasselmann, deputada federal pelo PSL-SP, em entrevista ao Roda Viva, da TV Cultura, no dia 21 de outubro\n\nOs cargos de lideran\u00e7a no Congresso \u2013 como o de l\u00edder do governo, ocupado por Joice Hasselmann \u2013 n\u00e3o oferecem adicional de remunera\u00e7\u00e3o para seus ocupantes. No portal da C\u00e2mara, \u00e9 poss\u00edvel consultar em detalhe os vencimentos de cada parlamentar. Desde fevereiro, quando come\u00e7ou a atual legislatura, Joice recebeu o mesmo sal\u00e1rio dos outros deputados federais: R$ 33.763.\n\nTodo posto de lideran\u00e7a partid\u00e1ria tem uma quantidade de cargos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, para auxiliar as suas fun\u00e7\u00f5es. A quantidade varia de acordo com a representatividade da legenda, variando de 18 a 108 pessoas, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 30/2018, que estabeleceu os limites para a legislatura atual. De acordo com a \u00e1rea de recursos humanos do site da C\u00e2mara, no entanto, h\u00e1 apenas 10 pessoas lotadas na lideran\u00e7a do governo no Congresso Nacional \u2013 tr\u00eas servidores efetivos e sete cargos em comiss\u00e3o de natureza especial (CNEs).", "lang": "pt"}