{"title": "Coronav\u00edrus: devemos higienizar as m\u00e1scaras no micro-ondas?", "subtitle": "Foi sugerido numa publica\u00e7\u00e3o feita nas redes sociais que \u00e9 poss\u00edvel higienizar as m\u00e1scaras colocando a prote\u00e7\u00e3o individual no micro-ondas, juntamente com um recipiente de \u00e1gua, durante tr\u00eas minutos. Ser\u00e1 que \u00e9 eficaz e seguro?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-05-15T18:04:52+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-58411", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/coronavirus-devemos-higienizar-as-mascaras-e-no-micro-ondas", "vclaim": "Circulam nas redes sociais muitas d\u00favidas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras protetoras contra o novo coronav\u00edrus. A maioria dos modelos sugeridos pelas autoridades de sa\u00fade s\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o \u00fanica, mas devido \u00e0 escassez de material de prote\u00e7\u00e3o nos hospitais grupos de cientistas estudam a possibilidade de higienizar e esterilizar as m\u00e1scaras.\n\nUma dessas op\u00e7\u00f5es surgiu numa publica\u00e7\u00e3o no Twitter. No texto \u2013 que se estende por v\u00e1rios tweets \u2013 \u00e9 identificada uma forma de higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras N95 (tamb\u00e9m conhecidas como respiradores) que passa por utilizar um recipiente com \u00e1gua, uma rede e um micro-ondas caseiro. Leitores do Pol\u00edgrafo questionaram a veracidade e a efic\u00e1cia da t\u00e9cnica apresentada.\n\n\u201cN\u00f3s coloc\u00e1mos cerca de dez milh\u00f5es v\u00edrus MS2 vivos em diferentes regi\u00f5es da m\u00e1scara N95. Ao colocar esta m\u00e1scara no micro-ondas em cima de um recipiente de vidro largo (17 por 17cm) contendo 60ml de \u00e1gua durante tr\u00eas minutos, quase todos os v\u00edrus foram eliminados\u201d, explica Tanush Jagdish, autor da publica\u00e7\u00e3o. \u201cDevido \u00e0 sua prote\u00edna caps\u00eddeo, a estrutura de RNA [Acido Ribonucleico] do v\u00edrus MS2 \u00e9 mais dif\u00edcil de desinfetar do que o SARS-CoV-2 (que tem uma membrana lip\u00eddica)\u201d, pode ainda ler-se.\n\nEsta informa\u00e7\u00e3o foi retirada de um estudo que est\u00e1 dispon\u00edvel na MedRxiv \u2013 uma plataforma que publica manuscritos de artigos cient\u00edficos da \u00e1rea da m\u00e9dica antes de serem submetidos a revis\u00e3o \u2013 que foi desenvolvido por uma equipa de investigadores da qual Tanush Jagdish faz parte. O estudo, que foi liderado por Kate E. Zualauf, pretendia testar formas de descontamina\u00e7\u00e3o das N95 para que estes equipamentos pudessem ser reutilizados: \u201cPara ser eficaz, a descontamina\u00e7\u00e3o deve resultar na esteriliza\u00e7\u00e3o do respirador da N95 sem preju\u00edzo da filtra\u00e7\u00e3o do respirador ou ajuste ao utilizador\u201d, sublinham os investigadores.\n\n\u201cO ajuste e a fun\u00e7\u00e3o quantificados do respirador foram preservados, at\u00e9 depois de 20 ciclos sequenciais de descontamina\u00e7\u00e3o por vapor no micro-ondas\u201d, concluem, indicando que \u201ceste m\u00e9todo apresenta uma forma validada e efetiva de descontamina\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o dos respiradores N95 pelos prestadores da linha de frente que enfrentam uma necessidade urgente\u201d. No entanto, \u00e9 importante refor\u00e7ar que o artigo ainda carece de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o por parte da comunidade cient\u00edfica.\n\nMas ser\u00e1 que podemos desinfetar as m\u00e1scaras no micro-ondas? Para j\u00e1, a resposta \u00e9 n\u00e3o. Um artigo publicado pelo Instituto de Higiene e Medicina Tropical (IHMT) da Universidade Nova de Lisboa reconhece que atualmente existem \u201cgrupos que estudam m\u00e9todos de esteriliza\u00e7\u00e3o para os diferentes tipos de m\u00e1scaras consideradas equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual (respiradores P1 ou m\u00e1scaras cir\u00fargicas, P2 e P3)\u201d e que \u201cest\u00e3o a ser incentivados a compartilhar os resultados logo que os obtenham\u201d.\n\nAs autoridades de sa\u00fade europeia e norte-americana mant\u00e9m as recomenda\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o \u00fanica dos equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual. O Centro Europeu para o Controlo e Preven\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a (ECDC) apresenta v\u00e1rias possibilidades de esteriliza\u00e7\u00e3o que foram consideradas \u2013 como o vapor ou o uso de radia\u00e7\u00e3o gama \u2013, mas alerta para os riscos de deforma\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras e para a falta de equipamento necess\u00e1rio nos hospitais para proceder a este m\u00e9todo. Tamb\u00e9m o centro norte-americano para o Controlo e Preven\u00e7\u00e3o da Doen\u00e7a (CDC) reconhece a necessidade de prolongar a utiliza\u00e7\u00e3o das N95 e, por isso, lan\u00e7ou um guia t\u00e9cnico para maximizar a utiliza\u00e7\u00e3o destes equipamentos de prote\u00e7\u00e3o sem colocar em risco a sa\u00fade dos profissionais de sa\u00fade. Neste documento \u00e9 identificado um conjunto de pr\u00e1ticas que aumentam o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos respiradores e para permitem reutiliz\u00e1-los, mas n\u00e3o \u00e9 identificada nenhuma forma de os higienizar ou esterilizar.\n\nTodas as m\u00e1scaras de utiliza\u00e7\u00e3o \u00fanica dever\u00e3o ser usadas apenas uma vez. \u201cMergulhar em \u00e1lcool, micro-ondas, forno, coisas desse g\u00e9nero, at\u00e9 podem matar o v\u00edrus, mas estragam a m\u00e1scara, ou seja, tiram as caracter\u00edsticas que o fabricante diz que ela tem\u201d, esclarece ao Pol\u00edgrafo Cl\u00e1udia Concei\u00e7\u00e3o, m\u00e9dica, professora no IHMT e uma das autoras do texto. A professora reconhece que existem problemas de escassez e quest\u00f5es ambientais associados \u00e0 n\u00e3o reutiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras, mas alerta que usar mais do que uma vez um equipamento de utiliza\u00e7\u00e3o \u00fanica tem riscos: \u201cSe a m\u00e1scara eventualmente foi contaminada, \u00e9 um risco ela estar em casa porque pomos-lhe as m\u00e3os e depois vamos esfregar os olhos ou a boca. Esta utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 incorreta\u201d, explica.\n\nCl\u00e1udia Concei\u00e7\u00e3o acrescenta ainda que os respiradores \u2013 como as N95 referidas no estudo, e os FFP2 e FFP3, segundo as normas europeias \u2013 s\u00e3o m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o individual indicadas para quem est\u00e1 na linha da frente do combate \u00e0 Covid-19, tal com os profissionais de sa\u00fade. Esta informa\u00e7\u00e3o vem tamb\u00e9m vinculada nas diretrizes da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade (DGS): este tipo de equipamento, assim como as m\u00e1scaras cir\u00fargicas de tipo II e III, s\u00e3o indicadas para a utiliza\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade, enquanto aos profissionais em contacto frequente com o p\u00fablico \u00e9 recomendada a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras cir\u00fargicas de tipo I e m\u00e1scaras alternativas que tenham filtra\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 90%. A popula\u00e7\u00e3o em geral poder\u00e1 utilizar m\u00e1scaras de t\u00eaxtil com filtra\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 70%, que s\u00e3o vulgarmente conhecidas como m\u00e1scaras sociais e que, at\u00e9 ao momento, s\u00e3o os \u00fanicos modelos reutiliz\u00e1veis.", "lang": "pt"}