{"title": "Foto de agress\u00e3o foi feita em Copacabana, e n\u00e3o em protesto na Paulista", "subtitle": "Imagem foi tirada de contexto em post que critica a cobertura da imprensa sobre as manifesta\u00e7\u00f5es deste domingo", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-45508", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-agressao-foi-feita-em-copacabana-e-nao-em-protesto-na-paulista/", "vclaim": "A imagem de um grupo de pessoas que agride um homem ca\u00eddo no ch\u00e3o, vestido com a camisa da sele\u00e7\u00e3o brasileira, foi feita em Copacabana, no Rio de Janeiro, e n\u00e3o na Avenida Paulista. Um post no Facebook associou erroneamente a foto ao protesto realizado em frente ao Museu de Arte de S\u00e3o Paulo (Masp) no domingo, 31. O ato foi organizado por representantes de torcidas de futebol que se intitulam pr\u00f3-democracia e antifascismo.\n\nA postagem critica a cobertura da imprensa sobre as manifesta\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Paulo e em Bras\u00edlia, que ocorreram no mesmo dia. No ato pr\u00f3-Bolsonaro, participantes traziam cartazes que pediam interven\u00e7\u00e3o militar e reproduziam mensagens contr\u00e1rias ao Supremo Tribunal Federal (STF). No protesto anti-Bolsonaro, manifestantes gritavam \u201cDemocracia\u201d e entoavam m\u00fasicas contra o presidente \u2014 posteriormente, houve confronto entre grupos pr\u00f3 e contra governo que estavam na avenida e a Pol\u00edcia Militar usou bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eaneo para dispersar as pessoas.\n\nO n\u00e3o conseguiu determinar a autoria da foto divulgada no post enganoso; no entanto, circula nas redes sociais v\u00eddeo do momento da agress\u00e3o. Apesar de a filmagem ter sido feita de outro \u00e2ngulo, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o local e as pessoas retratadas s\u00e3o as mesmas. Os posts mais antigos com o v\u00eddeo s\u00e3o do in\u00edcio da tarde do dia 31 de maio.\n\nNa filmagem, podemos identificar o padr\u00e3o da cal\u00e7ada de pedras portuguesas, a fachada de um hotel Windsor, uma banca de jornais, uma \u00e1rvore e um port\u00e3o de metal. Com esses elementos, precisamos a localiza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo e da foto: o n\u00famero 30 da Rua S\u00e1 Ferreira, em Copacabana.\n\nNo Rio, um grupo de torcedores da Democracia Rubro-Negra tamb\u00e9m fez ato contra Bolsonaro no domingo, na orla da Praia de Copacabana. Em meio \u00e0 divis\u00e3o entre manifesta\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis e contr\u00e1rias ao governo federal, um policial militar afirmou ao deputado federal Daniel Silveira (PSL-RJ) que tinha mandado queimar uma bandeira do grupo de torcedores.\n\nO apontou outras duas imagens que tem sido erroneamente relacionadas ao protesto de domingo nas redes sociais: a foto de um grupo queimando uma bandeira brasileira e a de um PM recolhendo uma bandeira do ch\u00e3o.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}