{"title": "A hist\u00f3ria por tr\u00e1s da imagem: os guepardos estavam aprendendo com sua m\u00e3e como capturar presas", "subtitle": "Postagens compartilhadas mais de 13 mil vezes nas redes sociais afirmam que a m\u00e3e cervo vista nesta imagem se entregou aos guepardos para proteger os seus filhotes e, por conta disso, o fot\u00f3grafo que capturou a cena entrou em uma \u201cgrande depress\u00e3o\u201d. Contudo, a hist\u00f3ria da imagem \u00e9 bem diferente: segundo declarou a fot\u00f3grafa respons\u00e1vel \u00e0 AFP, a foto mostra guepardos aprendendo", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-07-23T15:44:55+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24886", "url": "https://checamos.afp.com/historia-por-tras-da-imagem-os-guepardos-estavam-aprendendo-com-sua-mae-como-capturar-presas", "vclaim": "A hist\u00f3ria por tr\u00e1s da imagem: os guepardos estavam aprendendo com sua m\u00e3e como capturar presas\n\nPostagens compartilhadas mais de 13 mil vezes nas redes sociais afirmam que a m\u00e3e cervo vista nesta imagem se entregou aos guepardos para proteger os seus filhotes e, por conta disso, o fot\u00f3grafo que capturou a cena entrou em uma \u201cgrande depress\u00e3o\u201d. Contudo, a hist\u00f3ria da imagem \u00e9 bem diferente: segundo declarou a fot\u00f3grafa respons\u00e1vel \u00e0 AFP, a foto mostra guepardos aprendendo com sua m\u00e3e como capturar presas, neste caso uma impala e n\u00e3o um cervo. Embora a imagem tinha sido premiada ela n\u00e3o foi catalogada como a \u2018Melhor Foto da D\u00e9cada\u2019.\n\n\u201cEsta foto ganhou o pr\u00eamio de \u2018Melhor Foto da D\u00e9cada\u2019 e levou o seu fot\u00f3grafo a uma grande depress\u00e3o. Os guepardos perseguiram uma mam\u00e3e cervo e seus dois filhotes (beb\u00eas cervos). A m\u00e3e poderia ter escapado facilmente dos guepardos, mas, no lugar disso, se ofereceu, mansamente, a eles para que seus filhos pudessem escapar com completa seguran\u00e7a. Na foto, ela \u00e9 vista olhando seus beb\u00eas correndo a salvo bem longe, enquanto ela estava a ponto de ser destro\u00e7ada em peda\u00e7os pelos guepardos\u2026[sic]\u201d, diz a legenda das publica\u00e7\u00f5es (1, 2, 3 e 4), viralizadas em portugu\u00eas ao menos desde 22 de maio de 2019, e em ingl\u00eas.\n\nPor meio da busca reversa* foi poss\u00edvel encontrar uma mat\u00e9ria a respeito da fotografia e o contexto em que foi tirada. O site DNA India publicou em fevereiro de 2017 um artigo intitulado \u201cA hist\u00f3ria real por tr\u00e1s da foto viral de guepardos atacando um impala\u201d e citou a fot\u00f3grafa -n\u00e3o o fot\u00f3grafo, como dizia o post viralizado- que fez o clique: Alison Buttigieg, que nasceu em Malta.\n\nNa mat\u00e9ria, o site explica que contactou a fot\u00f3grafa perguntando se ela sabia que a sua imagem tinha viralizado e ela respondeu: \u201cSim, eu sei. Centenas de pessoas est\u00e3o me enviando mensagens sobre a minha falsa depress\u00e3o e o porqu\u00ea eu n\u00e3o salvei o veado. Foi horr\u00edvel. Eu n\u00e3o tenho ideia de quem come\u00e7ou isso, eu gostaria de saber\u201d.\n\nNo site de Alison \u00e9 poss\u00edvel ver a foto e o seu verdadeiro contexto: tirada em Masai Mara, no Qu\u00eania, em 2013, o registro - que integra uma s\u00e9rie de fotos - mostra uma m\u00e3e guepardo ensinando seus filhotes a capturar presas.\n\nSegundo Alison conta, ainda, na descri\u00e7\u00e3o \u201co que \u00e9 incomum nesta sequ\u00eancia de fotos \u00e9 o qu\u00e3o calma est\u00e1 a impala. Est\u00e1, provavelmente, em choque e, portanto, paralisada pelo medo. \u00c9 perturbador como parece estar posando em algumas fotos [...] como se estivesse determinada a ficar bonita e orgulhosa at\u00e9 o fim\u201d.\n\nPor e-mail, o Checamos entrou em contato com Buttigieg, que mora em Helsinque, na Finl\u00e2ndia, e ela contou que \u201cesta foto j\u00e1 \u00e9 viral h\u00e1 mais de dois anos e meio - sempre com a mesma hist\u00f3ria falsa. Apesar de esclarecer muitas vezes qual \u00e9 a verdadeira hist\u00f3ria, as pessoas preferem espalhar a vers\u00e3o falsa - j\u00e1 que sensacionalista - e receber um monte de \u2018curtidas\u2019\u201d.\n\nA fot\u00f3grafa, cujo trabalho \u00e9 focado em registrar o comportamento animal, chegou a publicar em seu perfil no Facebook em fevereiro de 2017 que a imagem estava sendo usada erroneamente. Alison ainda contou \u00e0 AFP: \u201ctenho sido assediada por algumas destas p\u00e1ginas quando me atrevi a denunci\u00e1-las para que a imagem fosse retirada. Vergonhoso\u201d. Tamb\u00e9m confirmou que n\u00e3o sofreu de depress\u00e3o, como diz a publica\u00e7\u00e3o viralizada, ap\u00f3s fazer as fotografias: \u201cSobre a depress\u00e3o, n\u00e3o tenho palavras para isso. Usar uma falsa declara\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a mental para tornar uma hist\u00f3ria viral \u00e9 insens\u00edvel comigo (isso me causou problemas no meu local de trabalho) e com as pessoas que sofrem desta doen\u00e7a\u201d. Anteriormente, pelo Twitter, Alison j\u00e1 havia desmentido algumas afirma\u00e7\u00f5es de que teria sofrido depress\u00e3o e em sua conta no Instagram publicou a fotografia juntamente com a explica\u00e7\u00e3o. A publica\u00e7\u00e3o viralizada fala da \u201cm\u00e3e cervo\u201d vista na foto, no entanto trata-se de um impala. As duas esp\u00e9cies t\u00eam diferen\u00e7as consider\u00e1veis, come\u00e7ando pelo fato de que a primeira faz parte da fam\u00edlia Cervidae e a segunda, da Bovidae. Os cervos tamb\u00e9m costumam ser chamados de veados e os impalas genericamente de ant\u00edlopes. Em 2016, a foto em quest\u00e3o ganhou o pr\u00eamio \u201cRemarkable Award\u201d no Siena International Photo Awards, mas nenhum \"pr\u00eamio de \u2018Melhor Foto da D\u00e9cada'\" como viralizado. Segundo contou em seu site, Alison concorreu com mais de 5.000 inscri\u00e7\u00f5es e a categoria na qual foi vencedora foi a de \u201cVida selvagem\u201d.\n\nEm resumo, a foto tirada por Alison Buttigieg n\u00e3o mostrava uma \u201cm\u00e3e cervo\u201d se entregando aos guepardos para proteger os seus filhotes, mas sim uma m\u00e3e guepardo ensinando os seus filhotes a ca\u00e7ar. Al\u00e9m disso, a fot\u00f3grafa afirma n\u00e3o ter sofrido de depress\u00e3o depois de fazer os cliques.\n\n*Uma vez instalada a extens\u00e3o InVid nos navegadores Chrome ou Firefox, basta clicar com o bot\u00e3o direito do mouse sobre a imagem e o menu exibido permite pesquisar a foto em diversos motores de busca.", "lang": "pt"}