{"title": "Faire du v\u00e9lo \u00e0 Paris est bon pour la sant\u00e9 (malgr\u00e9 la pollution de l\u2019air)", "subtitle": "Agn\u00e8s Buzyn, candidate LRM \u00e0 la Mairie de Paris, a laiss\u00e9 entendre mercredi 4\u00a0mars que faire du v\u00e9lo dans la capitale ne serait \u00ab pas bon pour la sant\u00e9 \u00bb. La r\u00e9alit\u00e9 est plus nuanc\u00e9e.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-03-06T16:15:25+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-38984", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/03/06/malgre-la-pollution-de-l-air-faire-du-velo-a-paris-est-bon-pour-la-sante_6032114_4355770.html", "vclaim": "Face \u00e0 une importante pollution de l\u2019air, le mieux pour sa sant\u00e9 ne serait-il pas d\u2019\u00e9viter de courir ou de faire du v\u00e9lo ? C\u2019est en tout cas ce qu\u2019a laiss\u00e9 entendre Agn\u00e8s Buzyn lors d\u2019un d\u00e9bat opposant sept candidats \u00e0 la Mairie de Paris, mercredi 4 mars, sur LCI. Si les risques li\u00e9s \u00e0 la pollution sont av\u00e9r\u00e9s, des \u00e9tudes approfondies sur la question concluent tout de m\u00eame que la pratique du v\u00e9lo est globalement b\u00e9n\u00e9fique. Explications.\n\nLa question des mobilit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9e pendant ce d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. La maire sortante de la capitale, la socialiste Anne Hidalgo, a plaid\u00e9 en faveur de son action sur le sujet au cours de son mandat. Elle s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e du fait qu\u2019\u00ab aujourd\u2019hui [\u00e0 Paris] nous pouvons profiter de pistes cyclables et aussi profiter des berges pi\u00e9tonnes. Je vous assure que les sourires des Parisiens sur les berges pi\u00e9tonnes, \u00e7a vaut le d\u00e9tour. \u00bb\n\nSa concurrente des R\u00e9publicains, Rachida Dati, l\u2019interrompt alors : \u00ab Juste, il y a certains endroits [o\u00f9] franchement\u2026 je cours sur les voies sur berges, je passe en apn\u00e9e, hein. \u00bb Peu apr\u00e8s, la candidate de La R\u00e9publique en marche, Agn\u00e8s Buzyn, rench\u00e9rit :\n\n\u00ab Je voulais dire qu\u2019effectivement, courir sur les voies sur berges aujourd\u2019hui, ou faire du v\u00e9lo \u00e0 Paris avec la pollution \u00e0 Paris, je pense que ce n\u2019est pas bon pour la sant\u00e9. \u00bb\n\nL\u2019ancienne ministre de la sant\u00e9 a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019importance des embouteillages \u00e0 Paris, insistant sur l\u2019urgence de \u00ab d\u00e9velopper des mobilit\u00e9s alternatives \u00bb, \u00e0 commencer par \u00ab le bus et le m\u00e9tro \u00bb.\n\n1. La pollution de l\u2019air est effectivement dangereuse\n\nLes effets d\u00e9sastreux de la pollution de l\u2019air sur la sant\u00e9 ne sont plus \u00e0 d\u00e9montrer. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 \u00e9vitable en France, responsable de 48 000 morts pr\u00e9matur\u00e9es en 2015, contre 73 000 pour le tabac, selon Sant\u00e9 publique France. Et le trafic routier est l\u2019une des principales causes de la pollution atmosph\u00e9rique, tout particuli\u00e8rement en zone urbaine. Pr\u00e9f\u00e9rer le v\u00e9lo \u00e0 la voiture pour ses d\u00e9placements quotidiens contribue donc \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019air en ville.\n\nL\u2019argumentaire d\u2019Agn\u00e8s Buzyn soul\u00e8ve un questionnement int\u00e9ressant : les cyclistes des grandes villes de France se ruinent-ils la sant\u00e9 en tentant de pr\u00e9server l\u2019air ambiant ? L\u2019Observatoire r\u00e9gional de sant\u00e9 (ORS) d\u2019Ile-de-France a justement publi\u00e9 une \u00e9valuation d\u00e9taill\u00e9e sur le sujet en septembre 2012.\n\nSelon ce rapport, qui fait encore r\u00e9f\u00e9rence aujourd\u2019hui, la pratique du v\u00e9lo en zone urbaine expose effectivement \u00e0 des risques notables pour la sant\u00e9, qui varient en fonction de l\u2019intensit\u00e9 des efforts. L\u2019exposition \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique est d\u2019ailleurs un risque plus \u00e9lev\u00e9 que les accidents de la circulation. Interrog\u00e9e par Le Monde, l\u2019\u00e9quipe de campagne d\u2019Agn\u00e8s Buzyn fait valoir que c\u2019est cette r\u00e9alit\u00e9 que la candidate a voulu mettre en avant.\n\n2. Les b\u00e9n\u00e9fices du v\u00e9lo sont sup\u00e9rieurs aux risques\n\nLa formulation de l\u2019ancienne ministre de la sant\u00e9 peut cependant laisser entendre que la pratique du v\u00e9lo en zone urbaine serait finalement n\u00e9faste. Or, l\u2019analyse de l\u2019ORS d\u2019Ile-de-France formule une conclusion contraire : elle estime que les b\u00e9n\u00e9fices de la pratique du v\u00e9lo sont vingt fois sup\u00e9rieurs aux risques dans la r\u00e9gion, en raison des bienfaits de l\u2019activit\u00e9 physique et de la r\u00e9duction du stress.\n\nLe constat est un peu moins net si on le r\u00e9duit \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la ville de Paris, qui est plus pollu\u00e9e que la moyenne de l\u2019Ile-de-France. Les b\u00e9n\u00e9fices pour la sant\u00e9 restent sup\u00e9rieurs aux risques en tout temps, y compris en cas de pic de pollution. Ce que confirme le minist\u00e8re de la sant\u00e9 (occup\u00e9 par Mme Buzyn jusqu\u2019\u00e0 f\u00e9vrier) dans ses recommandations : \u00ab Concernant la population g\u00e9n\u00e9rale, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire qu\u2019elle change ses activit\u00e9s en cas de d\u00e9passement des seuils d\u2019information. \u00bb V\u00e9lo et jogging sont donc toujours possibles dans ce cas de figure.\n\nIl est, en revanche, conseill\u00e9 d\u2019\u00e9viter les activit\u00e9s physiques intenses en cas de \u00ab d\u00e9passements des seuils d\u2019alerte \u00bb. La course \u00e0 pied est alors d\u00e9conseill\u00e9e. En revanche, les trajets \u00e0 v\u00e9lo restent tout \u00e0 fait possibles, avec des b\u00e9n\u00e9fices sup\u00e9rieurs aux risques pour la sant\u00e9, \u00e0 condition de prendre des pr\u00e9cautions suppl\u00e9mentaires : rester \u00e0 une allure mod\u00e9r\u00e9e et \u00e9viter les gros axes routiers, ainsi que les moments de la journ\u00e9e o\u00f9 la pollution est la plus \u00e9lev\u00e9e.\n\nDans l\u2019entourage d\u2019Agn\u00e8s Buzyn, on assure qu\u2019elle a conscience de cette r\u00e9alit\u00e9 : \u00ab Elle ne dit pas qu\u2019il ne faut pas faire de v\u00e9lo, elle a justement un plan v\u00e9lo \u00bb (consultable ici).\n\n3. La pollution de l\u2019air touche aussi les automobilistes\n\nPlus largement, l\u2019id\u00e9e selon laquelle ce serait \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 pied que l\u2019on serait le plus expos\u00e9 \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique n\u2019est pas \u00e9tay\u00e9e par les faits. Si un cycliste, qui fait un effort physique, va inhaler une plus grande quantit\u00e9 d\u2019air et donc \u00eatre plus touch\u00e9 par la pollution \u00e0 un endroit donn\u00e9 qu\u2019un automobiliste, il b\u00e9n\u00e9ficie cependant du fait d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur et donc d\u2019avoir un air qui se renouvelle plus vite.\n\nA l\u2019inverse, les automobilistes et les passagers des bus sont confront\u00e9s \u00e0 des niveaux de pollution plus \u00e9lev\u00e9s, l\u2019air se renouvelant peu au sein des habitacles. De m\u00eame, l\u2019air dans les lignes souterraines de m\u00e9tro n\u2019est bien souvent pas meilleur que l\u2019air ext\u00e9rieur. La faute notamment aux particules fines qui sont pr\u00e9sentes \u00e0 des concentrations sensiblement plus \u00e9lev\u00e9es.", "lang": "fr"}