{"title": "Cette photo d'un titre de s\u00e9jour fran\u00e7ais portant l'identit\u00e9 d'un ancien ministre alg\u00e9rien est un montage", "subtitle": "Sur les r\u00e9seaux sociaux alg\u00e9riens, une photo largement diffus\u00e9e pr\u00e9tend montrer la carte de s\u00e9jour fran\u00e7aise de l'ancien ministre alg\u00e9rien des Moudjahidines (anciens combattants), Mohamed Cherif Abbes. Il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un montage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de la carte de s\u00e9jour d'une citoyenne am\u00e9ricaine.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-08T08:49:00+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34932", "url": "https://factuel.afp.com/cette-photo-dun-titre-de-sejour-francais-portant-lidentite-dun-ancien-ministre-algerien-est-un", "vclaim": "Cette photo d'un titre de s\u00e9jour fran\u00e7ais portant l'identit\u00e9 d'un ancien ministre alg\u00e9rien est un montage\n\nSur les r\u00e9seaux sociaux alg\u00e9riens, une photo largement diffus\u00e9e pr\u00e9tend montrer la carte de s\u00e9jour fran\u00e7aise de l'ancien ministre alg\u00e9rien des Moudjahidines (anciens combattants), Mohamed Cherif Abbes. Il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'un montage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de la carte de s\u00e9jour d'une citoyenne am\u00e9ricaine.\n\nLa photo partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux alg\u00e9riens montre une carte de s\u00e9jour fran\u00e7aise d'une dur\u00e9e d'une ann\u00e9e portant le nom de Cherif Abbes et la photo de l'ancien ministre alg\u00e9rien des Moudjahidines. \"L'intervention \u00e9trang\u00e8re, c'est lorsque le ministre des Moudjahidines qui a combattu la France porte la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. Lui et ses enfants sont install\u00e9s en France de fa\u00e7on permanente alors qu'il re\u00e7oit son salaire d\u2019Alg\u00e9rie\", commente en arabe, le texte accompagnant la publication.\n\nEn effectuant une recherche d'images invers\u00e9es via le moteur de recherche russe Yandex, nous avons retrouv\u00e9 la trace d'une carte de s\u00e9jour portant des \u00e9l\u00e9ments identiques (le num\u00e9ro de carte en haut \u00e0 droite, le num\u00e9ro de s\u00e9rie en bas \u00e0 gauche ainsi que la signature et la date de validit\u00e9) sur plusieurs pages web comme ici et l\u00e0.\n\nNous constatons que les donn\u00e9es originales de la carte de s\u00e9jour ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es et le nom et l'image de la femme chang\u00e9s. Par ailleurs, les caract\u00e8res modifi\u00e9s apparaissent comme plus marqu\u00e9s que le reste des \u00e9l\u00e9ments.\n\nEn recherchant des informations suppl\u00e9mentaires sur le nom apparaissant sur la carte de s\u00e9jour originale, nous avons retrouv\u00e9 l'article o\u00f9 la photo a \u00e9t\u00e9 initialement publi\u00e9e. Il s'agit d'un billet paru en mars 2015 sur le blog Sandy\u2019s France d'une am\u00e9ricaine install\u00e9e \u00e0 Paris.\n\nLa blogueuse, une certaine Sandra Louise Schopbach y relatait alors les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es pour le renouvellement de ses papiers et avait publi\u00e9e \u00e0 titre d'illustration sa carte de s\u00e9jour expir\u00e9e et sa nouvelle carte de r\u00e9sidence de dix ans, obtenue apr\u00e8s six mois de d\u00e9marches administratives.\n\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, nous avons \u00e9galement retrouv\u00e9 la photo de l'ancien ministre utilis\u00e9e pour le montage, dans l'article ci-dessous paru en 2011, sur le site du journal alg\u00e9rien El Moudjahid.\n\nLa \"main \u00e9trang\u00e8re\" au coeur de la pol\u00e9mique\n\nPartag\u00e9 avec un commentaire sur \"l'intervention \u00e9trang\u00e8re\", le montage photo pr\u00e9tendant d\u00e9voiler un document appartenant \u00e0 l'ancien ministre des Moudjahidines (1999-2014) et ancien combattant, a \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux au lendemain du d\u00e9bat houleux suscit\u00e9 en Alg\u00e9rie par une r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en.\n\nLes eurod\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le 28 novembre une r\u00e9solution non contraignante \"condamnant vivement\" les \"arrestations arbitraires\" d\u2019opposants au r\u00e9gime et appel\u00e9 \u00e0 une sortie de crise via \"un processus politique pacifique et ouvert\", suscitant l'ire d'Alger, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une \"ing\u00e9rence flagrante\".\n\nA quelques jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la mobilisation contre le r\u00e9gime ne faiblit pas. Les contestataires rejettent vivement le scrutin du 12 d\u00e9cembre qu'ils consid\u00e8rent comme un moyen pour le syst\u00e8me de se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.", "lang": "fr"}