{"title": "O Estado gastou mais de 360 milh\u00f5es de euros na compra de autom\u00f3veis?", "subtitle": "Not\u00edcia de 2015 ressuscitou no final de 2018, atrav\u00e9s de milhares de partilhas nas redes sociais, levando muitos leitores do Pol\u00edgrafo a questionarem a sua veracidade. O Estado gastou mais de 360 milh\u00f5es de euros na frota autom\u00f3vel? E h\u00e1 casos em que os equipamentos adicionais custam mais do que o pre\u00e7o-base do ve\u00edculo?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-23T08:43:14Z", "vclaim_id": "vclaim-id-17785", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/estado-gastou-mais-de-360-milhoes-de-euros-na-frota-automovel", "vclaim": "\"Estado gastou mais de 360 milh\u00f5es na frota autom\u00f3vel\", informou a SIC Not\u00edcias, no dia 29 de outubro de 2015. Apesar de ser uma not\u00edcia antiga, voltou a ser partilhada por milhares de pessoas nas redes sociais durante as \u00faltimas semanas. E muitos leitores do Pol\u00edgrafo requereram a verifica\u00e7\u00e3o dos factos veiculados na pe\u00e7a.\n\n\"Os contratos do Estado para a aquisi\u00e7\u00e3o de carros novos n\u00e3o respeitam as boas regras da gest\u00e3o. Chega a haver casos em que os equipamentos adicionais custam mais do que o pre\u00e7o-base do ve\u00edculo. O alerta \u00e9 feito num relat\u00f3rio do Tribunal de Contas a que a SIC teve acesso\", explica a not\u00edcia em causa.\n\nO relat\u00f3rio existe mesmo e pode ser consultado nesta p\u00e1gina do Tribunal de Contas. Trata-se do Relat\u00f3rio n\u00ba25/2015 - 2\u00aa Sec\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, datado de 25 de outubro de 2015 e descrito como \"Auditoria de seguimento ao Sistema Nacional de Compras P\u00fablicas (ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos e higiene e limpeza)\".\n\nNas conclus\u00f5es do relat\u00f3rio destaca-se que \"as adjudica\u00e7\u00f5es efetuadas em 2014 ascenderam a \u20ac 362,7 M, e correspondem a um ter\u00e7o dos pagamentos registados nas classifica\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas abrangidas pelos acordos-quadro, enquanto a fatura\u00e7\u00e3o representou 21,9% desses pagamentos. Estas percentagens, relativamente baixas, indiciam que existir\u00e1 ainda uma fatia importante de despesa que n\u00e3o est\u00e1 a ser abrangida pelos acordos-quadro\".\n\nOu seja, durante o ano de 2014, as adjudica\u00e7\u00f5es de entidades p\u00fablicas relativamente \u00e0 frota autom\u00f3vel totalizaram mais de 360 milh\u00f5es de euros em despesa, tal como a SIC Not\u00edcias revelou na v\u00e9spera da divulga\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do Tribunal de Contas.\n\nTamb\u00e9m \u00e9 verdade que se verificaram \"casos em que os equipamentos adicionais custam mais que o pre\u00e7o-base do ve\u00edculo\", como a SIC Not\u00edcias revelou. Transcri\u00e7\u00e3o a partir das conclus\u00f5es do mesmo relat\u00f3rio: \"Verificaram-se situa\u00e7\u00f5es em que o custo de transforma\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos tipificados no acordo quadro, para adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o a que se destinava, era elevado, podendo at\u00e9 ultrapassar os restantes custos de aquisi\u00e7\u00e3o (o que ocorreu em 62 ve\u00edculos analisados). N\u00e3o sendo exequ\u00edvel tipificar previamente as transforma\u00e7\u00f5es que vir\u00e3o a ser necess\u00e1rias, estas n\u00e3o podem ser submetidas \u00e0 concorr\u00eancia na fase de escolha dos co-contratantes do acordo-quadro de ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos\".\n\nEm conclus\u00e3o, a not\u00edcia \u00e9 verdadeira, sem margem para d\u00favidas: o Estado gastou mais de 360 milh\u00f5es de euros na frota autom\u00f3vel, durante o ano de 2014. Mas ao ser partilhada em 2018, sem a indica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da data nessas publica\u00e7\u00f5es dispersas pelas redes sociais, poder\u00e1 induzir em erro. Ou seja, parece que gastou em 2018, n\u00e3o em 2014. Neste caso, a responsabilidade pelo poss\u00edvel equ\u00edvoco \u00e9 de quem partilha e n\u00e3o da SIC Not\u00edcias que, ali\u00e1s, indica a data da not\u00edcia (29 de outubro de 2015) na sua p\u00e1gina.", "lang": "pt"}