{"title": "Le port du masque ne provoque pas de manque d\u2019oxyg\u00e8ne ni d\u2019intoxication au CO2", "subtitle": "Des publications partag\u00e9es plusieurs milliers de fois depuis mai affirment que \"le masque fait perdre 20% d\u2019oxyg\u00e8ne dans le sang\" et \"l\u2019acidifie\", \u00e0 cause du \"CO2 r\u00e9inject\u00e9 \u00e0 chaque inspiration\". Ces affirmations sont fausses : bien utilis\u00e9, le masque de protection n\u2019entra\u00eene pas de manque d\u2019oxyg\u00e8ne et le CO2 n\u2019est pas \"r\u00e9inject\u00e9\" dans le corps \u00e0 chaque inspiration, selon", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-09-04T17:57:25+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-82443", "url": "https://factuel.afp.com/le-port-du-masque-ne-provoque-pas-de-manque-doxygene-ni-dintoxication-au-co2", "vclaim": "Le port du masque ne provoque pas de manque d\u2019oxyg\u00e8ne ni d\u2019intoxication au CO2\n\nDes publications partag\u00e9es plusieurs milliers de fois depuis mai affirment que \"le masque fait perdre 20% d\u2019oxyg\u00e8ne dans le sang\" et \"l\u2019acidifie\", \u00e0 cause du \"CO2 r\u00e9inject\u00e9 \u00e0 chaque inspiration\". Ces affirmations sont fausses : bien utilis\u00e9, le masque de protection n\u2019entra\u00eene pas de manque d\u2019oxyg\u00e8ne et le CO2 n\u2019est pas \"r\u00e9inject\u00e9\" dans le corps \u00e0 chaque inspiration, selon l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9 et les m\u00e9decins interrog\u00e9s par l\u2019AFP.\n\n\"Le masque fait perdre 20% d\u2019oxyg\u00e8ne dans le sang et l\u2019acidifie, \u00e0 cause du CO2 r\u00e9inject\u00e9 \u00e0 chaque inspiration.\" C\u2019est ce qu\u2019affirme cette publication partag\u00e9e plus de 2 000 fois sur Facebook en France depuis le 19 ao\u00fbt.\n\nCette publication, qui circule \u00e9galement en Belgique, est relay\u00e9e sur Facebook depuis au moins le mois de mai. Elle circule \u00e9galement sur Twitter.\n\nLe masque n\u2019entra\u00eene pas de manque d\u2019oxyg\u00e8ne dangereux pour la sant\u00e9\n\n\"Une perte de 20% d\u2019oxyg\u00e8ne dans le sang, c\u2019est \u00e9norme\", souligne Jean-Luc Gala, chef de clinique \u00e0 la clinique universitaire Saint-Luc \u00e0 Bruxelles et sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses, contact\u00e9 par l\u2019AFP le 4 septembre 2020: \"Si vous perdez autant d\u2019oxyg\u00e8ne, vous allez directement \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, en soins intensifs\".\n\nCette th\u00e9orie tr\u00e8s r\u00e9pandue, selon laquelle le port du masque diminuerait la quantit\u00e9 d\u2019oxyg\u00e8ne dont nous avons besoin pour vivre, voire provoquerait de l\u2019hypoxie, c\u2019est-\u00e0-dire un \"manque d\u2019oxyg\u00e8ne au niveau des organes et des tissus\", selon la d\u00e9finition de ce \"manuel du secouriste ambulancier\" disponible sur le site du Service Public f\u00e9d\u00e9ral belge, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fact-check\u00e9e par l\u2019AFP. Elle est erron\u00e9e.\n\nDans sa rubrique \"En finir avec les id\u00e9es re\u00e7ues\", l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 explique que le masque n\u2019est pas dangereux pour la sant\u00e9, s\u2019il est port\u00e9 correctement :\n\n\"L\u2019utilisation prolong\u00e9e de masques m\u00e9dicaux peut \u00eatre inconfortable, mais elle n\u2019entra\u00eene ni intoxication au CO2 ni manque d\u2019oxyg\u00e8ne. Au moment de porter un masque m\u00e9dical, veillez \u00e0 ce qu\u2019il soit correctement ajust\u00e9 et qu\u2019il soit suffisamment serr\u00e9 pour vous permettre de respirer normalement. Ne r\u00e9utilisez pas un masque \u00e0 usage unique et changez-le d\u00e8s qu\u2019il s\u2019humidifie.\"\n\nInterrog\u00e9 par l\u2019AFP en mai pour l\u2019article mentionn\u00e9 ci-dessus, Claudio M\u00e9ndez, professeur de sant\u00e9 publique \u00e0 l'universit\u00e9 australe du Chili, excluait que l'utilisation d'un masque puisse g\u00e9n\u00e9rer une hypoxie, tant que le mat\u00e9riau permet \u00e0 l'air de passer. \"Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les masques N95 (\u00e9quivalents des FFP2, ndlr) - ou les masques en tissu - ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s pour ne pas alt\u00e9rer les fonctions physiologiques des personnes\", avait-il expliqu\u00e9.\n\nLes masques FFP2 utilis\u00e9s par les professionnels de sant\u00e9 \"ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas port\u00e9s plus de sept heures\u201d. \"C'est encore moins pour les masques chirurgicaux. Aucun de ces deux cas n'est susceptible de g\u00e9n\u00e9rer une hypoxie\", avait insist\u00e9 le Pr M\u00e9ndez.\n\nYves Coppieters, m\u00e9decin \u00e9pid\u00e9miologiste et professeur de sant\u00e9 publique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Libre de Bruxelles (ULB), expliquait \u00e9galement \u00e0 l\u2019AFP en juillet qu\u2019un masque ne pose aucun probl\u00e8me de manque d\u2019oxyg\u00e8ne pour les personnes en bonne sant\u00e9 : \"Le masque n\u2019est pas un circuit clos, il laisse passer l\u2019oxyg\u00e8ne\", avait-il insist\u00e9. \"Il peut \u00e9ventuellement g\u00eaner la respiration d\u2019une personne avec des probl\u00e8mes cardiaques ou respiratoire ou en cas de grand effort. Il peut aussi y avoir une sensation d\u2019inconfort qui provoque une impression d\u2019\u00e9touffer, mais c\u2019est psychologique.\"\n\nEn France, l\u2019article 2 du d\u00e9cret du 10 juillet 2020 rendant notamment obligatoire le port du masque dans les lieux clos pr\u00e9cise ainsi que ne sont pas oblig\u00e9es de porter le masque les\"personnes en situation de handicap munies d'un certificat m\u00e9dical justifiant de cette d\u00e9rogation et qui mettent en \u0153uvre les mesures sanitaires de nature \u00e0 pr\u00e9venir la propagation du virus.\" En Belgique, le site du gouvernement explique qu\u2019un \"\u00e9cran facial\" peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour remplacer le masque, \"s'il n'est pas possible de porter un masque buccal pour des raisons m\u00e9dicales\".\n\nL\u2019OMS a par ailleurs publi\u00e9 plusieurs infographies montrant comment \"porter un masque (en tissu ou m\u00e9dical) en toute s\u00e9curit\u00e9\".\n\n\n\nLe masque n\u2019entra\u00eene pas d\u2019intoxication du sang due au CO2\n\nLe port du masque, qui n\u2019entra\u00eene pas de manque d\u2019oxyg\u00e8ne, n\u2019emp\u00eache pas non plus d\u2019\u00e9vacuer le dioxyde de carbone, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme cette publication, selon laquelle le masque \"acidifie\" le sang \"\u00e0 cause du CO2 r\u00e9inject\u00e9\".\n\n\"L\u2019intoxication au CO2 acidifie effectivement le sang, mais le port du masque n\u2019engendre absolument pas cette complication\", explique Jean-Luc Gala.\n\n\"Le CO2 est un gaz tr\u00e8s volatil qui passe tr\u00e8s facilement \u00e0 travers le masque\", confirme Nathan Clumeck, membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale de m\u00e9decine de Belgique et sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses, interrog\u00e9 le 4 septembre 2020 par l\u2019AFP.\n\nUne petite accumulation de CO2 ne provoquerait d\u2019ailleurs pas de probl\u00e8mes de sant\u00e9, d\u2019apr\u00e8s le professeur Vinita Dubey, m\u00e9decin hygi\u00e9niste \u00e0 l'agence de sant\u00e9 publique de Toronto au Canada, interrog\u00e9e en juin dans un autre article de l\u2019AFP.\n\n\"En g\u00e9n\u00e9ral, un masque en tissu ne serre pas compl\u00e8tement le visage. L'air peut encore circuler autour du masque et \u00e0 travers ses trous. L'utilisation prolong\u00e9e du masque de protection, y compris le N95 - \u00e9quivalent du FFP2 en France, ndlr-, n'a pas \u00e9t\u00e9 reli\u00e9e \u00e0 des cas d'empoisonnement au dioxyde de carbone chez les personnes en bonne sant\u00e9. Si du CO2 s'accumule dans le masque, c'est dans de petites quantit\u00e9s tol\u00e9rables\", expliquait-elle.\n\nPour Yves Coppieters, \"il faut \u00eatre conscient que ce genre de masque est port\u00e9 par des sp\u00e9cialistes de sant\u00e9 toute la journ\u00e9e et qu\u2019il n\u2019ont pas d\u2019infections secondaires ni de probl\u00e8mes de sant\u00e9\".\n\nLe masque est d\u2019abord efficace pour prot\u00e9ger les autres\n\nM\u00eame non herm\u00e9tique, le masque reste efficace, car il prot\u00e8ge les autres de la projection de gouttelettes salivaires potentiellement contamin\u00e9es. \"Cela fonctionne si tout le monde en porte un, et dans ce cas, un masque tr\u00e8s basique suffit, car un bout de tissu peut bloquer les projections\", expliquait \u00e0 l'AFP le Pr KK Cheng, sp\u00e9cialiste de sant\u00e9 publique \u00e0 l'universit\u00e9 de Birmingham (Angleterre), dans cette d\u00e9p\u00eache fin mars. \"Ce n'est pas parfait, mais c'est beaucoup mieux que rien\".\n\n\"Beaucoup de gens pensent que porter un masque (grand public, ndlr) les prot\u00e8ge de la contamination, alors que cela permet en fait de r\u00e9duire les sources de transmission\", ajoutait-il.\n\nD\u00e9conseill\u00e9 par le gouvernement au d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et r\u00e9serv\u00e9 aux soignants et aux malades du Covid-19, le masque a fait l\u2019objet d\u2019une volte-face des autorit\u00e9s gouvernementales et sanitaires, comme l\u2019expliquait fin juillet cette d\u00e9p\u00eache de l\u2019AFP. Les \u00e9l\u00e8ves qui sont rentr\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cole cette semaine en Europe doivent pour beaucoup en porter un et le masque est d\u00e9sormais obligatoire dans les entreprises en France.\n\nUn rapport de la revue scientifique de la Royal Society au Royaume-Uni, mis \u00e0 jour le 7 juillet 2020, conclut que \"les preuves que les masques, y compris les masques en tissu, emp\u00eachent les risques de transmission et d\u2019infection continuent de s\u2019accumuler. (Cette affirmation) est bas\u00e9e sur des donn\u00e9es d'observation et de mod\u00e9lisation chez l'homme, concernant l\u2019efficacit\u00e9 des masques dans l\u2019interception des gouttelettes et a\u00e9rosols et sur des \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es sur des animaux. Les preuves que les masques peuvent en plus prot\u00e9ger la personne qui le porte s\u2019accumulent \u00e9galement.\"\n\nDans ce document du 5 juin 2020, l\u2019OMS rappelle que \u201cle port du masque s\u2019inscrit dans le cadre d\u2019un ensemble de mesures anti-infectieuses propres \u00e0 limiter la propagation de certaines affections respiratoires virales, dont la Covid-19 fait partie\u201d, parmi lesquelles doivent aussi figurer \u201cl\u2019hygi\u00e8ne des mains, la distanciation physique et d\u2019autres mesures de lutte anti-infectieuse\u201d.", "lang": "fr"}