{"title": "'Mamadeiras er\u00f3ticas' n\u00e3o foram distribu\u00eddas em creches pelo PT | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-8669", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/mamadeiras-eroticas-nao-foram-distribuidas-em-creches-pelo-pt/", "vclaim": "'Mamadeiras er\u00f3ticas' n\u00e3o foram distribu\u00eddas em creches pelo PT\n\n\u00c9 falsa a afirma\u00e7\u00e3o de que mamadeiras com bico de borracha em formato de p\u00eanis foram distribu\u00eddas em creches pelo PT para combater a homofobia, como sustenta um v\u00eddeo compartilhado no Facebook na \u00faltima ter\u00e7a-feira (25) e que, em sua publica\u00e7\u00e3o original, j\u00e1 contava com mais de 92 mil compartilhamentos nesta sexta-feira (28).\n\nNa grava\u00e7\u00e3o, um homem mostra o objeto e diz que a mamadeira \u00e9 \"distribu\u00edda em creche, para seu filho, com a desculpa de combater a homofobia\". O v\u00eddeo n\u00e3o menciona em qual unidade de ensino, munic\u00edpio ou Estado ocorreria a suposta distribui\u00e7\u00e3o. Ele ainda afirma que se trata de \"parte do kit gay, uma inven\u00e7\u00e3o de Haddad\", em refer\u00eancia ao candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PT, Fernando Haddad.\n\nEmbora v\u00e1rios usu\u00e1rios tenham entendido a publica\u00e7\u00e3o como s\u00e1tira, ironizado o post e contestado a veracidade do conte\u00fado nos coment\u00e1rios, houve quem manifestasse indigna\u00e7\u00e3o e revolta, confiando nas informa\u00e7\u00f5es do autor.\n\nO PT, a campanha de Fernando Haddad e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o negaram que tenha havido a distribui\u00e7\u00e3o do produto em creches p\u00fablicas.\n\nEste conte\u00fado foi originalmente verificado pelo Comprova \u2014 coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de imprensa brasileiros para combater a desinforma\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Aos Fatos, que atesta as informa\u00e7\u00f5es desta checagem, \u00e9 parceiro institucional da iniciativa.\n\nDenunciado por usu\u00e1rios do Facebook, as publica\u00e7\u00f5es com este v\u00eddeo foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\n\u00c9 falsa a afirma\u00e7\u00e3o de que mamadeiras com bico de borracha em formato de p\u00eanis foram distribu\u00eddas em creches pelo PT para combater a homofobia. Em um v\u00eddeo publicado por um usu\u00e1rio do Facebook, no dia 25 de setembro, o autor da grava\u00e7\u00e3o mostra o objeto e diz que a mamadeira \u00e9 \"distribu\u00edda em creche, para seu filho, com a desculpa de combater a homofobia\". O v\u00eddeo n\u00e3o menciona em qual unidade de ensino, munic\u00edpio ou Estado ocorreria a suposta distribui\u00e7\u00e3o. Ele ainda afirma que se trata de \"parte do kit gay, uma inven\u00e7\u00e3o de Haddad\", em refer\u00eancia ao candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PT, Fernando Haddad.\n\n \n\n Embora v\u00e1rios usu\u00e1rios tenham entendido a publica\u00e7\u00e3o como s\u00e1tira, ironizado o post e contestado a veracidade do conte\u00fado nos coment\u00e1rios, houve quem manifestasse indigna\u00e7\u00e3o e revolta, confiando nas informa\u00e7\u00f5es do autor. At\u00e9 a tarde desta sexta-feira, 28 de setembro, o Facebook informava que 5,4 mil pessoas que curtiram o v\u00eddeo haviam reagido com humor (Haha); outras 2,8 mil com indigna\u00e7\u00e3o (Grr).\n\nAl\u00e9m da publica\u00e7\u00e3o original, o v\u00eddeo foi replicado em posts de outros perfis pessoais na rede e, novamente, muitos usu\u00e1rios afirmaram acreditar na veracidade do conte\u00fado.\n\n \n\n O Comprova fez buscas com a descri\u00e7\u00e3o do objeto no Google e constatou que o produto existe e \u00e9 comercializado para o p\u00fablico adulto em sex shops. Uma das lojas que anuncia a venda pela internet informou ao Comprova que a mercadoria \u00e9 importada.\n\n \n\n A Secretaria Nacional de Comunica\u00e7\u00e3o do PT disse desconhecer o v\u00eddeo do Facebook e afirmou que o partido e a campanha de Haddad n\u00e3o tem qualquer liga\u00e7\u00e3o com o produto mostrado na grava\u00e7\u00e3o.\n\n \n\n O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) observou que cada munic\u00edpio e Estado \u00e9 aut\u00f4nomo e que a gest\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 dos entes federados, confirmando que n\u00e3o existiu distribui\u00e7\u00e3o de material daquele tipo por parte do governo federal.\n\n \n\n O Comprova tentou contato com o respons\u00e1vel pelo post no Facebook para esclarecer se ele \u00e9 o autor da grava\u00e7\u00e3o e qual seria sua inten\u00e7\u00e3o ao divulgar o v\u00eddeo, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o. As publica\u00e7\u00f5es mais recentes do perfil apoiam candidatura de Jair Bolsonaro.\n\n \n\n A publica\u00e7\u00e3o original do v\u00eddeo no Facebook teve 3,5 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es e mais de 92 mil compartilhamentos entre os dias 25 e 28 de setembro.\n\nAos Fatos \u00e9 parceiro institucional do Comprova. Por meio dessa parceria, reproduz gratuitamente o conte\u00fado gerado pelo cons\u00f3rcio e presta consultoria sem contrapartida sobre tecnologia em checagem de fatos. A iniciativa \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de imprensa cujo objetivo \u00e9 combater a desinforma\u00e7\u00e3o durante as elei\u00e7\u00f5es presidenciais.", "lang": "pt"}