{"title": "Walka o szkolne biblioteki", "subtitle": "Walka o szkolne biblioteki. Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Anna Zalewska. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-1572", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/walka-o-szkolne-biblioteki/", "vclaim": "Dzieci w wieku od 6 do 9 lat, do 10 (\u2026) w klasach I-III, to s\u0105 dzieci, kt\u00f3re s\u0105....", "lang": "pl"}