{"title": "Falta de antenas \u00e9 o principal problema da rede celular?", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-8821", "url": "https://apublica.org/2016/07/truco-falta-de-antenas-e-o-principal-problema-da-rede-celular/", "vclaim": "\u201cSabemos todos que a principal causa do mau funcionamento da rede de celular \u00e9 o n\u00famero insuficiente de antenas que a comp\u00f5em.\u201d \u2013 Jos\u00e9 Medeiros (PSD-MT), em discurso no plen\u00e1rio do Senado no dia 4 de julho\n\nO senador Jos\u00e9 Medeiros (PSD-MT) criticou a m\u00e1 qualidade do servi\u00e7o das operadoras de celular, em discurso no plen\u00e1rio do Senado no dia 4 de julho. Segundo o parlamentar, os problemas s\u00e3o causados principalmente pela falta de antenas na rede. A frase foi verificada pelo Truco no Congresso \u2013 projeto de fact-checking da Ag\u00eancia P\u00fablica, feito em parceria com o Congresso em Foco \u2013 e a conclus\u00e3o \u00e9 que a afirma\u00e7\u00e3o do parlamentar \u00e9 exagerada. A falta de antenas \u00e9 apenas uma dentre v\u00e1rias causas do mau funcionamento do sistema.\n\nDe acordo com Eduardo Tude, especialista na \u00e1rea e presidente da empresa de consultoria Teleco, o n\u00famero insuficiente de antenas \u00e9 um problema principalmente nas grandes cidades. \u201cMuitas delas t\u00eam restri\u00e7\u00f5es \u00e0 instala\u00e7\u00e3o\u201d, diz. Essa burocracia impede que as operadoras aumentem a infraestrutura no ritmo desejado, algo necess\u00e1rio para dar conta do grande n\u00famero de conex\u00f5es nessas \u00e1reas. Isso tamb\u00e9m afeta a qualidade do sinal em lugares fechados.\n\nMas um outro problema importante, especialmente para o uso de dados, \u00e9 a impossibilidade de as operadoras usarem a frequ\u00eancia de 700 MHz \u2013 que permite aumentar a \u00e1rea de cobertura do servi\u00e7o. Essa faixa est\u00e1 ocupada pela TV anal\u00f3gica e s\u00f3 ser\u00e1 liberada quando terminar a transi\u00e7\u00e3o para a TV digital. S\u00f3 que a data para que isso ocorra vem sendo adiada pelo governo. O processo deveria acontecer este ano, depois mudou para 2017 e agora foi adiado para o final de 2018.\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m uma enorme dificuldade em monitorar o servi\u00e7o prestado pelas operadoras. Isso porque a Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Anatel) n\u00e3o tem um sistema que permita fazer esse acompanhamento de perto. Os indicadores n\u00e3o ficam organizados em um conjunto e s\u00e3o divulgados de forma irregular. \u201cIniciativas isoladas n\u00e3o d\u00e3o uma vis\u00e3o completa\u201d, diz Tude. \u201cA Anatel tem consci\u00eancia disso.\u201d Segundo o especialista, a ag\u00eancia est\u00e1 trabalhando para mudar esse panorama, construindo um sistema mais consistente para acompanhamento da qualidade. Enquanto isso n\u00e3o sai do papel, no entanto, os problemas devem continuar.\n\nProcurado pelo Truco no Congresso, o senador afirmou, por meio de sua assessoria, que o seu discurso foi preparado pela Consultoria do Senado e que n\u00e3o foi inclu\u00edda a fonte da informa\u00e7\u00e3o checada na frase. De acordo com o consultor legislativo Vicente Pithon, a falta de antenas \u00e9 sim o principal problema em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds, como Mato Grosso \u2013 tema do discurso. Logo, n\u00e3o haveria erro na afirma\u00e7\u00e3o, checada com um especialista (cujo nome n\u00e3o \u00e9 citado). O discurso, contudo, fala da falta de antenas de uma maneira geral, para s\u00f3 depois tratar da situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do estado e de regi\u00f5es do interior.", "lang": "pt"}