{"title": "Clar\u00edn: \u201cEn las primarias de la Provincia no habr\u00e1 m\u00e1s aplazos\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-2745\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2011/05/escolar.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><br /><span cl", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-526", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/clarin-no-habra-mas-aplazos-y-los-chicos-podran-llevarse-previas/", "vclaim": "\u201cEn las primarias de la Provincia [de Buenos Aires] no habr\u00e1 m\u00e1s aplazos\u201d, en tapa ayer Clar\u00edn, en el D\u00eda del Maestro. La Naci\u00f3n la noticia con similar enfoque en su versi\u00f3n on line e incluy\u00f3 una encuesta para que la gente se pronunciara a favor o en contra de la supuesta eliminaci\u00f3n de los aplazos.\n\nTambi\u00e9n el precandidato a presidente del Frente Renovador, Sergio ; el ministro de Educaci\u00f3n porte\u00f1o, Esteban ; y otros referentes de la oposici\u00f3n se sumaron a las cr\u00edticas de la supuesta medida del Gobierno de Daniel Scioli.\n\nSin embargo, la de la Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n bonaerense, de casi 60 p\u00e1ginas y firmada el 7 de julio \u00faltimo por su titular, Nora de Luc\u00eda, y por el vicepresidente del Consejo General de Cultura y Educaci\u00f3n bonaerense, Claudio M. Crissio, cambia el sistema de calificaciones pero no elimina los aplazos.\n\nEl establec\u00eda para el segundo ciclo de primaria tres rangos de notas, con resultados diferentes. Quienes obten\u00edan 7 o m\u00e1s promov\u00edan el a\u00f1o; los que se sacaban entre 4 y 6 deb\u00edan realizar el Primer Per\u00edodo de Compensaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n al final del ciclo lectivo y aprobarlo con 7, aunque si no lo consegu\u00edan pod\u00edan ir al Segundo Per\u00edodo; y los que terminaban el a\u00f1o con menos de 4, ten\u00edan que \u201cconcurrir obligatoriamente a todos los per\u00edodos de compensaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n previstos\u201d.\n\nEsta \u00faltima situaci\u00f3n es la que considera Clar\u00edn para titular, pese a que la norma no utiliza el t\u00e9rmino aplazo en ning\u00fan momento, como tampoco lo hace la resoluci\u00f3n actual. De acuerdo con la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE), aplazar significa \u201csuspender a un examinando\u201d, es decir, reprobarlo sin importar la calificaci\u00f3n que haya obtenido.\n\nAs\u00ed, la nueva norma establece claramente que lo que cambia es el sistema de calificaciones: elimina las notas 1, 2 y 3 entre cuarto y sexto grado, de 4 a 6 se desaprueba y de 7 a 10, se aprueba. Instaura un nuevo sistema de evaluaci\u00f3n, que admite los aplazos aunque permite que los alumnos pasen de grado con una materia reprobada (similar a las previas de la secundaria). Los chicos tendr\u00e1n tiempo hasta diciembre del a\u00f1o siguiente para recuperar los contenidos y, si no alcanzan los objetivos pedag\u00f3gicos, entonces podr\u00e1n repetir.\n\n\u201cAc\u00e1 no es que no van a existir los aplazos. Lo que hace (la resoluci\u00f3n) es que si un chico funcion\u00f3 en todas las \u00e1reas menos en una, por ejemplo, lo que hace ese chico no es promover el a\u00f1o sino pasar y tener desde el primer d\u00eda de clases de marzo un maestro especial durante el tiempo que lo necesite hasta que incorpore todos los aprendizajes\u201d, De Luc\u00eda en declaraciones a radio Mitre.\n\nEn la provincia, el primario se modific\u00f3 a partir de 2006. Entonces se decidi\u00f3 que dicho ciclo tenga 6 a\u00f1os, y no 7 como en la ciudad de Buenos Aires y otras jurisdicciones.\n\n\u201cEl cambio de calificaci\u00f3n instaurado es algo menor. Si es 1 o 4 la nota m\u00ednima no es la discusi\u00f3n de fondo, la norma tiene aspectos m\u00e1s sustantivos sobre la organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de las cuales lamentablemente se habl\u00f3 poco y nada\u201d, consider\u00f3 Axel Rivas, investigador de CIPPEC y quien hizo su tesis de doctorado sobre la evoluci\u00f3n de la educaci\u00f3n primaria en el conurbano bonarense durante los \u00faltimos 30 a\u00f1os.\n\n\u201cEste asunto se tiene que discutir en t\u00e9rminos pedag\u00f3gicos. Hay que poder ense\u00f1ar en la diversidad. Una norma sola no cambia las pr\u00e1cticas de las escuelas, pero la norma de la Provincia est\u00e1 bien orientada. Lo m\u00e1s importante es el trabajo con los docentes, para que puedan ense\u00f1ar en la diversidad a chicos que parten desde lugares muy diferentes\u201d, dijo Rivas.\n\n\u201cNo es que no haya m\u00e1s aplazos, el esp\u00edritu de la norma no es que los pibes bajen los brazos y que d\u00e9 todo lo mismo \u2013 el ministro de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, Alberto Sileoni, en radio La Red-. No hay por qu\u00e9 pensar que la \u00fanica forma de evaluar y de hacer un sistema educativo era el de hace 50 a\u00f1os, sino que puede haber otros modos que tambi\u00e9n tengan por objetivo el aprendizaje, el esfuerzo y el se\u00f1alamiento de este esfuerzo\u201d. Sileoni record\u00f3 que \u201cen buena parte del mundo no hay repitencia\u201d, y cit\u00f3 el caso de \u201csistemas reconocidos, como los escandinavos\u201d.\n\nLa cuesti\u00f3n no parece ser si repitencia s\u00ed o no. \u201cEs imprescindible discutir qu\u00e9 pedagog\u00edas necesitamos para reemplazar a la repitencia. Es obvio que la repitencia no sirve. Est\u00e1 demostrado que no sirve. No aprenden m\u00e1s los chicos cuando repiten\u201d, asegur\u00f3 Rivas.\n\nCoinciden con los dichos del experto diversos estudios y propuestas, por ejemplo, el Todos Pueden Aprender de Unicef Argentina o una de la UNESCO, que muestra la ineficacia de la repitencia, ampliamente conocida en el debate internacional.\n\nLa norma bonaerense que gener\u00f3 controversia ayer s\u00ed establece la prohibici\u00f3n de aplazos para primer grado, pero ello ya estaba prohibido para todo el pa\u00eds por una resoluci\u00f3n de hace dos a\u00f1os del Consejo Federal de Educaci\u00f3n.\n\nLa de 2012 estableci\u00f3 \u201cpautas federales para el mejoramiento de la ensen\u0303anza y el aprendizaje y las trayectorias escolares en el nivel inicial, primario y modalidades, y su regulacio\u0301n\u201d y en la n\u00famero 22 dispuso que \u201cen el marco del fortalecimiento de las poli\u0301ticas de ensen\u0303anza, en especial la alfabetizacio\u0301n inicial, el cumplimiento de los contenidos curriculares, la revisio\u0301n de los modos de evaluacio\u0301n a lo largo del primer grado y ciclo, y las decisiones poli\u0301ticas que el estado nacional y los estados provinciales han tomado para promover la calidad, tanto de la ensen\u0303anza como de los aprendizajes, es necesario considerar como unidad pedago\u0301gica a los dos primeros an\u0303os de la escuela primaria. Por lo tanto se reformulara\u0301n los regi\u0301menes de promocio\u0301n a los efectos que rijan a partir del segundo an\u0303o/grado. Estas modificaciones normativas se podra\u0301n implementar de manera gradual a partir del an\u0303o 2013, hasta alcanzar en el an\u0303o 2016 a todas las escuelas de nivel primario del pai\u0301s\u201d.\n\n\u201cEl primer grado es desde entonces un ciclo con un bloque de dos a\u00f1os, donde deber\u00edan asignarse a los docentes con alto puntaje y experiencia, sin cambiarlos y, en lo posible, con especializaci\u00f3n en alfabetizaci\u00f3n. Eso ayudar\u00eda a que nadie quede atr\u00e1s y todos consigan aprender\u201d, concluy\u00f3 Rivas.", "lang": "es"}