{"title": "Nein, Gr\u00fcne wollen Nikolaus nicht in \u201eZipfelm\u00fctzenmann\u201c umbenennen", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-11-21T15:05:32+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-13382", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2018/11/21/nein-gruene-wollen-nikolaus-nicht-in-zipfelmuetzenmann-umbenennen/", "vclaim": "Das ist v\u00f6llig falsch. Eine solche Forderung haben die Gr\u00fcnen niemals ausgesprochen.\n\nAngeblich aus \u201eRespekt vor der islamischen Kultur\u201c w\u00fcrden die Gr\u00fcnen den Namen des Nikolauses \u00e4ndern wollen. Das steht auf einem Boykott-Aufruf, den eine Facebooknutzerin am 12. November 2018 teilte. Der Appell: Als \u201estolzer Deutscher\u201c sollte man als Zipelm\u00fctzenm\u00e4nner deklarierte Nikolaus-Produkte nicht kaufen. Das Bild wurde mehr als 500 Mal geteilt.\n\nDieser Boykott-Aufruf kursiert immer wieder auf Facebook. Bereits im November 2015 widerlegten die \u00f6sterreichischen Faktenchecker Mimikama die Behauptungen auf dem Bild.\n\nAuf Anfrage von Correctiv, ob eine solche Forderung jemals von den Gr\u00fcnen gestellt wurde, antwortete ein Pressesprecher der Partei: \u201eNein, diese Forderung stammt nicht von uns, wenn sie denn \u00fcberhaupt jemals erhoben wurde.\u201c\n\nMimikama f\u00fchrt das Ger\u00fccht auf eine Diskussion um ein Produkt der Supermarktkette Penny zur\u00fcck. Penny verkauft seit einigen Jahren Schoko-Hohlfiguren mit der Bezeichnung \u201eZipfelm\u00e4nnchen\u201c \u2013 und erntete deshalb Kritik in den sozialen Netzwerken.\n\nSupermarktkette Penny \u00e4u\u00dfert sich zu Kritik an Schoko-Zipfelm\u00e4nnchen\n\nIn einem am 12. Oktober 2015 auf Facebook ver\u00f6ffentlichten Statement \u00e4u\u00dferte sich Penny zu den Vorw\u00fcrfen:\n\nDas Zipfelm\u00e4nnchen w\u00fcrde nicht die Schoko-Weihnachtsm\u00e4nner ersetzen, sondern sei zus\u00e4tzlich in das Sortiment aufgenommen worden: \u201eDas Zipfelm\u00e4nnchen ist eine Schokohohlfigur ohne jede politische und/oder religi\u00f6se Aussage.\u201c\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}