{"title": "Checamos o discurso de lan\u00e7amento da pr\u00e9-candidatura \u00e0 Presid\u00eancia de Ciro Gomes | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3595", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checamos-o-discurso-de-pre-candidatura-presidencia-de-ciro-gomes/", "vclaim": "O ex-governador do Cear\u00e1 Ciro Gomes (PDT) lan\u00e7ou sua pr\u00e9-candidatura \u00e0 Presid\u00eancia na \u00faltima quinta-feira (8), concentrando seu discurso na necessidade de mudan\u00e7as e priorizando o combate \u00e0 desigualdade e \u00e0 pobreza. Aos Fatos checou algumas das principais declara\u00e7\u00f5es do pr\u00e9-candidato pelo PDT.\n\nA informalidade cresceu nos \u00faltimos dois anos, mas ainda n\u00e3o representa a maior parte dos trabalhadores no Brasil, segundo os dados da Pnad cont\u00ednua, do IBGE.\n\nNo trimestre m\u00f3vel de novembro de 2017 e janeiro de 2018, os trabalhadores informais (empregados sem carteira assinada e trabalhadores por conta pr\u00f3pria) eram 34,2 milh\u00f5es, representando 37,3% do total de pessoas ocupadas (que inclui tamb\u00e9m empregados com carteira assinada, servidores p\u00fablicos, empregadores e trabalhadores dom\u00e9sticos) no per\u00edodo, ou seja, pouco mais de um ter\u00e7o dos trabalhadores, e n\u00e3o a maioria.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o: esta checagem foi corrigida e separada em duas. Veja abaixo o restante do conte\u00fado.\n\nOs trabalhadores formais (empregados com carteira assinada, excluindo empregados dom\u00e9sticos) somaram 33,3 milh\u00f5es, entre novembro de 2017 e janeiro deste ano, ficando abaixo do n\u00famero de trabalhadores informais do per\u00edodo.\n\nDe acordo com a s\u00e9rie hist\u00f3rica da Pnad cont\u00ednua que vem desde 2012, o n\u00famero de trabalhadores com empregos informais passaram os com formais pela primeira vez no trimestre m\u00f3vel de maio a julho de 2017.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o: esta checagem foi corrigida e separada em duas. Veja acima o restante do conte\u00fado.\n\nN\u00e3o foram encontrados dados nacionais sobre o total de homic\u00eddios que ocorreram em 2017. De toda forma, o n\u00famero informado por Ciro provavelmente est\u00e1 superestimado. Ocorreram ao todo 61.283 mortes violentas intencionais no Brasil em 2016, de acordo com o mais recente relat\u00f3rio do F\u00f3rum de Seguran\u00e7a, que utiliza dados das Secretarias Estaduais de Seguran\u00e7a P\u00fablica, da Defesa Social, do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica.\n\nDe acordo com dados preliminares do Datasus, base de dados do sistema de sa\u00fade p\u00fablica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em 2016, 31.053 jovens entre 15 e 29 anos foram assassinados (mortes classificadas nos grupos de categorias X85-Y09 Agress\u00f5es e Y35-Y36 Interven\u00e7\u00f5es legais e opera\u00e7\u00f5es de guerra).\n\nDe acordo com o dado mais recente da Pnad cont\u00ednua do IBGE, o n\u00famero oficial de desempregados no Brasil era de 12,689 milh\u00f5es de brasileiros, em janeiro de 2018.\n\nAs contas do governo registraram d\u00e9ficit prim\u00e1rio de R$ 124,4 bilh\u00f5es em 2017, segundo a Secretaria do Tesouro Nacional, n\u00famero abaixo do valor mencionado por Ciro Gomes. Como o ex-governador n\u00e3o detalhou o que considera \u201cagenda do povo\u201d, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel checar essa parte da cita\u00e7\u00e3o.\n\nEste texto foi atualizado em 13.mar.2018, \u00e0s 16h05 para separar a primeira declara\u00e7\u00e3o checada em duas. Inicialmente, consideramos apenas a primeira afirma\u00e7\u00e3o para checagem. Em revis\u00e3o, decidimos separar o tema em dois selos diferentes: FALSO e VERDADEIRO.", "lang": "pt"}