{"title": "Foi Ant\u00f3nio Guterres quem assinou o contrato de compra de dois submarinos pelo Estado portugu\u00eas?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o com milhares de partilhas nas redes sociais atribui a Ant\u00f3nio Guterres, antigo primeiro-ministro, a responsabilidade de ter assinado o \"contrato de compra\" de dois submarinos pelo Estado portugu\u00eas. A imagem do \"meme\" remete para uma entrevista de Guterres \u00e0 RTP, na qual ter\u00e1 proferido a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \"Convenceram-me que, se quer\u00edamos renovar a Marinha, t\u00ednhamos que comprar os submarinos\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-03-29T08:45:52Z", "vclaim_id": "vclaim-id-14954", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/foi-antonio-guterres-quem-assinou-o-contrato-de-compra-de-dois-submarinos-pelo-estado-portugues", "vclaim": "Em abril de 2004, o Estado portugu\u00eas encomendou dois submarinos ao German Submarine Consortium (GSC), liderado pelo grupo Ferrostaal, atrav\u00e9s de um contrato de compra no valor de 880 milh\u00f5es de euros. \u00c9 essa a base factual de uma publica\u00e7\u00e3o recente - difundida por milhares de pessoas nas redes sociais - que atribui a Ant\u00f3nio Guterres, antigo primeiro-ministro e atual secret\u00e1rio-geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), a responsabilidade de ter assinado esse contrato de compra.\n\nA imagem do meme remete para uma entrevista de Guterres \u00e0 RTP, datada de 1 de dezembro de 2012 e na qual ter\u00e1 proferido a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \"Convenceram-me que, se quer\u00edamos renovar a Marinha, t\u00ednhamos que comprar os submarinos\". V\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram uma verifica\u00e7\u00e3o de factos relativamente a esta publica\u00e7\u00e3o de origem incerta.\n\nQuestionado pelo jornalista sobre se \u201cest\u00e1 arrependido\u201d de ter sido \u201co grande impulsionador da compra dos submarinos\u201d, Guterres respondeu da seguinte forma: \u201cNa altura, as pessoas convenceram-me de que o submarino \u00e9 a arma\u2026 Um pa\u00eds pobre n\u00e3o pode ter uma grande Marinha, o submarino \u00e9 a arma que, apesar de tudo, d\u00e1 uma maior autonomia ao pa\u00eds. E se o pa\u00eds deve ter Marinha, se o pa\u00eds \u00e9 pobre e deve ter Marinha, faz sentido que tenha submarinos e h\u00e1 uma larga tradi\u00e7\u00e3o submarinista na Marinha portuguesa. Na altura, essa tese teve a minha aceita\u00e7\u00e3o, \u00e9 o que lhe posso dizer. N\u00e3o me considero o grande impulsionador, mas aceitei que fazia sentido que Portugal procurasse renovar os submarinos que tinha\u201d.\n\nOu seja, a cita\u00e7\u00e3o destacada no meme \u00e9 verdadeira, embora com ligeiras altera\u00e7\u00f5es que a pr\u00f3pria RTP efetuou no destaque de rodap\u00e9 da transmiss\u00e3o da entrevista (pode conferir na respetiva grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo). No entanto, Guterres n\u00e3o diz na entrevista que assinou o contrato de compra dos submarinos. Desde logo porque isso n\u00e3o \u00e9 verdade, ao contr\u00e1rio do que aponta a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise.\n\nO in\u00edcio do processo de aquisi\u00e7\u00e3o de submarinos para a Marinha portuguesa remonta a 1993, quando foi publicada a Lei de Programa\u00e7\u00e3o Militar que previa um investimento at\u00e9 1997 de 73,8 milh\u00f5es de contos na \u201cmanuten\u00e7\u00e3o da capacidade submarina\u201d. J\u00e1 em 1996, o Grupo Coordenador do Programa de Manuten\u00e7\u00e3o da Capacidade Submarina sugere que se mantenham em aberto duas op\u00e7\u00f5es de aquisi\u00e7\u00e3o: novos ou usados. Nesse mesmo ano, os alem\u00e3es do German Submarine Consortium (GSC) e a Esp\u00edrito Santo Commerce (ESCOM) estabeleceram um contrato de coopera\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de financiamento e defini\u00e7\u00e3o de um programa de contrapartidas, relacionados com o fornecimento dos novos submarinos. Recorde-se que Guterres assumiu pela primeira vez o cargo de primeiro-ministro em 1995, no qual se manteve at\u00e9 \u00e0 sua demiss\u00e3o no final de 2001.\n\nNo dia 30 de janeiro de 1998, o Governo, ent\u00e3o liderado por Guterres, aprovou o Programa Relativo \u00e0 Aquisi\u00e7\u00e3o de Submarinos (PRAS) e iniciou o processo de sele\u00e7\u00e3o de um fornecedor. \u00c9 por causa desta sua decis\u00e3o que Guterres \u00e9 considerado como \u201co grande impulsionador\u201d da compra dos submarinos, na medida em que esteve diretamente envolvido na origem do processo. Ao demitir-se do cargo de primeiro-ministro em dezembro de 2001, na sequ\u00eancia de um mau resultado do PS nas elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas, por\u00e9m, Guterres acabaria por deixar o processo de aquisi\u00e7\u00e3o dos submarinos por concluir. Nessa altura j\u00e1 tinha sido assinado com os cons\u00f3rcios concorrentes um acordo relativo ao Enquadramento Contratual das Contrapartidas. Pouco tempo antes da queda do Governo, ali\u00e1s, os concorrentes tinham apresentado as ofertas finais.\n\nO processo derrapou para o Governo seguinte, baseado numa coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS-PP e liderado por Jos\u00e9 Manuel Dur\u00e3o Barroso. Em junho 2003, os concorrentes apresentaram modifica\u00e7\u00f5es nas ofertas finais e, pouco tempo depois, o Governo decidiu adjudicar o contrato ao cons\u00f3rcio alem\u00e3o. O ent\u00e3o ministro da Defesa Nacional, Paulo Portas, foi o principal respons\u00e1vel por essa decis\u00e3o pol\u00edtica. O cons\u00f3rcio franc\u00eas, preterido, ainda recorreu ao Supremo Tribunal Administrativo para anular a decis\u00e3o do Governo, mas essa iniciativa acabou por ser chumbada. No dia 21 de abril de 2004, o ministro Paulo Portas assinou o contrato de compra dos submarinos ao GSC. N\u00e3o foi Guterres quem assinou esse contrato.", "lang": "pt"}