{"title": "Marcelo Fuentes: \u201cLas funciones de la Comisi\u00f3n est\u00e1n claras y su trabajo tambi\u00e9n\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3908\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2015/02/inteligencia-comision.png\" width=\"490\" height=\"220\" /><br />", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-4499", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/marcelo-fuentes-las-funciones-de-la-comision-estan-claras-y-su-trabajo-tambien/", "vclaim": "\u201cLas funciones de la Comisi\u00f3n Bicameral est\u00e1n claras y su trabajo tambi\u00e9n, aunque no siempre sea p\u00fablico por las caracter\u00edsticas que tiene\u201d, asegur\u00f3 en una en P\u00e1gina 12 el senador por el Frente para la Victoria y vicepresidente de la Comisi\u00f3n Bicameral de Fiscalizaci\u00f3n de los Organismos de Inteligencia, Marcelo Fuentes, respecto del que disuelve la ex SIDE y crea la Agencia Federal de Inteligencia (AFI).\n\nEn realidad, la letra de la ley que cre\u00f3 la Comisi\u00f3n no se cumple y existe un decreto vigente que limita sus atribuciones de control. Adem\u00e1s, es muy poco lo que se sabe sobre su funcionamiento, incluso sobre cuestiones que no son o deber\u00edan ser secretas.\n\nCreada en 2001, la Comisi\u00f3n Bicameral Permanente de Fiscalizaci\u00f3n de los Organismos y Actividades de Inteligencia tiene como funciones principales el an\u00e1lisis del Plan de Inteligencia Nacional que debe ejecutar la Secretar\u00eda de Inteligencia (ex SIDE); el informe final que la SI debe presentar anualmente \u201cdentro de los diez d\u00edas de iniciado el per\u00edodo de sesiones ordinarias\u201d; y la fiscalizaci\u00f3n de los gastos reservados de la SI, entre otros puntos.\n\nUn de la Asociaci\u00f3n por los Derechos Civiles (ADC) publicado en enero \u00faltimo destaca que la Ley de Inteligencia Nacional que cre\u00f3 la Comisi\u00f3n sum\u00f3 aspectos positivos que no exist\u00edan antes de su sanci\u00f3n, pero al mismo tiempo plante\u00f3 dos limitaciones importantes: una establecida en la ley, aunque en la pr\u00e1ctica no se cumple; y otra vigente previa a su sanci\u00f3n que vuelve poco clara su funci\u00f3n de control:\n\n-La primera se relaciona con que la Comisi\u00f3n tiene \u201camplias facultades para controlar e investigar de oficio\u201d, lo que incluye requerir y obtener informaci\u00f3n en poder de los organismos. Pero, al tratarse de informaci\u00f3n relacionada con Inteligencia, el art\u00edculo 16 de esa misma ley establece que es secreta y no puede difundirse m\u00e1s que para informaci\u00f3n de los 14 legisladores que la integren. Sin embargo, Ramiro \u00c1lvarez Ugarte, ex integrante de la ADC, destac\u00f3 en que la Comisi\u00f3n \u201cno produce ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n p\u00fablica ni para consumo interno del Congreso, a pesar de que la ley de inteligencia le impone la obligaci\u00f3n de producir varios informes secretos, pero de acceso libre para los legisladores\u201d.\n\n-La segunda refiere a los art\u00edculos 11 y 20 del , que reglament\u00f3 la ley de inteligencia y establece que la Comisi\u00f3n debe pedir autorizaci\u00f3n al propio Secretario de Inteligencia para acceder a documentos reservados. \u201cDe ese modo, el decreto reglamentario subordina la realizaci\u00f3n a actos de control a la voluntad del controlado\u201d, objeta la ADC.\n\nPor otro lado, si bien las actividades de inteligencia alcanzan tambi\u00e9n a la Comisi\u00f3n Bicameral, existe informaci\u00f3n que no est\u00e1 tipificada como secreta.\n\nEn diciembre de 2012, el Instituto Latinoamericano de Seguridad y Democracia (ILSED) y la ADC presentaron un sobre el trabajo de la Comisi\u00f3n, donde se preguntaba, entre otras cosas, acerca de la cantidad de reuniones mantenidas durante tres a\u00f1os; los informes producidos a prop\u00f3sito de la designaci\u00f3n de los \u00faltimos tres secretarios de Inteligencia; y la cantidad de pedidos de informe realizados por la Comisi\u00f3n a la SI durante tres a\u00f1os.\n\nEl pedido no fue contestado y en febrero de 2014 ambas organizaciones presentaron una acci\u00f3n de amparo ante la Justicia que todav\u00eda no fue resuelta, seg\u00fan Alberto Binder, abogado penalista e integrante del ILSED.\n\nLa poca informaci\u00f3n que existe muestra el bajo nivel de actividad y de control que tuvo y tiene la Comisi\u00f3n:\n\nActualmente, la Bicameral por siete diputados y siete senadores (ocho son oficialistas y seis opositores). Desde abril del a\u00f1o pasado, cuando , es presidida por la diputada Teresa Garc\u00eda (FPV) y su vicepresidente es Fuentes.\n\nComisi\u00f3n que controla que no se controle\n\nTom\u00e1s Bieda, profesor de la Universidad de San Andr\u00e9s e investigador del Conicet, la forma en la que el Congreso controla actividades que se encuentran bajo la \u00f3rbita del Poder Ejecutivo, como los servicios de Inteligencia, cuando la Comisi\u00f3n tiene mayor\u00eda oficialista.\n\n\u201cEstas comisiones, m\u00e1s que controlar las acciones de Gobierno, buscan controlar lo que se controla. As\u00ed, antes que agentes de la C\u00e1mara, y en tanto organizaciones partidarias e informacionales a su servicio, estas comisiones operan como agentes del Poder Ejecutivo\u201d, se\u00f1ala el investigador.\n\nLa Comisi\u00f3n Bicameral de Inteligencia sigue esa l\u00f3gica: fue presidida por el Partido Justicialista/Frente para la Victoria entre 2001 y 2014, salvo por un per\u00edodo de dos a\u00f1os -entre 2009 y 2011-, cuando el oficialismo perdi\u00f3 la mayor\u00eda legislativa, que por la diputada Irma Garc\u00eda del Peronismo Federal.\n\nUna de las legisladoras que integr\u00f3 la Comisi\u00f3n, Patricia Bullrich (hoy en el PRO), impuls\u00f3 durante ese per\u00edodo \u201cuna docena de notas pidiendo informaci\u00f3n, la mayor\u00eda dirigidas al Secretario de Inteligencia pero tambi\u00e9n a otros funcionarios -como al titular de la Direcci\u00f3n Nacional de Inteligencia Criminal y el Jefe de Gabinete de Ministros-, pero \u00e9stas no fueron respondidas en tiempo o en forma\u201d, advierte el de la ADC.", "lang": "es"}