{"title": "No, estas fotos de hombres cargando sus m\u00f3viles no son de inmigrantes \"al llegar a Espa\u00f1a\" ni son actuales", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-09-03 06:03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-53762", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/09/03/fotos-hombres-cargando-moviles-inmigrantes-llegar-espana/", "vclaim": "Nos est\u00e1is preguntando por tres fotograf\u00edas de hombres cargando m\u00f3viles que se est\u00e1n difundiendo con mensajes como \"lo primero que piden al llegar a Espa\u00f1a son enchufes para cargar el m\u00f3vil. Qu\u00e9 forma m\u00e1s rara de aliviar la sed y el hambre\". Es un bulo: ninguna de estas tres im\u00e1genes es de inmigrantes \"al llegar a Espa\u00f1a\" ni son actuales. Dos de las im\u00e1genes est\u00e1n tomadas en 2015, una en Alemania y la otra en Hungr\u00eda durante la crisis de refugiados, y la tercera en 2016 en el campo de refugiados de Calais, Francia.\n\nLa primera imagen est\u00e1 tomada en Hungr\u00eda\n\nEn la primera de las im\u00e1genes que se mueve como si fuera Espa\u00f1a se ve a varios hombres sentados en el suelo cargando sus m\u00f3viles. A trav\u00e9s de b\u00fasqueda inversa con Google Im\u00e1genes se puede ver que esta imagen es de al menos 2015 y que no est\u00e1 tomada en Espa\u00f1a, sino en la estaci\u00f3n de tren de Keleti, en Budapest (Hungr\u00eda), como se\u00f1ala RTVE que cita como autor de la imagen al fot\u00f3grafo Herbert P. Oczeret para la Agencia EFE. Adem\u00e1s, se indica que son inmigrantes tratando de continuar su camino a Austria.\n\nAdem\u00e1s, en la foto se aprecia de fondo un cartel en el que se ve que pone \"ROSS\". A trav\u00e9s de Google Maps hemos podido comprobar que en la estaci\u00f3n de Keleti hay un restaurante llamado Baross. Adem\u00e1s, comparando la imagen que se difunde con una de una de las entradas de este restaurante se puede ver que ambos carteles coinciden.\n\nLa segunda imagen est\u00e1 tomada en Alemania en 2015\n\nEn la segunda fotograf\u00eda se ve tambi\u00e9n a un grupo de hombres cargando sus tel\u00e9fonos m\u00f3viles. A trav\u00e9s de b\u00fasqueda inversa con Google Im\u00e1genes, hemos encontrado una publicaci\u00f3n de la secci\u00f3n Verne de El Pa\u00eds de septiembre de 2015 en la que se afirmaba que era una fotograf\u00eda tomada por Patrik Stollarz. A partir de ah\u00ed, a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de este autor en el banco de im\u00e1genes Getty Images hemos encontrado la imagen, en la que se afirma que fue tomada el 6 de septiembre de 2015 en la estaci\u00f3n de Dortmund, Alemania. Se afirma que son migrantes que cargan sus m\u00f3viles \"mientras esperan al autob\u00fas\".\n\nLa tercera imagen est\u00e1 tomada en Calais, Francia\n\nEn la tercera fotograf\u00eda que se difunde como inmigrantes \"al llegar a Espa\u00f1a\" aparecen tambi\u00e9n varios hombres rodeados de enchufes y cargadores. Esta imagen tampoco es actual ni es Espa\u00f1a, est\u00e1 tomada por el fot\u00f3grafo Fuco Rei en el centro de refugiados de Calais, en Francia, en 2016. A trav\u00e9s de b\u00fasqueda inversa se puede encontrar una publicaci\u00f3n del 1 de febrero de 2016 de La Voz de Galicia que afirma que se trata de un trabajo de ese fot\u00f3grafo para la ONG Care 4 Calais.\n\nAdem\u00e1s, el fot\u00f3grafo comparti\u00f3 este art\u00edculo en su p\u00e1gina de Facebook, donde tambi\u00e9n public\u00f3 una foto el 31 de enero de 2016, dos d\u00edas antes de la publicaci\u00f3n en La Voz de Galicia, en la que afirmaba que estaba \"ayudando en Calais\".\n\nYa os hemos hablado de otra imagen de inmigrantes con m\u00f3viles que se difund\u00eda descontextualizada, como es el caso de la foto de inmigrantes con m\u00f3viles y tabaco que se compart\u00eda asegurando que eran los inmigrantes del barco Aquarius.\n\nFecha de primera publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 31/08/2020.", "lang": "es"}