{"title": "O novo coronav\u00edrus causa les\u00f5es nos p\u00e9s de crian\u00e7as e adolescentes?", "subtitle": "Em artigo disseminado nas redes sociais destaca-se que \"o \u00faltimo sintoma descoberto da Covid-19 s\u00e3o les\u00f5es na pele\". No respetivo texto sugere-se que estas manifesta\u00e7\u00f5es dermatol\u00f3gicas surgem principalmente em crian\u00e7as e adolescentes. Confirma-se?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-04-17T11:00:50+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47691", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-novo-coronavirus-causa-lesoes-nos-pes-de-criancas-e-adolescentes", "vclaim": "\"O novo coronav\u00edrus ainda \u00e9 um v\u00edrus que encerra muitos mist\u00e9rios e parece que v\u00e3o surgindo novos sintomas. O \u00faltimo sintoma descoberto s\u00e3o les\u00f5es na pele que surgem em crian\u00e7as e adolescentes. Nos \u00faltimos dias t\u00eam surgido muito em jovens infetados com o Covid-19 em It\u00e1lia e Espanha. Estas les\u00f5es na pele surgem essencialmente nos p\u00e9s e nas m\u00e3os e t\u00eam uma cor avermelhada. Podem ser erup\u00e7\u00f5es na pele, urtic\u00e1ria ou erup\u00e7\u00e3o variceliforme\", destaca-se na publica\u00e7\u00e3o em causa.\n\n\"De resto, muitos t\u00eam sido os m\u00e9dicos e dermatologistas espanh\u00f3is e italianos a partilharem relatos destas manifesta\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas associadas ao coronav\u00edrus. Embora as crian\u00e7as e adolescentes sem doen\u00e7as cr\u00f3nicas n\u00e3o se enquadrem na popula\u00e7\u00e3o de risco, todo o cuidado \u00e9 pouco\", conclui-se.\n\nFonte oficial da Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Sa\u00fade afirma ao Pol\u00edgrafo que \"est\u00e3o descritos casos com manifesta\u00e7\u00f5es dermatol\u00f3gicas, no entanto a sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19 est\u00e1 ainda a ser investigada\".\n\nDe acordo com um estudo italiano intitulado \"Manifesta\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas em pacientes de Covid-19: uma primeira perspetiva\", no qual m\u00e9dicos dermatologistas visitaram 88 doentes infetados pelo novo coronav\u00edrus, foi detetado que, nestes doentes, 20,4% desenvolveram manifesta\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas (14 doentes com rash eritematoso, tr\u00eas com urtic\u00e1ria generalizada e um com ves\u00edculas semelhantes a varicela). Por\u00e9m, a idade dos pacientes n\u00e3o foi descrita.\n\nDevido a estas suspeitas, o Conselho Nacional de Podologia espanhol iniciou no dia 9 de abril um registo para adolescentes e crian\u00e7as com estas manifesta\u00e7\u00f5es que estejam diagnosticados com Covid-19. Por\u00e9m, a mesma entidade sublinha que \"devido ao pouco tempo que passou, ainda n\u00e3o se pode falar de evid\u00eancia cient\u00edfica.\" A Academia Americana de Dermatologia iniciou um registo semelhante, mas para doentes de todas as idades.\n\nA mesma fonte da DGS sublinha, por\u00e9m, que \"ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidos quaisquer resultados destes registos\" e que \"devido \u00e0 variedade de manifesta\u00e7\u00f5es dermatol\u00f3gicas que t\u00eam sido reportados em doentes com Covid-19 n\u00e3o se estabeleceu ainda qualquer associa\u00e7\u00e3o.\"\n\nTendo em conta que a rela\u00e7\u00e3o entre estas les\u00f5es e a doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus ainda est\u00e1 a ser investigada pela comunidade m\u00e9dica, optamos pela classifica\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia de impreciso.\n\nNota editorial 1: este texto foi produzido pela reda\u00e7\u00e3o do Pol\u00edgrafo e cientificamente validado pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade, no \u00e2mbito de uma parceria estabelecida entre as duas entidades a prop\u00f3sito de um tema que se reveste de um inquestion\u00e1vel interesse p\u00fablico.\n\nNota editorial 2: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nParcialmente falso: as alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou est\u00e1 incompleta.", "lang": "pt"}