{"title": "Pr\u00e8s de Lyon, une banderole antis\u00e9mite \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur un rond-point de \"gilets jaunes\"", "subtitle": "Suscitant une large indignation, une banderole antis\u00e9mite avec le message \"Macron = Drahi = Attali = Banques = Medias = Sion\" a \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e de mani\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur un rond-point pr\u00e8s d'une sortie de l'A89, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Lyon. Un homme de passage l'a prise en photo, et l'information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par des riverains sur Facebook et par l'\u00e9dition", "author": "factuel.afp.com", "date": "2018-12-21T17:18:44+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17746", "url": "https://factuel.afp.com/pres-de-lyon-une-banderole-antisemite-ephemere-sur-un-rond-point-de-gilets-jaunes", "vclaim": "Pr\u00e8s de Lyon, une banderole antis\u00e9mite \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur un rond-point de \"gilets jaunes\"\n\nSuscitant une large indignation, une banderole antis\u00e9mite avec le message \"Macron = Drahi = Attali = Banques = Medias = Sion\" a \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e de mani\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur un rond-point pr\u00e8s d'une sortie de l'A89, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Lyon. Un homme de passage l'a prise en photo, et l'information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par des riverains sur Facebook et par l'\u00e9dition locale du Progr\u00e8s.\n\nLa photographie a suscit\u00e9 l'indignation mais aussi l'incr\u00e9dulit\u00e9 d\u00e8s qu'elle a \u00e9t\u00e9 tweet\u00e9e le 19 d\u00e9cembre par Simone Rodan-Benzaquen, directrice de l'American Jewish Committee en France depuis 2010 et d\u2019AJC Europe depuis 2015.\n\nContact\u00e9e par l'AFP, Mme Rodan-Benzaquen a renvoy\u00e9 vers Albert Sebag, auteur du clich\u00e9 qu'il a publi\u00e9 sur son compte Instagram.\n\nM. Sebag a indiqu\u00e9 \u00e0 l'AFP avoir pris cette photo ainsi que deux autres \"le 18 d\u00e9cembre au matin \u00e0 Pontcharra-sur-Turdine, \u00e0 la sortie de l'autoroute A89\", sortie 35 Tarare.\n\nVoici l'endroit o\u00f9 la photo a \u00e9t\u00e9 prise, via Google Maps.\n\nSur la photo comme sur Google Maps, on remarque derri\u00e8re le talus le m\u00eame toit et un arbre exactement similaire. L'angle est diff\u00e9rent mais il s'agit bien du m\u00eame endroit.\n\nLe fichier original de la photo a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'AFP par M. Sebag. Nous avons utilis\u00e9 le plug-in InVID qui permet d'analyser si une photo a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e. Cela n'est pas le cas.\n\nLa banderole est en effet bien r\u00e9elle : l'\u00e9dition de Tarare du quotidien r\u00e9gional \"Le Progr\u00e8s\" le confirme dans cet article. Nos confr\u00e8res de \"Fake Off\", qui v\u00e9rifient l'information pour 20 Minutes, arrivent aux m\u00eames conclusions.\n\nSur le groupe Facebook \"Manifestation gilet jaune tarare\", des utilisateurs ont aussi confirm\u00e9 l'avoir vue, \u00e0 l'endroit exact o\u00f9 elle est selon la photographie, \u00e0 la sortie du rond-point c\u00f4t\u00e9 N7 et direction \"Sarcey\".\n\nLe campement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 mardi \"\u00e0 l'initiative des manifestants\", selon la gendarmerie.\n\nPourtant, Cyril, figure locale des \"gilets jaunes\" contact\u00e9 par l'AFP mercredi, ne voulait pas croire que c'\u00e9tait sur \"notre rond point\". \"Nos b\u00e2timents n'\u00e9taient pas comme \u00e7a\", garantit-il. Mais il ajoute aussi que \"le panneau [derri\u00e8re, avec \u00e9crit +Chacun a la responsabilit\u00e9 morale de d\u00e9sob\u00e9ir aux lois injustes+], c'est le m\u00eame que le n\u00f4tre, mais le n\u00f4tre n'\u00e9tait pas situ\u00e9 l\u00e0\".\n\nL'hypoth\u00e8se la plus probable est donc qu'elle n'est pas rest\u00e9e longtemps. C'est ce que pense Le Progr\u00e8s : la banderole ne \"serait rest\u00e9e\" que \"tr\u00e8s peu de temps\". La brigade de gendarmerie de Tarare, qui couvre ce secteur que l'AFP a contact\u00e9, a elle aussi indiqu\u00e9 n'avoir \"jamais constat\u00e9 la pr\u00e9sence de ce panneau\", ce qui tend \u00e0 confirmer une pr\u00e9sence \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.", "lang": "fr"}