{"title": "H\u00e1 75 pol\u00edticos a quem foi atribu\u00edda subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia com menos de 50 anos de idade?", "subtitle": "Segundo uma publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais, contam-se 75 pol\u00edticos que tinham menos de 50 anos de idade quando passaram a receber subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, por terem exercido cargos pol\u00edticos. Entre os quais alguns que at\u00e9 tinham menos de 40 anos. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-01T11:00:41+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-74266", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ha-75-politicos-a-quem-foi-atribuida-subvencao-vitalicia-com-menos-de-50-anos-de-idade", "vclaim": "\"H\u00e1 pol\u00edticos a quem a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia foi atribu\u00edda com menos de 40 anos. A Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es (CGA) atribuiu a subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia a 75 pol\u00edticos que tinham, na data da atribui\u00e7\u00e3o dessa presta\u00e7\u00e3o, uma idade igual ou inferior a 50 anos de idade\", destaca-se no texto da publica\u00e7\u00e3o em causa, denunciada por v\u00e1rios utilizadores como sendo falsa ou enganadora.\n\n\"Nesse grupo de benefici\u00e1rios h\u00e1 personalidades como os socialistas Ant\u00f3nio Vitorino e Lu\u00eds Amado, a quem a subven\u00e7\u00e3o foi atribu\u00edda aos 50 e 49 anos, os sociais-democratas Fernando Nogueira e Rui Rio, que a receberam com 46 e 50 anos, e o atual l\u00edder comunista Jer\u00f3nimo de Sousa, que tinha 47 anos quando a CGA lhe atribuiu essa subven\u00e7\u00e3o\", acrescenta-se.\n\n\"E h\u00e1 tamb\u00e9m 10 pol\u00edticos a quem essa pens\u00e3o para toda a vida foi atribu\u00edda quando tinham menos de 40 anos de idade: Zita Seabra, ex-deputada do PCP e do PSD, \u00e9 um exemplo\", destaca-se no mesmo texto. \"A CGA, que \u00e9 respons\u00e1vel pelo pagamento das pens\u00f5es de reforma dos pensionistas do Estado, atribuiu a subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia na sequ\u00eancia do requerimento apresentado pelos benefici\u00e1rios\".\n\nConfirma-se a exist\u00eancia de 75 pol\u00edticos a quem foi atribu\u00edda subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia com menos de 50 anos de idade?\n\nSim. Esta publica\u00e7\u00e3o limita-se a plagiar um artigo do jornal \"Correio da Manh\u00e3\", datado de 5 de setembro de 2016. Estes dados sobre os benefici\u00e1rios de subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias podem ser confirmados na lista oficial divulgada na p\u00e1gina da CGA.\n\nDe resto, importa salientar que as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias foram revogadas em 2005, embora sem efeitos retroativos, pelo que quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o continuou a receber. Entre 1985 e 2005, os governantes e deputados (e tamb\u00e9m os ju\u00edzes do Tribunal Constitucional) tiveram direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia a partir do momento em que completaram oito ou 12 anos de exerc\u00edcio dos cargos (consecutivos ou interpolados), independentemente da respetiva idade.\n\nA subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia \u00e9 calculada \u00e0 raz\u00e3o de 4% do vencimento base por ano de exerc\u00edcio, correspondente \u00e0 data da cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es em regime de exclusividade, at\u00e9 ao limite de 80%. A subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia pode ser acumulada com outras pens\u00f5es e rendimentos.\n\nEm 2005, por iniciativa do Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, o direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia foi revogado. Mas sem efeitos retroativos e criando um regime transit\u00f3rio. Ou seja, quem j\u00e1 recebia, continuou a receber. E quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia at\u00e9 ao momento de revoga\u00e7\u00e3o em 2005 (isto \u00e9, quem j\u00e1 tinha completado 8 ou 12 anos de exerc\u00edcio de cargos), ainda poderia requerer a mesma, nos anos seguintes. Verificou-se, ali\u00e1s, uma corrida \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a partir de 2005, com o n\u00famero de benefici\u00e1rios a aumentar substancialmente.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}