{"title": "Ile wynosi dop\u0142ata roczna do zak\u0142adu ubezpiecze\u0144?", "subtitle": "Ile wynosi dop\u0142ata roczna do zak\u0142adu ubezpiecze\u0144? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Rafa\u0142 Bochenek. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-17299", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ile-osob-w-wieku-produkcyjnym-przypada-na-jednego-emeryta-obecnie-i-20-lat-temu/", "vclaim": "My mamy w Polsce trzecie miejsce, je\u017celi chodzi o ....", "lang": "pl"}