{"title": "FACT-CHECK: Carmen Calvo: \u201cEl Parlamento Europeo en mayo volvi\u00f3 a recordar a Espa\u00f1a que \u00e9ramos el \u00fanico pa\u00eds de Europa que ten\u00eda al dictador en un mausoleo p\u00fablico\"", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "04 octubre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-39833", "url": "https://www.newtral.es/carmen-calvo-el-parlamento-europeo-en-mayo-volvio-a-recordar-a-espana-que-eramos-el-unico-pais-de-europa-que-tenia-al-dictador-en-un-mausoleo-publico/20191004/", "vclaim": "La vicepresidenta del Gobierno en funciones, Carmen Calvo, fue entrevistada en el programa matinal Herrera en Cope el 24 de septiembre, el mismo d\u00eda que el Tribunal Supremo aval\u00f3 que los restos de Francisco Franco sea exhumado del Valle de los Ca\u00eddos. La socialista afirm\u00f3: \u201cEl Parlamento Europeo en este mes de mayo le volvi\u00f3 a recordar a Espa\u00f1a que \u00e9ramos el \u00fanico pa\u00eds de Europa que ten\u00eda al dictador en un mausoleo p\u00fablico\u00bb.\n\nHemos preguntado al equipo de prensa de la vicepresidenta por la fuente de estas declaraciones y nos ha remitido a esta informaci\u00f3n del 25 de octubre de 2018 de eldiario.es. En ella se habla de una resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo sobre el auge de la violencia neofascista en Europa. Sin embargo, aunque el peri\u00f3dico publica un p\u00e1rrafo supuestamente textual de dicha resoluci\u00f3n en el que se dice que la instituci\u00f3n \u00abacoge con satisfacci\u00f3n la decisi\u00f3n aprobada por el Congreso de los Diputados de trasladar los restos de Francisco Franco de su tumba en el Valle de los Ca\u00eddos\u00bb, eso no se incorpor\u00f3 tal cual al documento final.\n\nEl Parlamento Europeo confirma a Newtral que lo \u00fanico publicado por ellos con referencia a Franco y al lugar donde a\u00fan yace es esta resoluci\u00f3n, y matizan: \u201cNo se menciona expresamente que \u2018Espa\u00f1a sea el \u00fanico pa\u00eds de Europa que tiene a un dictador en un mausoleo p\u00fablico\u2019, aunque s\u00ed se refiere a aspectos de la dictadura, como considerar el Valle de los Ca\u00eddos como \u2018conjunto monumental conmemorativo de la guerra y lugar de peregrinaci\u00f3n de la extrema derecha\u2019, entre otros aspectos que se mencionan\u201d.\n\nEn la resoluci\u00f3n del PE se incluyen una serie de considerandos en los que se incluyen \u201chechos factuales\u201d como \u201cdecisiones legislativas nacionales\u201d, seg\u00fan explica la instituci\u00f3n, y es ah\u00ed cuando recoge la decisi\u00f3n del Congreso de los Diputados de exhumar al dictador.\n\n\u00bfSe considera esta resoluci\u00f3n un \u201ctoque de atenci\u00f3n\u201d para Espa\u00f1a\u201d?\n\nDesde el PE nos dicen que no, que este documento \u201cno recoge advertencias concretas a ning\u00fan pa\u00eds\u201d y que esta ser\u00eda la v\u00eda para hacerlo. En el caso de situaciones de mayor contundencia el siguiente paso ser\u00eda \u201csolicitar a la Comisi\u00f3n que desarrolle una propuesta legislativa para un caso concreto o iniciar una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n en casos de \u2018alegaciones de infracci\u00f3n o de mala administraci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n del Derecho de la Uni\u00f3n\u2019\u201d.\n\nAdem\u00e1s, el equipo de Calvo nos dice que recientemente el europarlamento se ha vuelo a pronunciar sobre este tema en otra resoluci\u00f3n sobre la importancia de la memoria hist\u00f3rica europea para el futuro de Europa. En esta tampoco se hace ninguna referencia concreta a Espa\u00f1a.\n\nNo es la primera vez que Calvo utiliza un argumento similar. Ya lo hizo en el mes de marzo, cuando en una entrevista en Telemadrid la vicepresidenta asegur\u00f3 que el Parlamento Europeo hab\u00eda dicho que era insostenible tener a Franco en el Valle de los Ca\u00eddos.\n\nPor lo tanto, aunque el Parlamento Europeo hace referencia a la decisi\u00f3n de exhumar los restos de Franco en un texto de octubre de 2018 y emite una resoluci\u00f3n posterior sobre la importancia de la memoria hist\u00f3rica europea, es FALSO afirmar que haya recordado a Espa\u00f1a que es el \u00fanico pa\u00eds de Europa con un dictador en un mausoleo p\u00fablico.\n\n-Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 25 de octubre de 2018, sobre el auge de la violencia neofascista en Europa\n\n-Resoluci\u00f3n del PE sobre la importancia de la memoria hist\u00f3rica europea", "lang": "es"}