{"title": "Condutor de ambul\u00e2ncia do INEM chamou GNR e acabou multado por parar na berma da auto-estrada? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais destaca-se que o condutor de uma ambul\u00e2ncia do INEM ter\u00e1 sido multado por parar na berma da A8. A equipa de socorro chamou a GNR depois de uma idosa ter morrido no interior da ambul\u00e2ncia, porque os bombeiros n\u00e3o podem transportar cad\u00e1vares. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-07T09:00:02+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-63815", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/condutor-de-ambulancia-do-inem-chamou-gnr-e-acabou-multado-por-parar-na-berma-da-auto-estrada", "vclaim": "\"A GNR foi chamada \u00e0 A8 pelo INEM depois de uma idosa ter falecido na ambul\u00e2ncia, mas os militares acabaram por multar o condutor por este ter parado na berma da auto-estrada\", descreve-se no texto da publica\u00e7\u00e3o, contrariando desde logo o respetivo t\u00edtulo no qual se indica que foi a GNR que \"chamou o INEM\".\n\nColocando de parte o erro do t\u00edtulo, provavelmente n\u00e3o intencional, confirma-se que o condutor de uma ambul\u00e2ncia do INEM chamou a GNR e acabou multado por parar na berma da auto-estrada?\n\nA hist\u00f3ria \u00e9 antiga mas verdadeira. Foi noticiada pelo jornal \"Correio da Manh\u00e3\", na edi\u00e7\u00e3o de 24 de dezembro de 2014. Segundo contou o ent\u00e3o comandante dos bombeiros de \u00d3bidos, Carlos Silva, tudo aconteceu durante o transporte, j\u00e1 durante a madrugada, de uma doente de 80 anos de idade que acabou por morrer dentro da ambul\u00e2ncia em plena A8, a Auto-estrada do Oeste que liga Lisboa a Leiria.\n\nOs bombeiros explicaram que tiveram de chamar a GNR porque a lei os inibe de movimentar cad\u00e1veres e que tinha sido esse o motivo de estarem parados num local proibido. \u00c0 r\u00e1dio TSF, em declara\u00e7\u00f5es prestadas na altura, o gabinete de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Comando Geral da GNR explicou que a lei fora cumprida e que a multa s\u00f3 tinha sido aplicada depois de v\u00e1rios alertas feitos \u00e0 equipa da ambul\u00e2ncia.\n\nEm declara\u00e7\u00f5es ao Pol\u00edgrafo, o atual comandante dos bombeiros de \u00d3bidos, Marco Martins, indica que o valor da multa aplicada h\u00e1 quase seis anos foi de 120 euros. A contra-ordena\u00e7\u00e3o foi arquivada no dia 9 de janeiro de 2015 e, no referido despacho, anunciava-se que tinha sido \u201csolicitado \u00e0 Autoridade Nacional Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria a devolu\u00e7\u00e3o do respectivo valor\u201d.\n\nSegundo Marco Martins, \u201cat\u00e9 \u00e0 presente data, a Associa\u00e7\u00e3o de Bombeiros ainda n\u00e3o recebeu o dinheiro por parte da entidade autuante\u201d. J\u00e1 o bombeiro que pagou \u201cvoluntariamente a multa\u201d, explica o comandante, foi ressarcido pela dire\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}