{"title": "El hombre que aparece en esta imagen no es el Delegado de Gobierno en Valencia", "subtitle": "La Delegaci\u00f3n del Gobierno en la Comunidad ValencianaGabinete y la Comandancia de la Guardia Civil de Alicante confirman a Newtral que no es el Delegado del Gobieno en la comunidad.", "author": "www.newtral.es", "date": "18 septiembre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-55364", "url": "https://www.newtral.es/el-hombre-que-aparece-en-esta-imagen-no-es-el-delegado-de-gobierno-en-valencia/20190918/", "vclaim": "La Delegaci\u00f3n de Gobierno niega a Newtral que la persona que aparece en la foto sea el delegado Juan Carlos Fulgencio Tejedor. La Guardia Civil tambi\u00e9n confirma que no se trata de \u00e9l.\n\nNos hab\u00e9is preguntado a trav\u00e9s de nuestro sistema de verificaci\u00f3n de WhatsApp (+34 682 58 96 64) por una imagen que indica que el hombre que aparece a la derecha hablando por el tel\u00e9fono m\u00f3vil es el Delegado del Gobierno en Valencia, Juan Carlos Fulgencio Tejedor. La imagen se ha viralizado asociada a los desastres causados por la DANA en el levante espa\u00f1ol. Pero no se trata de Fulgencio Tejedor. Es FALSO. Te lo explicamos.\n\nDe una parte, la Delegaci\u00f3n del Gobierno en la comunidad ha desmentido a Newtral que se trate de Fulgencio Tejedor. De otra, la misma Delegaci\u00f3n nos ha indicado que, seg\u00fan les ha transmitido la Guardia Civil, se trata \u00abde un camionero que prest\u00f3 su veh\u00edculo para las labores de rescate consecuencia de la gota fr\u00eda\u00bb.\n\nEn paralelo, desde el gabinete de prensa de la Comandancia de la Guardia Civil de Alicante, provincia a la que se desplaz\u00f3 el delegado del Gobierno a causa de la DANA, confirman que no se trata de Juan Carlos Fulgencio Tejedor.\n\u2022 Gabinete de presa de la Delegaci\u00f3n del Gobierno en la Comunidad Valenciana\n\u2022 Gabinete de prensa de la Comandancia de la Guardia Civil de Alicante", "lang": "es"}