{"title": "Estado pagou mais de 200 milh\u00f5es de euros por projeto de \"comboio TGV\" que n\u00e3o chegou a avan\u00e7ar?", "subtitle": "Espalhou-se pelas redes sociais uma publica\u00e7\u00e3o denunciando que \"Estado pagou mais de 200 milh\u00f5es de euros por um comboio-fantasma!\" Em causa est\u00e1 uma suposta indemniza\u00e7\u00e3o aos bancos envolvidos no financiamento do \"projeto falhado do tro\u00e7o Poceir\u00e3o-Caia do TGV\", um comboio de alta velocidade inspirado no modelo franc\u00eas. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-01-01T13:48:17Z", "vclaim_id": "vclaim-id-46827", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/estado-pagou-mais-de-200-milhoes-de-euros-por-projeto-de-comboio-tgv-que-nao-chegou-a-avancar", "vclaim": "A publica\u00e7\u00e3o em causa, embora tenha sido denunciada como falsa por utilizadores do Facebook, baseia-se numa not\u00edcia verdadeira da TVI, datada de 30 de dezembro de 2019, com o seguinte t\u00edtulo: \"Estado pagou mais de 200 milh\u00f5es aos bancos envolvidos no TGV\".\n\n\"O Estado portugu\u00eas j\u00e1 indemnizou os bancos envolvidos no financiamento do projeto falhado do tro\u00e7o Poceir\u00e3o-Caia do TGV. Segundo um relat\u00f3rio da empresa Parp\u00fablica a que a TVI teve acesso, foram pagos mais de 200 milh\u00f5es de euros \u00e0s institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias em junho de 2018\", informou a referida esta\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o.\n\n\"O neg\u00f3cio do comboio de alta velocidade tem sido um dos temas mais debatidos na fase de instru\u00e7\u00e3o da 'Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas', que tem no antigo primeiro-ministro, Jos\u00e9 S\u00f3crates, a principal figura. Devido a suspeitas do Minist\u00e9rio P\u00fablico foi retirada uma certid\u00e3o para investigar o secret\u00e1rio de Estado dos Transportes que liderou o processo. S\u00e9rgio Monteiro foi chamado pelo juiz Ivo Rosa para testemunhar acerca dos contornos relacionados com o processo\", acrescenta-se na mesma not\u00edcia.\n\nMas este n\u00e3o foi o \u00fanico encargo assumido pelo Estado portugu\u00eas relativamente ao projeto de comboio de alta velocidade que acabou por n\u00e3o ser concretizado. De acordo com um relat\u00f3rio do Tribunal de Contas de \"Auditoria ao Projeto Ferrovi\u00e1rio Portugu\u00eas de Alta Velocidade\", apresentado no in\u00edcio de 2015, o investimento p\u00fablico no projeto ascendeu a cerca de 153 milh\u00f5es de euros.\n\n\"O projeto, cancelado em 2012, teve como impactos financeiros: 120 milh\u00f5es de euros despendidos em contrata\u00e7\u00e3o externa, ao longo de cerca de doze anos de estudos, e 32,9 milh\u00f5es de euros despendidos em custos de estrutura da RAVE; tr\u00eas pedidos de indemniza\u00e7\u00e3o ao Estado, cujas peti\u00e7\u00f5es iniciais ascendem a 29,4 milh\u00f5es de euros. Dois pedidos por parte dos concorrentes \u00e0 concess\u00e3o do tro\u00e7o Lisboa-Poceir\u00e3o e outro pedido, ap\u00f3s a recusa de visto, por parte do cons\u00f3rcio a quem foi adjudicada a concess\u00e3o Poceir\u00e3o-Caia, no qual foi admitida a hip\u00f3tese de existir responsabilidade civil por ato il\u00edcito imput\u00e1vel ao Estado; a transfer\u00eancia para a Parp\u00fablica dos contratos de financiamento que haviam sido celebrados pelo cons\u00f3rcio ELOS, no montante de 599 milh\u00f5es de euros\", indica-se no relat\u00f3rio de auditoria, consultado pelo Pol\u00edgrafo.\n\nEm suma, confirma-se a veracidade da publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, quanto aos mais de 200 milh\u00f5es pagos em indemniza\u00e7\u00f5es aos bancos envolvidos no projeto. Ao que acrescem cerca de 153 milh\u00f5es de euros em encargos anteriormente assumidos pelo Estado, perfazendo um valor global de cerca de 353 milh\u00f5es de euros at\u00e9 ao presente.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}