{"title": "[] Licen\u00e7a maternidade na Hungria: Damares erra ao falar de prazos e valores", "subtitle": "Em entrevista, a ministra da Mulher, Fam\u00edlia e Direito Humanos, Damares Alves, afirmou que gostaria de aumentar a licen\u00e7a maternidade para um ano no Brasil. Para explicar seu ponto de vista, Damares deu o exemplo da Hungria e errou ao falar sobre o pa\u00eds.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-10-07T07:01:03-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41217", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/10/07/damares-licenca-maternidade/", "vclaim": "A ministra da Mulher, Fam\u00edlia e Direito Humanos, Damares Alves, foi entrevistada por jornalistas do UOL e da Folha de S. Paulo no dia 29 de setembro. Durante a conversa, afirmou que gostaria de aumentar a licen\u00e7a maternidade para um ano no Brasil. Para explicar seu ponto de vista, Damares deu o exemplo da Hungria e disse que, no pa\u00eds europeu, o benef\u00edcio dura tr\u00eas anos, e a mulher recebe 100% de seu sal\u00e1rio no primeiro ano. A Lupa verificou. Veja o resultado:\n\n\u201cLicen\u00e7a maternidade na Hungria: tr\u00eas anos de licen\u00e7a maternidade\u201d\n\n Damares Alves, ministra da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos, em entrevista ao UOL e Folha de S Paulo no dia 29 de setembro de 2019\n\nO Minist\u00e9rio de Recursos Humanos da Hungria informou, em nota, que, de fato, \u00e9 permitido \u00e0 m\u00e3e que permane\u00e7a em licen\u00e7a maternidade at\u00e9 que a crian\u00e7a complete tr\u00eas anos. A mulher pode iniciar sua licen\u00e7a at\u00e9 quatro semanas antes do nascimento do beb\u00ea. Entretanto, a partir da 24\u00aa semana, a licen\u00e7a deixa de ser remunerada. At\u00e9 os dois anos, a fam\u00edlia pode receber uma bolsa de at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos (US$ 682), esteja a m\u00e3e trabalhando ou n\u00e3o.\n\nA licen\u00e7a \u00e9 paga pelo seguro nacional de sa\u00fade. Apenas m\u00e3es seguradas por pelo menos um ano tem direito a receber.\n\n\u201cNo primeiro ano a mulher ganha 100% do sal\u00e1rio, no segundo ano 80% e no terceiro 50%\u201d\n\n Damares Alves, ministra da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos, em entrevista ao UOL e Folha de S Paulo no dia 29 de setembro de 2019\n\nOs n\u00fameros citados pela ministra s\u00e3o incorretos. Segundo o Minist\u00e9rio dos Recursos Humanos da Hungria, durante a licen\u00e7a maternidade, de 24 semanas, a m\u00e3e recebe o equivalente a 70% do seu sal\u00e1rio. Ap\u00f3s esse per\u00edodo e at\u00e9 o segundo ano de idade da crian\u00e7a, a fam\u00edlia pode continuar recebendo uma bolsa equivalente a 70% do seu sal\u00e1rio mesmo que volte ao trabalho, mas essa bolsa \u00e9 limitada a um teto de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos \u2013 equivalente a US$ 682 por m\u00eas. Por fim, entre o segundo e o terceiro ano, os pais podem receber uma bolsa mensal de US$ 93.\n\nO primeiro benef\u00edcio, recebido durante a licen\u00e7a-maternidade, \u00e9 chamado de CSED. Esse benef\u00edcio n\u00e3o \u00e9 universal. Para ter acesso, a m\u00e3e tem que aderir ao seguro nacional de sa\u00fade do pa\u00eds pelo menos um ano antes. A ades\u00e3o ao seguro nacional de sa\u00fade na Hungria \u00e9 autom\u00e1tica caso a pessoa tenha um emprego formal. Caso n\u00e3o tenha, o custo \u00e9 de apenas 22 euros.\n\nO segundo benef\u00edcio, pago at\u00e9 a crian\u00e7a completar dois anos, se chama GYED. Assim como o CSED, esse benef\u00edcio \u00e9 para pessoas que tem o seguro nacional. Ap\u00f3s o segundo anivers\u00e1rio da crian\u00e7a, a fam\u00edlia pode continuar recebendo, por mais um ano, um benef\u00edcio chamado GYES, no valor de US$ 93.\n\nH\u00e1 regras especiais, mais ben\u00e9ficas para os pais, para filhos com defici\u00eancia ou para g\u00eameos. Segundo Minist\u00e9rio dos Recursos Humanos, a partir de 2020, av\u00f3s tamb\u00e9m poder\u00e3o receber esses benef\u00edcios caso sejam respons\u00e1veis pela crian\u00e7a.\n\nCaso a m\u00e3e n\u00e3o tenha aderido ao seguro nacional de sa\u00fade, ela pode receber apenas o GYES, o benef\u00edcio de US$ 93, durante todos os tr\u00eas anos.\n\n\u201cJ\u00e1 existem propostas no Congresso Nacional [aumento de licen\u00e7a maternidade]\u201d\n\n Damares Alves, ministra da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos, em entrevista ao UOL e Folha de S Paulo no dia 29 de setembro de 2019\n\nAtualmente, a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT) estabelece um direito de 120 dias para a mulher tirar a licen\u00e7a maternidade. Propostas presentes no Congresso Nacional, de fato, buscam aumentar a licen\u00e7a da mulher. Na C\u00e2mara, o projeto de lei 855/2019 da deputada federal Tal\u00edria Petrone (PSOL/RJ) visa conceder licen\u00e7a parental por 180 dias para pessoa que \u201cdetiver poder familiar sobre a crian\u00e7a rec\u00e9m nascida ou rec\u00e9m posta sob sua guarda\u201d.\n\nJ\u00e1 a PEC 196/2016, apresentado pelo deputado Efraim Filho (DEM-PB), visa aumentar a licen\u00e7a maternidade em caso de gesta\u00e7\u00e3o ou ado\u00e7\u00e3o m\u00faltipla. O deputado estabeleceu um acr\u00e9scimo de 30 dias por filho nascido vivo ou adotado al\u00e9m do primeiro.\n\nA ideia de aumentar a licen\u00e7a maternidade tamb\u00e9m est\u00e1 presente nas propostas do Senado Federal. O projeto de lei 162/2013, do senador Randolfe Rodrigues (PSOL-AP), visa alterar a CLT e aumentar para 180 dias a licen\u00e7a maternidade. A proposta de aumentar para 180 dias a licen\u00e7a da m\u00e3e tamb\u00e9m aparece na PEC 41/2015, apresentado por diversos senadores.\n\nAprovada em 2008, a Lei n\u00ba 11.770 criou o Programa Empresa Cidad\u00e3. Empresas que aderem a esse programa tem que prorrogar a licen\u00e7a maternidade de suas funcion\u00e1rias por 60 dias, o que permitiria a mulher fica 180 dias de licen\u00e7a do trabalho. A deputada Soraya Manato (PSL-ES) apresentou um um projeto para alterar esse programa e aumentar a licen\u00e7a maternidade caso o beb\u00ea fosse prematuro.\n\nDurante a entrevista, Damares defendeu a licen\u00e7a maternidade de um ano para a m\u00e3e passar mais tempo com seus filhos. A assessoria de imprensa da ministra informou que ela \u201cn\u00e3o fez defesa ou confirmou qualquer inten\u00e7\u00e3o de apresentar proposta de aumento do tempo de licen\u00e7a maternidade\u201d. Segundo a assessoria, Damares acredita que \u201cn\u00e3o \u00e9 o momento para apresentar tal proposta\u201d.", "lang": "pt"}