{"title": "Vonohet renovimi i shkollave n\u00eb Prishtin\u00eb", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-37122", "url": "https://kallxo.com/krypometer/vonohet-renovimi-i-shkollave-ne-prishtine/", "vclaim": "\u201cSot kemi n\u00ebnshkruar nj\u00eb marr\u00ebveshje q\u00eb ka t\u00eb b\u00ebj\u00eb me arsimin, p\u00ebrkat\u00ebsisht me shkoll\u00ebn \u2018Elena Gjika\u2019 q\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb prej shkollave m\u00eb t\u00eb vjetra q\u00eb i kemi si komun\u00eb por edhe ka qen\u00eb n\u00eb gjendje m\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00eb. Kemi vendosur ta renovojm\u00eb k\u00ebt\u00eb shkoll\u00eb me bashk\u00ebfinancim ku pjes\u00ebn m\u00eb t\u00eb madhe do ta bart TIKA, nd\u00ebrsa ne do t\u00eb bashk\u00ebfinancojm\u00eb nj\u00eb pjes\u00eb. Do t\u00eb nd\u00ebrrohet edhe inventari komplet i shkoll\u00ebs. Ne synojm\u00eb q\u00eb shkolla t\u00eb jet\u00eb gati n\u00eb vitin e ri shkollor, pra n\u00eb shtator\u201d, kishte th\u00ebn\u00eb Ahmeti.", "lang": "sq"}