{"title": "D\u00e9lio Malheiros acerta n\u00famero de alunos na Educa\u00e7\u00e3o Integrada, mas de 2015 \u2013 Truco 2016", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-1276", "url": "https://apublica.org/truco2016/delio-malheiros-acerta-numero-de-alunos-na-educacao-integrada-mas-de-2015/", "vclaim": "Veja os \u00faltimos desafios p\u00fablicos que fizemos aos candidatos, questionando promessas, declara\u00e7\u00f5es aparentemente infundadas ou afirma\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas. As assessorias t\u00eam 24 horas para responder.", "lang": "pt"}