{"title": "Mariotto: \u201c[Hoy hay] pleno empleo\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3163\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2012/06/pleno-empleo.gif\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><br /><sp", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6774", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/mariotto-hoy-hay-pleno-empleo/", "vclaim": "\u201cHay que tomar conciencia de que no se puede comprometer la vida de los ciudadanos con este paro en una Argentina que se ha recuperado y de pleno empleo\u201d, Gabriel Mariotto, vicegobernador provincial, al criticar el paro de camioneros que dej\u00f3 sin gas a ciertas zonas de la provincia.\n\nLa tasa de desempleo del primer trimestre de 2012 fue de 7,1%, un n\u00famero bajo comparado con el 25% al que en la crisis. Esto no significa, sin embargo, que se haya logrado el pleno empleo.\n\nEl concepto se refiere a una situaci\u00f3n en la que no hay desempleo, \u201ccomo eso no existe en ning\u00fan pa\u00eds, se lleg\u00f3 a un consenso de que cuando hay un desempleo alrededor del 5% se considera pleno empleo, asumiendo que quienes est\u00e1n desempleados se est\u00e1n trasladando de un empleo a otro\u201d, explic\u00f3 Javier Lindenboim, director del Centro de Estudios de Poblaci\u00f3n, Empleo y Desarrollo (CEPED). En esos casos se habla de desempleo \u201cfriccional\u201d, es decir como resultado de situaciones puntuales como el cambio entre un trabajo y otro.\n\nEl 7,1% no parece tratarse de un porcentaje friccional. No s\u00f3lo est\u00e1 por encima del 5%, sino que el ritmo de crecimiento del empleo ya no acompa\u00f1a de manera tan cercana al del crecimiento econ\u00f3mico, como s\u00ed lo hasta 2007.\n\nUn publicado por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo sobre la situaci\u00f3n en Argenitna muestra que el desempleo no es friccional: \u201cEl desempleo se manifiesta con duraciones cortas pero con frecuente reincidencia\u201d. Y agrega que \u201ccasi tres de cada diez desempleados permanecen en esa condici\u00f3n por al menos un a\u00f1o.\u201d\n\nEl consultor y soci\u00f3logo Artemio L\u00f3pez, usualmente afin a las pol\u00edticas del gobierno, public\u00f3 una en la que explica que la baja en el desempleo se debe a la baja en la tasa de actividad, es decir por las personas que dejaron de buscar trabajo, y no por las que encontraron: \u201c[Hay] menos poblaci\u00f3n buscando empleo, que es en rigor lo que explica la totalidad de la leve baja interanual del desempleo abierto\u201d. Y m\u00e1s adelante a\u00f1adi\u00f3: \u201cEl nivel de desempleo y subempleo hoy est\u00e1 amesetado.\u201d\n\n\u201cActualmente existen dificultades para insertarse en el mercado laboral, especialmente para los j\u00f3venes, o quienes por alguna raz\u00f3n est\u00e1n afuera, por lo que no se podr\u00eda hablar de pleno empleo\u201d, observ\u00f3 Lindenboim.\n\nOtros problemas son la tasa de trabajo no registrado, que alcanza a m\u00e1s de un tercio de los trabajadores y por lo tanto trabajan en situaciones precarias, y la subocupaci\u00f3n de un 7,4%, es decir de personas que quisieran trabajar m\u00e1s pero no pueden.", "lang": "es"}