{"title": "Irref\u00fchrendes Foto: Luxusautos auf Behindertenparkpl\u00e4tze geh\u00f6ren den Gr\u00fcnen nicht", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-11-07T10:14:09+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11592", "url": "https://correctiv.org/fakten-check/2018/11/07/irrefuehrendes-foto-luxusautos-auf-behindertenparkplaetze-gehoeren-den-gruenen-nicht/", "vclaim": "Seit dem 6. November 2018 kursiert ein von der Facebook-Seite \u201eKein KFZ Dieselverbot in Deutschland\u201c hochgeladenes Bild auf Facebook, das innerhalb von 18 Stunden mehr als 350 Mal geteilt worden ist. Es zeigt, zwei Luxusautos (einen Porsche und einen Ferrari), die angeblich vor einem B\u00fcro der Gr\u00fcnen auf Behindertenparkpl\u00e4tzen stehen. Als Kommentar schreibt die Seite: \u201eLetztens mal wieder am Hauptquartier der Gr\u00fcnen vorbei gefahren\u2026 \u201c\n\nWir hatten den Fall dieser beiden Autos bereits in einem fr\u00fcheren Faktencheck behandelt. Anhand einer umgekehrten Bildersuche konnte Correctiv den Porsche und den Ferrari in einem Text des Spiegel vom 19. November Jahr 2013 finden. Kevin Liebig, Mitarbeiter der Gesch\u00e4ftsstelle des Gr\u00fcnen-Kreisverbands K\u00f6ln, erkl\u00e4rte dem Spiegel damals, dass die zwei Autos den Gr\u00fcnen nicht geh\u00f6ren. \u201eWir sind nur Mieter in dem Haus. Die Sportwagen geh\u00f6ren den Chefs der Vermieterfirma.\u201c\n\nAuf die Frage \u201eWieso stehen die [Autos] auf den Behindertenparkpl\u00e4tzen?\u201c antwortete Liebig: \u201eDas sind nur Placebo-Schilder. Eigentlich sind das private Parkpl\u00e4tze. Das Behinderten-Schild hat die Firma selber angebracht, damit die Pl\u00e4tze nicht st\u00e4ndig besetzt sind (\u2026) Wir haben uns auch schon oft dar\u00fcber beschwert. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Firma k\u00f6nnten mit ihren Wagen ja auch in den Hinterhof fahren, aber das ist mit solch tiefliegenden Modellen wohl schwierig. Wir finden das nat\u00fcrlich schlecht \u2013 uns war bewusst, dass es irgendwann zu so einem Bild kommen musste.\u201c\n\nTobias Gillen, der Autor des Bildes und Journalist, hat sich zu seinem Bild ge\u00e4u\u00dfert. Nach den heftigen Reaktionen hat er es gel\u00f6scht und erkl\u00e4rte in einem Text von November 2015 \u201eletztlich war klar: Die Autos geh\u00f6ren nicht zu den Gr\u00fcnen. Ich hatte gehofft, das w\u00fcrde jeder verstehen \u2013 wie leichtgl\u00e4ubig.\u201c\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}