{"title": "Messerattacke in L\u00fcbeck: Staatsanwaltschaft geht nicht von terroristischen Akt aus", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-07-26T12:33:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-5469", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/07/26/messerattacke-in-luebeck-staatsanwaltschaft-geht-nicht-von-terroristischen-akt-aus-3/", "vclaim": "Das ist falsch. F\u00fcr eine religi\u00f6se Radikalisierung des Tatverd\u00e4chtigen gibt es laut Staatsanwaltschaft keine Anhaltspunkte. Der Tatverd\u00e4chtige ist deutscher Staatsangeh\u00f6riger.\n\nAm 20. Juli kam es in einem L\u00fcbecker Linienbus in K\u00fccknitz zu einer Vorfall, bei dem ein 34-J\u00e4hriger mehrere Businsassen mit einem Messer angegriffen und einige von ihnen verletzt haben soll, drei davon schwer. Es soll au\u00dferdem versucht haben, den Bus durch einen mit Brandbeschleuniger gef\u00fcllten Rucksack in Brand zu setzen.\n\nAm selben Tag ver\u00f6ffentlichte die Website \u201eSchl\u00fcsselkind\u201c einen Beitrag mit der Schlagzeile: \u201eMesserattentat in Linienbus \u2013 Muslim metzelt 14 Menschen nieder\u201c. Und suggeriert damit: Der Tatverd\u00e4chtige k\u00f6nnte aus islamistischen Motiven gehandelt haben.\n\nCORRECTIV hat mit der L\u00fcbecker Staatsanwaltschaft zu den Hintergr\u00fcnden der Tag gesprochen.\n\nDie zust\u00e4ndige Staatsanw\u00e4ltin Dr. Ulla Hingst teilte uns mit: \u201eWir haben nach derzeitigem Ermittlungsstand keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass der Beschuldigte sich politisch, religi\u00f6s oder in anderer Weise radikalisiert h\u00e4tte oder dass die Tat ein terroristischer Akt gewesen w\u00e4re.\u201c\n\nDa die Hintergr\u00fcnde der Tat noch nicht gekl\u00e4rt seien, k\u00f6nnen und d\u00fcrfe die Staatsanwaltschaft jedoch nichts ausschlie\u00dfen und ermittle in alle Richtungen. Der Beschuldigte habe sich auf die Tatvorw\u00fcrfe nicht eingelassen. \u201eWir werden daher die Hintergr\u00fcnde auf anderem Wege, unter anderem Ermittlungen zur Person des Beschuldigten und seinem Umfeld, aufhellen\u201c, so Staatsanw\u00e4ltin Hingst.\n\nIm Interview mit RTL hatte der Strafverteidiger des Verd\u00e4chtigen Oliver Dedow gesagt: \u201eLeider habe ich festgestellt, dass eine psychische St\u00f6rung da ist, vielleicht eine paranoide Schizophrenie. Das ist aber auf jeden Fall der Grund f\u00fcr die begangenen Straftaten, kein politischer Hintergrund.\u201c\n\n\u201eSchl\u00fcsselkind\u201c behauptet, bei dem Tatverd\u00e4chtigen handle es sich um einen Muslim. Als Anhaltspunkt daf\u00fcr will \u201eSchl\u00fcsselkind\u201c anf\u00fchren, dass der Mann urspr\u00fcnglich aus dem Iran stammen soll. Allein aus der Herkunft eines Menschen l\u00e4sst sich jedoch nicht dessen Glaube und Religionszugeh\u00f6rigkeit ableiten.\n\n\u201eSchl\u00fcsselkind\u201c schreibt au\u00dferdem, mit Hinweis auf einen Artikel des \u201eFocus\u201c, die \u201eL\u00fcgenpresse\u201c w\u00fcrde die Schuld einem Deutschen \u201ein Schuhe schieben\u201c. Zur Identit\u00e4t des Tatverd\u00e4chtigen teilte uns Hingst mit, es stehe fest, dass der 34-J\u00e4hrige die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitze. Dies hatte die Polizeidirektion Ratzeburg in einer Pressemitteilung auch am Tattag so mitgeteilt. Ob er dar\u00fcber hinaus iranischer Staatsangeh\u00f6riger sei, w\u00fcrde aktuell gekl\u00e4rt so Hingst. Fest stehe nur, dass er im Iran geboren sei.\n\nIn einer Pressekonferenz hatte die Staatsanw\u00e4ltin au\u00dferdem mitgeteilt: \u201e(Der Tatverd\u00e4chtige) besitzt die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nach unserem Kenntnisstand schon seit vielen Jahren.\u201c", "lang": "de"}