{"title": "N\u00e3o, esta faixa da CUT n\u00e3o pedia que funcion\u00e1rios n\u00e3o fossem obrigados a trabalhar", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais afirmam que a faixa vista nesta fotografia cont\u00e9m a frase \u201cN\u00e3o me obriguem a trabalhar\u201d e, abaixo, o logotipo da Central \u00danica de Trabalhadores (CUT). No entanto, a imagem foi alterada digitalmente e esta n\u00e3o era a frase original.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-07-01T20:20:57+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29517", "url": "https://checamos.afp.com/nao-esta-faixa-da-cut-nao-pedia-que-funcionarios-nao-fossem-obrigados-trabalhar", "vclaim": "N\u00e3o, esta faixa da CUT n\u00e3o pedia que funcion\u00e1rios n\u00e3o fossem obrigados a trabalhar\n\nPublica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais afirmam que a faixa vista nesta fotografia cont\u00e9m a frase \u201cN\u00e3o me obriguem a trabalhar\u201d e, abaixo, o logotipo da Central \u00danica de Trabalhadores (CUT). No entanto, a imagem foi alterada digitalmente e esta n\u00e3o era a frase original.\n\n\u201cN\u00e3o deu, foi mais forte que eu kkkkk\u201d, diz a legenda de uma das publica\u00e7\u00f5es (1), que conta com mais de 14 mil compartilhamentos desde 14 de junho de 2019, dia de uma greve geral convocada por v\u00e1rias centrais sindicais contra a reforma da Previd\u00eancia. A imagem j\u00e1 havia circulado em 2015 (1) e 2016 (1, 2, 3, 4).\n\nA equipe de checagem da AFP no Brasil encontrou a fotografia original, tirada em 28 de janeiro de 2015 por Viviane Barbosa, da M\u00eddia Consulte, para o site da Federa\u00e7\u00e3o dos Sindicatos de Metal\u00fargicos da CUT/SP.\n\nA foto, na realidade, continha a frase \u201cN\u00e3o mexa nos meus direitos\u201d, diferentemente do que foi alegado nas publica\u00e7\u00f5es viralizadas. A imagem sofreu altera\u00e7\u00f5es digitais, que apagaram as palavras originais e colocaram por cima \u201cN\u00e3o me obriguem a trabalhar\u201d.\n\nEm uma mat\u00e9ria publicada no site da CUT Brasil \u00e9 poss\u00edvel ver uma fotografia semelhante \u00e0 presente na publica\u00e7\u00e3o viralizada ilustrando o seguinte texto: \u201cA CUT e as demais centrais sindicais estar\u00e3o nas ruas de todo o pa\u00eds em defesa dos direitos e do emprego - que est\u00e3o em risco com as Medidas Provis\u00f3rias 664 e 665 \u2013 e contra o pacote fiscal anunciado pelo governo federal no in\u00edcio do ano\u201d.\n\nEm 2015, o pa\u00eds era governado pela presidente Dilma Rousseff (2011-2016), do Partido dos Trabalhadores (PT), reeleita no ano anterior e que em 2016 sofreu um processo de impeachment.\n\nEm resumo, a faixa levada para a manifesta\u00e7\u00e3o pelos direitos trabalhistas n\u00e3o tinha a frase \u201cN\u00e3o me obriguem a trabalhar\u201d. Esta foi inserida digitalmente e, por isso, trata-se de uma montagem.", "lang": "pt"}