{"title": "[] #Verificamos: V\u00eddeo n\u00e3o 'mostra moradores de Brumadinho hostilizando rep\u00f3rteres da Globo'", "subtitle": "Grava\u00e7\u00e3o com mais de 15 mil compartilhamentos foi feita na greve dos caminhoneiros de 2018. Veja checagem na \u00edntegra no site da Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-01-28T08:14:06-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-12137", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/01/28/verificamos-video-globo-brumadinho/", "vclaim": "Circula na internet um v\u00eddeo que mostra um grupo de pessoas hostilizando uma rep\u00f3rter de televis\u00e3o, com uma legenda afirmando que a popula\u00e7\u00e3o de Brumadinho (MG) por pouco n\u00e3o linchou os jornalistas da TV Globo. Na \u00faltima sexta-feira (25), uma barragem da Vale se rompeu na regi\u00e3o, deixando dezenas de mortos e centenas de desaparecidos. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cRede Globo sendo hostilizada em Brumadinho/MG\u201d\n\n V\u00eddeo (aqui e aqui) que at\u00e9 as 8h do dia 28 de janeiro de 2019 j\u00e1 tinha sido compartilhado mais de 15 mil vezes no Facebook\n\nO v\u00eddeo analisado pela Lupa n\u00e3o foi gravado em Brumadinho (MG) nem data desta semana. Ele mostra uma rep\u00f3rter e um rep\u00f3rter cinematogr\u00e1fico ao lado de alguns caminh\u00f5es parados e diante de um grupo de pessoas que vestem verde e amarelo e gritam palavras de ordem contra a TV Globo.\n\nA grava\u00e7\u00e3o, que dura cerca de um minuto, foi feita em maio de 2018, na cidade mineira de Montes Claros, durante a greve dos caminhoneiros. A manifesta\u00e7\u00e3o contra os rep\u00f3rteres foi assunto de reportagem do site Comunique-se, e o v\u00eddeo aparece em tu\u00edtes como o que pode ser visto a seguir.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}