{"title": "Despesa com gabinetes ministeriais vai aumentar 8,8 milh\u00f5es de euros no pr\u00f3ximo ano?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o no Facebook destaca-se que a \"despesa nos gabinetes dos ministros aumenta 13,7%\", de acordo com a proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020. \"Em compara\u00e7\u00e3o a 2019, equipa ministerial ir\u00e1 receber mais 8,8 milh\u00f5es de euros\", conclui-se. Verdadeiro ou falso?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-12-19T16:59:02Z", "vclaim_id": "vclaim-id-33845", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/despesa-com-gabinetes-ministeriais-vai-aumentar-88-milhoes-de-euros-no-proximo-ano", "vclaim": "\"Or\u00e7amento do Estado 2020, despesa nos gabinetes dos ministros aumenta 13,7%. Em compara\u00e7\u00e3o a 2019, equipa ministerial ir\u00e1 receber mais 8,8 milh\u00f5es de euros\". Esta \u00e9 a mensagem da publica\u00e7\u00e3o em causa, com origem na p\u00e1gina \"PSD Europa\" que, ressalve-se, n\u00e3o \u00e9 uma p\u00e1gina oficial do partido liderado por Rui Rio.\n\nE confirma-se que \u00e9 verdadeiro, baseando num artigo da edi\u00e7\u00e3o de hoje do \"Jornal de Not\u00edcias\", com o seguinte t\u00edtulo: \"Gabinetes dos ministros v\u00e3o custar mais 8,8 milh\u00f5es de euros\".\n\n\"Valores contabilizados incluem remunera\u00e7\u00f5es, subs\u00eddios de Natal e f\u00e9rias de toda a equipa ministerial. Pastas da Economia s\u00e3o as que t\u00eam a maior verba para os gastos do dia a dia\", sublinha-se no mesmo artigo. \"Os ministros e os respetivos gabinetes v\u00e3o gastar mais dinheiro aos contribuintes em 2020. Os or\u00e7amentos dos 70 membros do Governo dever\u00e3o chegar aos 73,2 milh\u00f5es de euros no pr\u00f3ximo ano, representando um acr\u00e9scimo de 8,8 milh\u00f5es de euros, ou 13,7% face a 2019, de acordo com a an\u00e1lise do JN/Dinheiro Vivo aos valores que constam dos mapas informativos que acompanham a proposta do Or\u00e7amento do Estado para 2020\".\n\nEsta informa\u00e7\u00e3o pode ser confirmada nos documentos originais da proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020.", "lang": "pt"}