{"title": "\u00c9 #FAKE que projeto aprovado no Congresso permite invas\u00e3o de domic\u00edlio para fiscalizar uso de m\u00e1scara", "subtitle": "N\u00e3o h\u00e1 nada que indique isso no texto legislativo. C\u00e2mara diz ainda que 'n\u00e3o h\u00e1 nada no texto aprovado que obrigue o uso de m\u00e1scara dentro de casa'.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-06-10T23:20:58.544Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83608", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/06/10/e-fake-que-projeto-aprovado-no-congresso-permite-invasao-de-domicilio-para-fiscalizar-uso-de-mascara.ghtml", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma mensagem que diz que o Congresso \"aprovou uma lei que obriga a usar m\u00e1scara dentro de casa e permite que agentes violem o domic\u00edlio do cidad\u00e3o para fiscalizar se a fam\u00edlia est\u00e1 obedecendo o Estado\". \u00c9 #FAKE.\n\nA C\u00e2mara esclarece que \"n\u00e3o h\u00e1 nada no texto aprovado que obrigue o uso de m\u00e1scara dentro de casa ou que fale em invas\u00e3o domiciliar para fiscalizar e punir a popula\u00e7\u00e3o\".\n\nEm nota, explica que o trecho que fala em \"demais locais fechados\" deve ser entendido como est\u00e1 escrito no enunciado do projeto: \"espa\u00e7o privado acess\u00edvel ao p\u00fablico\". Ou seja, isso n\u00e3o se aplica a domic\u00edlios. A Casa ressalta ainda que \"a garantia constitucional de inviolabilidade de domic\u00edlio n\u00e3o pode, em nenhuma hip\u00f3tese, ser afastada por lei ordin\u00e1ria\".\n\nO texto foi aprovado pelo plen\u00e1rio da C\u00e2mara na sess\u00e3o do dia 9 de junho de 2020. Ele j\u00e1 havia sido aprovado antes, mas foi alterado no Senado e, por isso, voltou para aprecia\u00e7\u00e3o dos deputados. O projeto segue, portanto, para san\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, que recebeu de apoiadores nas redes sociais apelos para vetar a proposta.\n\nO projeto trata da obrigatoriedade do uso de m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o individual para circula\u00e7\u00e3o \"em espa\u00e7os p\u00fablicos e privados acess\u00edveis ao p\u00fablico\" durante a vig\u00eancia das medidas para enfrentamento \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus.\n\nEle estabelece multa para quem descumprir a lei, a ser definida por estados e munic\u00edpios, mas determina que pessoas economicamente vulner\u00e1veis, como benefici\u00e1rios de programas assistenciais, ficam livres da penalidade. Tamb\u00e9m determina a distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras e ordena campanhas publicit\u00e1rias obrigat\u00f3rias para esclarecer a popula\u00e7\u00e3o.\n\nA proposta obriga a popula\u00e7\u00e3o a usar m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o facial em ruas, transporte p\u00fablico, espa\u00e7os privados de acesso p\u00fablico (como shoppings, lojas, templos), estabelecimentos de ensino e demais locais fechados em que haja reuni\u00e3o de pessoas enquanto durar o estado de calamidade p\u00fablica decorrente da pandemia de Covid-19.\n\n\u00d3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas, concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos e o setor privado de bens e servi\u00e7os ficam obrigados a adotar medidas de higieniza\u00e7\u00e3o em locais de circula\u00e7\u00e3o de pessoas e no interior de ve\u00edculos, oferecendo \u00e1lcool em gel aos usu\u00e1rios.\n\nO projeto prev\u00ea multa, tamb\u00e9m a ser regulamentada por estados e munic\u00edpios, caso estabelecimentos n\u00e3o coloquem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico \u00e1lcool em gel a 70% em locais pr\u00f3ximos a suas entradas, elevadores e escadas rolantes.\n\nV\u00eddeo: Veja como identificar se uma mensagem \u00e9 falsa", "lang": "pt"}