{"title": "\u00c9 falsa campanha de doa\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas do Carrefour contra coronav\u00edrus", "subtitle": "Rede de supermercados n\u00e3o anunciou nenhuma a\u00e7\u00e3o do tipo nos \u00faltimos meses", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-43320", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/e-falsa-campanha-de-doacao-de-cestas-basicas-do-carrefour-contra-coronavirus/", "vclaim": "Diferentes vers\u00f5es de uma imagem com logotipo da rede Carrefour circulam no Facebook alegando que, em uma campanha para mitigar os danos do novo coronav\u00edrus, o grupo ir\u00e1 distribuir 1000 cestas b\u00e1sicas em cada cidade do Brasil. A campanha \u00e9 falsa e n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com a\u00e7\u00f5es da empresa.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o pede que os usu\u00e1rios fa\u00e7am coment\u00e1rios no Facebook como requisito para receber a falsa doa\u00e7\u00e3o. A assessoria do grupo informou ao que vers\u00f5es do boato j\u00e1 circularam no passado. Entre as vers\u00f5es da imagem falsa, algumas utilizam tamb\u00e9m o logotipo da rede Atacad\u00e3o, que pertence ao grupo.\n\nA rede de supermercados anunciou na \u00faltima quinta-feira, 26, que ir\u00e1 contratar 5 mil funcion\u00e1rios no Brasil para suprir o aumento de demanda nas redes de supermercados e desde a semana passada instala pain\u00e9is nas unidades para aumentar a preven\u00e7\u00e3o de cont\u00e1gio de funcion\u00e1rios.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}