{"title": "Nein \u2014 EU vereinbart nicht Aufnahme von bis zu 300 Millionen Migranten aus Afrika", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-07-18T10:04:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-5279", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/07/18/nein-eu-vereinbart-nicht-aufnahme-von-bis-zu-300-millionen-migranten-aus-afrika/", "vclaim": "Falsch. W\u00e4hrend des Rabatt-Prozesses in Marrakesch am 2. Mai 2018 wurde nicht beschlossen, bis zu 300 Millionen Migranten aus afrikanischen L\u00e4ndern aufzunehmen.\n\nAm 11. Juli 2018 ver\u00f6ffentlicht die Website \u201eJournalistenwatch\u201c einen Beitrag mit folgender \u00dcberschrift: \u201eMarrakesch-Erkl\u00e4rung: Aufnahme von bis zu 300 Millionen Afrikanern durch EU vereinbart?\u201c Darin hei\u00dft es, die Au\u00dfenminister der EU h\u00e4tten mit Vertretern afrikanischer Staaten am 2. Mai diesen Jahres vereinbart, bis zu 300 Millionen Afrikaner nach Europa zu holen.\n\nNicht nur \u201eJournalistenwatch\u201c griff diese Behauptung auf, auch die Blogs \u201eFuck the EU\u201c, \u201eMancinis Scharfblick\u201c und \u201eIslamnixgut\u201c verbreiteten das Ger\u00fccht.\n\n\u201eJournalistenwatch\u201c bezieht sich auf eine Erkl\u00e4rung, die von Vertretern 28 afrikanischer und 27 europ\u00e4ischer Staaten w\u00e4hrend des \u201eRabat Prozess\u201c, einer euro-afrikanischen Konferenz zum Dialog \u00fcber Migration und Entwicklung, am 2. Mai 2018 in Marrakesch unterschrieben wurde. Das Dokument mit dem Namen \u201eMarrakesh Political Declaration\u201c, beinhaltet eine politische Erkl\u00e4rung und einen dazugeh\u00f6rigen Aktionsplan. Die Staaten vereinbarten darin Ma\u00dfnahmen zur Zusammenarbeit in den Bereichen Flucht und Migration. Das Dokument ist auf der Website der Europ\u00e4ischen Kommission aufrufbar.\n\nAls Quelle f\u00fcr die Behauptung, die EU habe darin beschlossen, 300 Millionen afrikanische Migranten aufzunehmen, nennt \u201eJournalistenwatch\u201c einen Artikel der Website \u201eSciencefiles.org\u201c, sowie einen Artikel des Blogs \u201eDanisch.de\u201c von Hadmut Danisch. \u201eSciencefiles.org\u201c und \u201eDanisch.de\u201c berichten zwar \u00fcber die \u201eMarrakesh Political Declaration\u201c, jedoch nicht \u00fcber eine Zahl von angeblich 300 Millionen Afrikaner, die nach Europa migrieren sollen. Das Ger\u00fccht wurde allem Anschein nach von der Website \u201eSchweizer Morgenpost\u201c am 6. Juli 2018 in die Welt gesetzt. Eine Quelle f\u00fcr ihre Aussage nannte die \u201eSchweizer Morgenpost\u201c jedoch nicht.\n\nCORRECTIV hat recherchiert: Welchen Zweck hatte das Treffen in Marrakesch? Wurde vereinbart, 300 Millionen Migranten aus afrikanischen L\u00e4ndern in der EU aufzunehmen? Wir haben uns die \u201eMarrakesh Political Declaration\u201c genauer angesehen, und mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt gesprochen.\n\nAuf Anfrage teilte uns das Ausw\u00e4rtige Amt mit: \u201eDie f\u00fcnfte Ministerkonferenz des Rabat-Prozesses hat am 2. Mai in Marrakesch stattgefunden. Deutschland war durch den deutschen Botschafter in Marokko vertreten.\u201c Die Erkl\u00e4rung und der dazugeh\u00f6rige Aktionsplan seien als Ergebnis der Konferenz auch von Deutschland angenommen worden. \u201eBeide Dokumente stellen den strategischen Rahmen f\u00fcr die Arbeit zu Flucht und Migration f\u00fcr die Jahre 2018-2020 dar.\u201c, so das Ausw\u00e4rtige Amt.\n\nDer Rabat-Prozess wurde vom International Centre for Migration Policy Development (ICMPD) ins Leben gerufen, um einen Dialog zu Migration und Entwicklung zwischen der EU und west- und nordafrikanischen Staaten zu schaffen. Als Schwerpunkte werden auf der Website des Rabat-Prozesses genannt: Die Organisation von Mobilit\u00e4t und legaler Migration, die Verbesserung von Grenzkontrollen und Bek\u00e4mpfung von irregul\u00e4rer Migration, die St\u00e4rkung des Zusammenwirkens von Migration und Entwicklung, sowie die F\u00f6rderung des internationalen Schutzes.\n\nZur F\u00f6rderung regul\u00e4rer Migration hei\u00dft es im Aktionsplan: \u201eSeit seiner Gr\u00fcndung hat der Rabat-Prozess immer das positive Potenzial der regul\u00e4ren Migration gef\u00f6rdert.\u201c Schleusung, Menschenhandel und Fluchtursachen sollen hingegen bek\u00e4mpft werden.\n\nIm Aktionsplan 2018-2020 werden zehn verschiedene Ziele des Dialogs definiert.\n\u2022 Maximierung der positiven Wirkung von regul\u00e4rer Migration auf Entwicklung\n\u2022 Erzielung eines gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses der Ursachen von irregul\u00e4rer Migration und Zwangsvertreibung in der Region des Rabat Prozesses\n\u2022 F\u00f6rderung der regelm\u00e4\u00dfigen Migration und Mobilit\u00e4t, insbesondere von jungen Menschen und Frauen, zwischen Europa und Nord-, West- und Zentralafrika, und innerhalb dieser Regionen\n\u2022 F\u00f6rderung der Erleichterung der Verfahren zur Ausstellung von Visa\n\u2022 Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Schutzes von Fl\u00fcchtlingen und anderen Vertriebenen f\u00f6rdern\n\u2022 F\u00f6rderung der Integration von Fl\u00fcchtlingen und Vertriebenen in den Gastgeber-Gesellschaften\n\u2022 Ausbau der Kapazit\u00e4ten \u00f6ffentlicher Einrichtungen mit Kompetenzen in den Bereichen integrierter Grenzverwaltung, sowie Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung von Schmuggel und Schleusung von Menschen\n\u2022 Verbesserung des Schutzes von Migranten, sowie Personen, die internationalen Schutz ben\u00f6tigen, die geschmuggelt, oder Opfer von Menschenhandel wurden\n\u2022 St\u00e4rken der Kapazit\u00e4ten von zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, um Identifizierungsprozesse und die Ausstellung von Reisedokumenten zu verbessern und zu gew\u00e4hrleisten\n\u2022 F\u00f6rderung von Programmen, die sichere R\u00fcckkehr und nachhaltige Re-Integration von Migranten, in voller Achtung ihrer Rechte und ihrer W\u00fcrde, gew\u00e4hrleisten\n\nIm Aktionsplan wurden au\u00dferdem \u201eAktionen\u201c aufgelistet, um die Ziele umzusetzen.\n\nKein Beschluss zur Aufnahme von 300 Millionen Migranten\n\nEine Zahl von bis zu 300 Millionen Migranten, die in Staaten der EU migrieren sollen, existiert in den \u201eMarrakesh Political Declaration\u201c nicht. Wir haben daher beim Ausw\u00e4rtigen Amt nachgefragt. Dieses teilte uns mit: \u201eDie von Ihnen genannten Zahlen und Verweise auf Beschl\u00fcsse zur Aufnahme von Personen entbehren jeglicher Grundlage.\u201c\n\nEinen solchen Beschluss hat es laut dem Ausw\u00e4rtigen Amt demnach nicht gegeben.", "lang": "de"}