{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de M\u00e1rcio Fran\u00e7a ao SP1", "subtitle": "Candidato do PSB ao governo do estado de S\u00e3o Paulo foi o primeiro na s\u00e9rie de entrevistas do SP1 ao longo desta semana. S\u00e3o cinco os candidatos entrevistados.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-11T00:30:55.951Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82859", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/10/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-marcio-franca-ao-sp1.ghtml", "vclaim": "O candidato do PSB ao governo de S\u00e3o Paulo, M\u00e1rcio Fran\u00e7a, foi o entrevistado do SPTV 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o nesta segunda-feira (10).\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Na realidade, os servidores ativos da educa\u00e7\u00e3o tiveram os sal\u00e1rios reajustados em 7% em fevereiro de 2018, que foram pagos no m\u00eas de mar\u00e7o deste ano. Na \u00e9poca, o governador Geraldo Alckmin (PSDB) tamb\u00e9m reajustou em 10% do piso salarial de 18.330 professores PEB I (1\u00ba ao 5\u00ba ano do Ensino Fundamental) de R$ 2.086,93 para R$ 2.298,80 e em 5% dos professores de n\u00edvel 2, passando de R$ 2.191,27 para R$ 2.298,80.\n\nO aumento anterior ocorreu em julho de 2014 quando os professores tiveram os sal\u00e1rios reajustados em 7%, e foi pago em agosto daquele ano. Portanto, os professores ficaram tr\u00eas anos e meio sem reajuste, mas tiveram aumento em fevereiro.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: No projeto de lei 569/2018, de 21 de agosto, Fran\u00e7a autoriza a CPTM a pagar at\u00e9 5 viagens (ou seja, R$ 20, considerando que a passagem \u00e9 R$ 4) aos usu\u00e1rios prejudicados por \"ocorr\u00eancias not\u00e1veis internas\" (ou seja, falhas nos sistemas da CPTM que tenham origem interna, n\u00e3o externa (como chuvas ou afins)) que resultem na paralisa\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de trens por tempo prolongado (ele diz n\u00e3o quanto tempo) e que obriguem os passageiros a desembarcarem antes do destino. Al\u00e9m do pagamento de at\u00e9 5 viagens, a CPTM deveria disponibilizar \u00f4nibus.\n\nSegundo um estudo anexado ao projeto, o impacto poderia chegar a R$ 4 milh\u00f5es por ocorr\u00eancia. Um segundo estudo, por\u00e9m, diminuiu o impacto para R$ 35 mil por ocorr\u00eancia. (Este segundo estudo considerou a m\u00e9dia de passageiros durante ocorr\u00eancias anteriores, e n\u00e3o o total de passageiros da linha). Tais estudos foram feitos pela pr\u00f3pria CPTM.\n\nO governador em exerc\u00edcio prometeu no debate da Band que o cidad\u00e3o teria direito a t\u00e1xi pra completar a sua viagem. Muitos trabalhadores podem vir a perder o emprego devido \u00e0s constantes falhas do sistema da CPTM, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio um transporte \u00e1gil e r\u00e1pido.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Atualmente, 30% dos alunos do Sesi-SP n\u00e3o pagam nada. Os demais pagam mensalidades que variam entre R$ 134,03 e R$ 359,25, do Ensino Fundamental ao M\u00e9dio. Os alunos que n\u00e3o s\u00e3o filhos de funcion\u00e1rios da ind\u00fastria pagam mensalidades entre R$ 187,15 a R$ 548,25 no Ensino Fundamental e Ensino M\u00e9dio. Os valores s\u00e3o os mesmos em todas as unidades.\n\nO Sesi-SP diz que as novas escolas oferecem ensino em tempo integral do primeiro ao quinto ano do Fundamental com tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias (caf\u00e9 da manh\u00e3, almo\u00e7o e lanche da tarde) e os que estudam em tempo parcial recebem lanche. Todos os estudantes do Sesi-SP t\u00eam subs\u00eddio que varia entre 100% e 40% do custo do aluno. Os filhos de trabalhadores da ind\u00fastria com renda familiar inferior a um sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa, ou seja, uma fam\u00edlia com 4 pessoas que tenha renda de 3 sal\u00e1rios \u00e9 isenta de mensalidade.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: A Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica diz que o projeto de abertura das delegacias da cidade de S\u00e3o Paulo durante a noite foi implementado por determina\u00e7\u00e3o do governador M\u00e1rcio Fran\u00e7a. A iniciativa tem por objetivo refor\u00e7ar o atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o com policiais civis que aderirem de forma espont\u00e2nea \u00e0 Di\u00e1ria Especial por Jornada Extraordin\u00e1ria de Trabalho Policial Civil (DEJEC), institu\u00edda em 2016.\n\nAgora, todos os 93 distritos policiais da Capital funcionam 24 horas por dia, em regime de plant\u00e3o, sendo que, destes, 27 para registros de qualquer tipo de delito (Centrais de Pol\u00edcia Judici\u00e1ria \u2013 CPJs), e os demais para ocorr\u00eancias de menor gravidade, que tamb\u00e9m podem ser registradas por meio da Delegacia Eletr\u00f4nica, pela internet. O ato foi publicado no DO em 23 de agosto de 2018. O valor pago para cada policial deve obedecer ao que foi institu\u00eddo pela Lei Complementar 1.280/2016.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: A Prefeitura de S\u00e3o Vicente diz que 80 creches foram abertas na cidade durante o governo de M\u00e1rcio Fran\u00e7a, que concebeu e implantou o projeto. A fila de espera para vagas em equipamentos que atendiam crian\u00e7as entre 3 e 4 anos de idade foi zerada no per\u00edodo.", "lang": "pt"}