{"title": "[] Temer erra sobre cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho e or\u00e7amento em seu governo", "subtitle": "Em entrevista ao Roda Viva, ex-presidente tamb\u00e9m se equivocou sobre desempenho dos Correios no in\u00edcio de 2018", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-09-18T07:35:36-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-55488", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/09/18/roda-viva-michel-temer/", "vclaim": "O ex-presidente Michel Temer (MDB) falou sobre o seu papel no impeachment de Dilma Rousseff (PT) e defendeu o desempenho do seu governo na \u00faltima segunda-feira (16), em entrevista ao programa Roda Viva, da TV Cultura. Ele disse que n\u00e3o se envolveu no processo de impedimento, ao qual se referiu algumas vezes usando a palavra \u201cgolpe\u201d. Temer falou ainda de sua pris\u00e3o e dos processos a que responde na Justi\u00e7a. A Lupa checou algumas das frases do ex-presidente. Veja o resultado:\n\nO saldo para o mercado formal de trabalho ficou negativo em 11.964 registros em carteira assinada em 2017, segundo o Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do Minist\u00e9rio da Economia (tabela 6.1). Isso significa que, ao contr\u00e1rio do que disse Temer, houve mais desligamentos do que admiss\u00f5es naquele ano. O saldo s\u00f3 voltou a ser positivo em 2018, quando as admiss\u00f5es com carteira assinada superaram os desligamentos em 540.974 registros.\n\nNo trimestre encerrado em dezembro de 2017, a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) Cont\u00ednua Mensal, do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), identificou 33,23 milh\u00f5es de trabalhadores do setor privado com carteira assinada no pa\u00eds. Isso equivale a uma pequena queda de 1,9% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior, quando o total chegou a 33,89 milh\u00f5es. Tamb\u00e9m ficou praticamente est\u00e1vel o total de trabalhadores dom\u00e9sticos com carteira assinada \u2013 de 1,94 milh\u00e3o para 1,87 milh\u00e3o \u2013 e o de empregados do setor p\u00fablico com CLT \u2013 1,14 milh\u00e3o para 1,15 milh\u00e3o \u2013 no trimestre encerrado em dezembro de 2017.\n\n\u201c(\u2026) Houve a abertura, mais ou menos, de 1,2 milh\u00e3o de postos de trabalho [em 2017]\u201d\n\n Michel Temer, ex-presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Roda Viva em 16 de setembro de 2019\n\nO acr\u00e9scimo no n\u00famero de pessoas empregadas no trimestre encerrado em dezembro de 2017 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2016 \u00e9 bem menor do que o mencionado por Temer. De acordo com a Pnad Cont\u00ednua Mensal, do IBGE, em dezembro de 2016 havia 61,6 milh\u00f5es de pessoas nesta situa\u00e7\u00e3o. Em 2017, eram 62 milh\u00f5es. O aumento, portanto, \u00e9 de 400 mil postos de trabalho na compara\u00e7\u00e3o entre os dois per\u00edodos \u2013 e n\u00e3o de 1,2 milh\u00e3o. Esse n\u00famero considera tanto o mercado formal como o informal.\n\nO n\u00famero citado pelo ex-presidente Michel Temer em entrevista ao Roda Viva \u00e9 200% maior do que o que foi registrado pelos dados do IBGE.\n\n\u201cN\u00f3s aumentamos, logo no primeiro ano [de governo, o Or\u00e7amento em] R$ 10 bilh\u00f5es para a Sa\u00fade e R$ 10 bilh\u00f5es para a Educa\u00e7\u00e3o\u201d\n\n Michel Temer, ex-presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Roda Viva em 16 de setembro de 2019\n\nSegundo o portal de Or\u00e7amento do Senado, o Siga Brasil, o governo n\u00e3o aumentou o or\u00e7amento em R$ 10 bilh\u00f5es nem na fun\u00e7\u00e3o Sa\u00fade, nem na fun\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o de 2016 para 2017.\n\nQuando consideramos a fun\u00e7\u00e3o Sa\u00fade, o or\u00e7amento autorizado cresceu de R$ 112,3 bilh\u00f5es em 2016 para R$ 120,4 bilh\u00f5es em 2017, em valores nominais. Um aumento, portanto, de R$ 8,1 bilh\u00f5es. Em valores corrigidos pelo IPCA para agosto de 2019, esse crescimento foi menor: apenas R$ 2,2 bilh\u00f5es. Se considerarmos os valores de fato executados, a varia\u00e7\u00e3o foi de R$ 9,3 bilh\u00f5es em valores nominais e R$ 6,1 bilh\u00f5es em valores corrigidos.\n\nJ\u00e1 na Educa\u00e7\u00e3o, houve um crescimento nominal no or\u00e7amento de R$ 5,2 bilh\u00f5es. Em 2016, o valor aprovado para a pasta foi de R$ 109,9 bilh\u00f5es, enquanto, em 2017, foi de R$ 115,1 bilh\u00f5es. Esse aumento foi inferior ao IPCA: em valores reais, o or\u00e7amento previsto caiu R$ 500 milh\u00f5es.\n\nQuando consideramos os valores de fato executados pelo governo, a diferen\u00e7a nominal foi menor: de R$ 106,7 bilh\u00f5es em 2016, foi para R$ 111,4 bilh\u00f5es em 2017, uma diferen\u00e7a de R$ 4,7 bilh\u00f5es. Em valores reais, por\u00e9m, houve um crescimento ligeiro: de R$ 118,5 bilh\u00f5es para R$ 119,8 bilh\u00f5es.\n\n\u201cOs Correios, pela primeira vez, no primeiro semestre de 2018, tiveram um balan\u00e7o positivo\u201d\n\n Michel Temer, ex-presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Roda Viva em 16 de setembro de 2019\n\nOs Correios deram preju\u00edzo, e n\u00e3o lucro, no primeiro semestre de 2018. Segundo as demonstra\u00e7\u00f5es financeiras intermedi\u00e1rias do segundo trimestre de 2018, a estatal teve um preju\u00edzo l\u00edquido de R$ 136,1 milh\u00f5es. No final do ano, por\u00e9m, os Correios fecharam no azul: lucro de R$ 161 milh\u00f5es.\n\nN\u00e3o se trata, tampouco, de uma situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita: em 2017, a empresa j\u00e1 tinha lucrado R$ 667,3 milh\u00f5es. Antes disso, os Correios passaram por quatro anos acumulando preju\u00edzos entre 2013 e 2016.\n\n\u201cQuando eu assumi o poder, em maio de 2016, o PIB era negativo em quase 4 pontos percentuais\u201d\n\n Michel Temer, ex-presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Roda Viva em 16 de setembro de 2019\n\nO Produto Interno Bruto (PIB) do Brasil encolheu 4,4% no primeiro trimestre de 2016, segundo o Sistema de Contas Nacionais Trimestrais do IBGE. O p\u00e9ssimo resultado foi registrado pouco antes de Temer assumir interinamente a Presid\u00eancia, em maio daquele ano, com a abertura do processo de impeachment de Dilma Rousseff (PT).\n\nO segundo trimestre de 2016 teve o pior resultado da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 1996, com um recuo de 4,5% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. O resultado trimestral do PIB s\u00f3 saiu do negativo no quarto trimestre de 2017, quando houve alta de 1,1%.\n\n\u201cQuando chegou em dezembro de 2017, ele [o PIB] era positivo em 1,1%\u201d\n\n Michel Temer, ex-presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Roda Viva em 16 de setembro de 2019\n\nO PIB cresceu 1,1% tanto em 2017 quanto em 2018, de acordo com o IBGE. Isso interrompeu dois anos de forte queda, registrados em 2015 e 2016. De acordo com o \u00f3rg\u00e3o, o crescimento em 2017 foi puxado pelos setores da Agropecu\u00e1ria e Servi\u00e7os. Em valores nominais, o PIB foi de R$ 6,6 trilh\u00f5es naquele ano. Em 2018, o setor de Servi\u00e7os foi o principal respons\u00e1vel pela alta de 1,1% registrada no PIB, que somou R$ 6,8 trilh\u00f5es.\n\n\u201cQuando eu cheguei l\u00e1 [\u00e0 Presid\u00eancia], tinha 12 milh\u00f5es e pouco [de desempregados]\u201d\n\n Michel Temer, ex-presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Roda Viva em 16 de setembro de 2019\n\nSegundo a Pnad Cont\u00ednua Mensal, do IBGE, o Brasil tinha 11,3 milh\u00f5es de desempregados no trimestre m\u00f3vel de fevereiro, mar\u00e7o e abril de 2016, o \u00faltimo completo antes da posse de Michel Temer como presidente interino, em 12 de maio. A posse definitiva ocorreu em 31 de agosto daquele ano. No trimestre m\u00f3vel de junho, julho e agosto, o n\u00famero de desempregados era estimado em 12 milh\u00f5es.", "lang": "pt"}