{"title": "N\u00e3o, a emigra\u00e7\u00e3o n\u00e3o diminuiu pela primeira vez com Ant\u00f3nio Costa", "subtitle": "Sobre emigra\u00e7\u00e3o, o Primeiro-Ministro afirmou no debate quinzenal que o n\u00famero de emigrantes diminuiu pela primeira vez em 2016, o primeiro ano que o PS cumpriu no Governo. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 desmentida pelos n\u00fameros.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-10-10T17:18:35+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-33279", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/nao-a-emigracao-nao-diminuiu-pela-primeira-vez-com-antonio-costa", "vclaim": "A emigra\u00e7\u00e3o foi um dos temas em destaque no debate quinzenal hoje realizado na Assembleia da Rep\u00fablica. Trata-se de um tema pol\u00e9mico, que embara\u00e7a o PSD, uma vez que sempre que o assunto vem \u00e0 discuss\u00e3o, a oposi\u00e7\u00e3o nunca prescinde de recordar o c\u00e9lebre conselho de Pedro Passos Coelho aos jovens durante a sua governa\u00e7\u00e3o: emigrem.\n\nApesar desse handicap pol\u00edtico, Fernando Negr\u00e3o, l\u00edder da bancada social-democrata, atacou o Governo, sublinhando que, ao contr\u00e1rio do que Ant\u00f3nio Costa afirma, a emigra\u00e7\u00e3o n\u00e3o terminou a partir do momento em que o Partido Socialista tomou as r\u00e9deas da governa\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio: em 2016 ainda sa\u00edram 100 mil pessoas de Portugal. Na resposta, Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o hesitou: \u201cEm 2016 ainda sa\u00edram 100 mil pessoas de Portugal, mas apesar disso foi o ano em que pela primeira vez diminuiu o numero de sa\u00eddas em v\u00e1rios anos. Em 2016, sa\u00edram menos 10 mil pessoas do que tinham sa\u00eddo em 2015\u201d\n\nSegundo o Instituto Nacional de Estat\u00edstica, em 2016 sa\u00edram de Portugal para viver no estrangeiro 97.151 pessoas \u2013 menos 2849 pessoas do que as que Fernando Negr\u00e3o assinalou. Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o rebateu o n\u00famero, mas acrescentou outro dado: que entre 2015 (o derradeiro de Passos Coelho no Governo) e 2016 (o PS assume o poder) \u2013 sa\u00edram menos 10 mil pessoas do pa\u00eds.\n\nBasta uma an\u00e1lise \u00e0s estat\u00edsticas do INE e do Pordata para concluir que Ant\u00f3nio Costa se equivocou. Na verdade, o ano em que o n\u00famero de portugueses emigrados mais diminuiu foi em 2015, quando sa\u00edram menos 33.421 do que no ano anterior, em que tinham emigrado 134.624 cidad\u00e3os. Resumindo: ao contr\u00e1rio do que Costa afirmou, n\u00e3o foi com o seu Governo que a emigra\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a estancar.\n\nPor tudo isto, afirmar que o n\u00famero de sa\u00eddas de Portugal diminuiu pela primeira vez em 2016 \u00e9...", "lang": "pt"}