{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que Fl\u00e1vio Bolsonaro tenha dito que gar\u00e7om morto no RJ \u2018assumiu risco\u2019", "subtitle": "Frase atribu\u00edda a senador eleito faz men\u00e7\u00e3o a caso de homem supostamente morto por PMs que confundiram guarda-chuva com fuzil", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-11-05T16:00:26-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11513", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/11/05/verificamos-flavio-bolsonaro-garcom-morto-assumiu-risco/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma imagem com uma frase atribu\u00edda ao senador eleito Fl\u00e1vio Bolsonaro (PSL-RJ) a respeito de um crime ocorrido em setembro na favela Chap\u00e9u Mangueira, Zona Sul do Rio de Janeiro. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que essas informa\u00e7\u00f5es fossem analisadas. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o feito pela Lupa:\n\n\u201cUm elemento negro, andando perto de uma favela, com um guarda-chuva na m\u00e3o. Queria o qu\u00ea? Correu o risco. A culpa n\u00e3o \u00e9 da pol\u00edcia\u201d\n\n Frase atribu\u00edda ao deputado estadual e senador eleito Flavio Bolsonaro (PSL-RJ) em imagens (aqui e aqui) que j\u00e1 tinham mais de 1,5 mil compartilhamentos \u00e0s 14h de 5 de novembro de 2018\n\nDe acordo com a imagem analisada pela Lupa, a frase teria sido dita por Fl\u00e1vio Bolsonaro ap\u00f3s a morte de Rodrigo Alexandre da Silva Serrano, no dia 17 de setembro. De acordo com as testemunhas, Rodrigo foi alvo de tr\u00eas tiros dados por policiais militares que teriam confundido seu guarda-chuva com um fuzil. A PM, no entanto, nega. Afirma que uma patrulha da corpora\u00e7\u00e3o foi atacada por criminosos e que, durante o confronto, Rodrigo foi atingido.\n\nUma busca nos perfis oficiais de Fl\u00e1vio Bolsonaro no Facebook e no Twitter revela que n\u00e3o h\u00e1 nenhum coment\u00e1rio p\u00fablico dele sobre a morte de Rodrigo. Na imagem que viralizou, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre a data ou o local em que o pol\u00edtico teria dito essa frase. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma entrevista em que o filho do presidente eleito Jair Bolsonaro tenha falado sobre esse tema.\n\nA assessoria de Flavio Bolsonaro foi procurada pela Lupa e negou a declara\u00e7\u00e3o. Destacou que Fl\u00e1vio \u201cnunca\u201d fez qualquer coment\u00e1rio sobre o epis\u00f3dio.\n\nO site Boatos.org tamb\u00e9m fez verifica\u00e7\u00e3o semelhante e constatou que o \u00fanico lugar em que a referida frase \u00e9 atribu\u00edda ao senador eleito do PSL \u00e9 o \u2018meme\u2019 que viralizou e que reaparece na imagem analisada pela Lupa.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}