{"title": "Checamos o balan\u00e7o do primeiro ano de Temer na Presid\u00eancia | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-2040", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checamos-o-balanco-do-primeiro-ano-de-temer-na-presidencia/", "vclaim": "O presidente Michel Temer realizou nesta sexta-feira (12) no Pal\u00e1cio do Planalto uma cerim\u00f4nia de balan\u00e7o de seu primeiro ano \u00e0 frente do governo. Diante de ministros e chefes de estatais, o peemedebista fez uma s\u00e9rie de afirma\u00e7\u00f5es a respeito das a\u00e7\u00f5es de sua gest\u00e3o. Aos Fatos checou algumas delas.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o governo n\u00e3o sacrificou \"em nada\" a \u00e1rea social. De 2016 para 2017, houve reajuste para duas das \u00e1reas sociais mais tradicionais do governo: o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, maior or\u00e7amento do setor na Esplanada, e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. No entanto, apenas o segundo teve aumento real em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado.\n\nPara 2017, foram previstos no Or\u00e7amento R$ 125,3 bilh\u00f5es para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Em 2016, esse valor era de R$ 118,4 bilh\u00f5es. Trata-se de um reajuste de 5,5%. O problema \u00e9 que a infla\u00e7\u00e3o acumulada do \u00faltimo ano foi de 6,29%, conforme o IPCA (\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor). O \u00edndice previsto na pr\u00f3pria Lei Or\u00e7ament\u00e1ria era de 7,2%. Ou seja, em ambos os casos, percentuais bem acima do acr\u00e9scimo dado pelo governo.\n\nNo caso do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, as verbas previstas para 2017 chegam a R$ 107,5 bilh\u00f5es. Em 2016, a previs\u00e3o era de R$ 99,7 bilh\u00f5es. O reajuste, nesse caso, foi de 7,2%\u2014 semelhante ao \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o previsto na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria pelo governo. Como a infla\u00e7\u00e3o fechou 2016 quase um ponto percentual abaixo da proje\u00e7\u00e3o, houve um t\u00edmido acr\u00e9scimo para a pasta.\n\nEsse valores, por\u00e9m, n\u00e3o contemplam o contingenciamento que o Executivo federal promove todo ano. Em mar\u00e7o, a equipe econ\u00f4mica anunciou um corte de R$ 42,1 bilh\u00f5es nas contas do governo. N\u00e3o ficou claro como isso afetaria sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\nA infla\u00e7\u00e3o oficial, medida pelo IPCA, chegou a 4,08% no acumulado de 12 meses no m\u00eas de abril. Em mar\u00e7o, o valor apurado foi de 4,57%. Essa foi a quarta queda consecutiva no ano. Em janeiro, o \u00edndice estava em 5,35%. Em fevereiro, tamb\u00e9m houve queda: 4,76%. A taxa de 4,08% \u00e9 a menor desde julho de 2007, quando a infla\u00e7\u00e3o batia os 3,74%. O resultado est\u00e1 abaixo do centro da meta definida pelo Banco Central para 2017, de 4,5%.\n\nEm abril, o ministro da Fazenda afirmou que a infla\u00e7\u00e3o deveria recuar ainda neste ano para abaixo do centro da meta, mas que era cedo para dizer alguma coisa. No \u00faltimo boletim Focus, os analistas do mercado financeiro reduziram a proje\u00e7\u00e3o para a infla\u00e7\u00e3o neste ano pela nona semana consecutiva. Os especialistas esperam que o IPCA fique em 4,01%.\n\nApesar da comemora\u00e7\u00e3o do governo, que afirma que a queda \u00e9 resultado das reformas, o recuo na infla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi causado pela baixa atividade econ\u00f4mica: os altos \u00edndices de endividamento da popula\u00e7\u00e3o, o desemprego e a redu\u00e7\u00e3o do consumo das fam\u00edlias t\u00eam influ\u00eancia no resultado.\n\nTemer de fato concedeu o reajuste do Bolsa Fam\u00edlia em junho de 2016. Ele omite, entretanto, que a ex-presidente Dilma Rousseff anunciou em 1\u00ba de maio daquele mesmo ano reajuste de 9% no Bolsa Fam\u00edlia. Ap\u00f3s assumir interinamente a Presid\u00eancia, ele nunca efetivamente autorizou o pagamento.\n\nEm 6 de maio de 2016, ainda sob o mandato de Dilma, o decreto n\u00ba 8.747 foi publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Segundo o texto, os benefici\u00e1rios do programa passariam a receber os valores de R$ 164 e R$ 82 para fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e extrema pobreza, respectivamente, respeitando tetos e vari\u00e1veis per capita.\n\nPor\u00e9m, depois de assumir a Presid\u00eancia interinamente, Temer sustou o decreto. O Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o registrou, em 30 de junho de 2016, o cancelamento do reajuste proposto por Dilma.\n\nUm dia antes, por\u00e9m, o peemedebista anunciara aumento de 12,5% no Bolsa Fam\u00edlia. Os valores s\u00e3o de R$ 170 e R$ 85 para fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e de extrema pobreza e est\u00e3o em vigor desde 1\u00ba de julho de 2016.\n\nConforme Aos Fatos j\u00e1 havia mostrado no ano passado, o programa de financiamento estudantil para o ensino superior do governo federal est\u00e1 em decl\u00ednio. Enquanto em 2014 foram colocadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o 732 mil financiamentos, em 2015, o n\u00famero passou para 287 mil. No ano seguinte, 204 mil. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do FNDE (Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o).\n\nEm mar\u00e7o, o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Mendon\u00e7a Filho (DEM-PE), anunciou ainda o corte de 29% nos investimentos do fundo. O teto global do financiamento passar\u00e1 de R$ 42 mil para R$ 30 mil.\n\nAo defender a Lei das Estatais, Temer omitiu que o dispositivo foi criado no governo anterior e que ele mesmo feriu a norma nos primeiros meses deste ano.\n\nAprovada no in\u00edcio de 2016, ainda no governo Dilma, e sancionada em junho por Michel Temer, a Lei das Estatais tem o objetivo coibir inger\u00eancia pol\u00edtica na gest\u00e3o das estatais. Ela estabelece regras mais r\u00edgidas para a nomea\u00e7\u00f5es em cargos de dire\u00e7\u00e3o e em licita\u00e7\u00f5es das empresas p\u00fablicas.\n\nDentre as regras, por exemplo, est\u00e1 a obrigatoriedade de 25% dos membros de conselhos de administra\u00e7\u00e3o serem independentes, sem v\u00ednculo com a estatal ou parentesco com o presidente da Rep\u00fablica, ministros ou secret\u00e1rios de estados e munic\u00edpios, e da disponibiliza\u00e7\u00e3o mensal, por meio eletr\u00f4nico, de informa\u00e7\u00f5es sobre execu\u00e7\u00e3o de contratos e or\u00e7amento.\n\nEm mar\u00e7o, Temer nomeou homens ligados ao PPS e ao PSD para a diretoria da Itaipu Binacional.\n\nO pa\u00eds enfrenta um surto sem precedente recente de casos de febre amarela. Segundo dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, de julho de 2014 a dezembro de 2016 foram registrados 15 casos de febre amarela no pa\u00eds. Por\u00e9m, entre dezembro do ano passado e janeiro deste ano, j\u00e1 foram confirmados 756 casos \u2014 alta de 4.940%. Desde 1980, o pico de casos tinha sido verificado em 1993, com 83 registros da doen\u00e7a.\n\n\u00c9 verdadeiro, entretanto, que a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica melhorou, ao com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais doen\u00e7as citadas pelo presidente. O pa\u00eds registrou, por exemplo, queda de 95% nos casos de zika em 2017 \u2014 at\u00e9 abril de 2016, haviam sido notificados 170 mil casos, ante cerca de 7.900 neste ano. Houve tamb\u00e9m queda no n\u00famero de casos de microcefalia: em 2017, foram confirmados at\u00e9 agora 230 novos casos \u2014 ao todo, desde novembro de 2015, quando o estado de emerg\u00eancia foi decretado, houve a confirma\u00e7\u00e3o de 2.653 casos.", "lang": "pt"}