{"title": "[] Deputados tamb\u00e9m erram dados sobre Previd\u00eancia em audi\u00eancia com Guedes na CCJ", "subtitle": "Ministro da Economia esteve na CCJ da C\u00e2mara na \u00faltima semana e chegou a discutir com parlamentares", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-04-08T07:10:21-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15853", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/04/08/deputados-previdencia-guedes/", "vclaim": "Na \u00faltima quarta-feira (3), o ministro da Economia, Paulo Guedes, debateu o projeto de reforma da Previd\u00eancia com os deputados federais na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ). Ap\u00f3s checar declara\u00e7\u00f5es do ministro, a Lupa checou algumas das declara\u00e7\u00f5es feitas pelos deputados durante a sess\u00e3o, confira:\n\n\u201cO senhor falou que foram gastos R$ 700 bilh\u00f5es com a Previd\u00eancia [em 2018]. Quem gastou R$ 700 bilh\u00f5es foi a Seguridade Social\u201d\n\n Reginaldo Lopes (PT-MG), deputado federal, em audi\u00eancia com o ministro da Economia, Paulo Guedes, na CCJ da C\u00e2mara dos Deputados, no dia 3 de abril de 2019\n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio Resumido de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria, o gasto da Previd\u00eancia Social em 2018 atingiu R$ 715,1 bilh\u00f5es. J\u00e1 os valores gastos em Seguridade Social \u2013 que incluem o Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS, aposentadorias do setor privado), o Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social (RPPS, dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos), sa\u00fade e assist\u00eancia social \u2013 foram maiores, chegando a R$ 993,7 bilh\u00f5es.\n\nApenas na Previd\u00eancia, foram gastos R$ 589,5 bilh\u00f5es com benef\u00edcios do RGPS, R$ 79,8 bilh\u00f5es com o RPPS de servidores civis, R$ 24,8 bilh\u00f5es com reformas e reservas de servidores militares e R$ 21,4 bilh\u00f5es com pens\u00f5es militares.\n\nProcurado para comentar, o deputado n\u00e3o retornou.\n\n\u201cO FPM [Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios] (\u2026) distribuiu para todos os munic\u00edpios [do Cear\u00e1] R$ 4,1 bilh\u00f5es. E s\u00f3 o BPC [Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada] distribuiu R$ 3,1 bilh\u00f5es [no Cear\u00e1]\u201d\n\n Eduardo Bismarck (PDT-CE), deputado federal, em audi\u00eancia com o ministro da Economia, Paulo Guedes, na CCJ da C\u00e2mara dos Deputados, no dia 3 de abril de 2019\n\nSegundo o Tesouro Nacional, em 2018, o Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) distribuiu R$ 4,1 bilh\u00f5es para os 174 munic\u00edpios do Cear\u00e1. J\u00e1 os dados do Minist\u00e9rio da Cidadania mostram que, tamb\u00e9m em 2018, o governo repassou R$ 3,1 bilh\u00f5es para residentes do Cear\u00e1 em Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada.\n\nO FPM \u00e9 uma transfer\u00eancia constitucional que destina 22,5% do Imposto de Renda e do Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI), arrecadados pela Uni\u00e3o, aos munic\u00edpios. A distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria e segue crit\u00e9rios espec\u00edficos. J\u00e1 o BPC \u00e9 um benef\u00edcio de um sal\u00e1rio m\u00ednimo pago a idosos com mais de 65 anos que \u201ccomprovem n\u00e3o possuir meios de prover a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o, nem de t\u00ea-la provida por sua fam\u00edlia\u201d.\n\n\u201cO FPM de 4,7 mil cidades brasileiras \u00e9 menor do que os benef\u00edcios previdenci\u00e1rios do Regime Geral, do BPC e da Previd\u00eancia Rural\u201d\n\n Paulo Teixeira (PT-SP), deputado federal, em audi\u00eancia com o ministro da Economia, Paulo Guedes, na CCJ da C\u00e2mara dos Deputados, no dia 3 de abril de 2019\n\nEm 2018, em 4.261 munic\u00edpios do pa\u00eds, o valor repassado pelo Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) foi menor do que a soma dos valores pagos em BPC e benef\u00edcios previdenci\u00e1rios do RGPS (rural e urbano). O n\u00famero mencionado pelo deputado \u00e9 exagerado, portanto. Veja o levantamento completo aqui.\n\n\u201cDesde 2003, n\u00f3s n\u00e3o temos nenhum servidor p\u00fablico que tomou posse depois da promulga\u00e7\u00e3o daquela emenda constitucional que [v\u00e1 receber] al\u00e9m do teto do Regime Geral [da Previd\u00eancia Social]\u201d\n\n Tadeu Alencar (PSB-PE), deputado federal, em audi\u00eancia com o ministro da Economia, Paulo Guedes, na CCJ da C\u00e2mara dos Deputados, no dia 3 de abril de 2019\n\nO teto do INSS para servidores da Uni\u00e3o come\u00e7ou a valer em 2013, e n\u00e3o em 2003, como dito pelo deputado. O limite foi estabelecido pela Lei Complementar n\u00ba 12.618, de 2012, que criou o regime de previd\u00eancia complementar. A partir dela, o valor das aposentadorias fica limitado e, para receber al\u00e9m dele, \u00e9 necess\u00e1rio que o servidor contribua para a Funda\u00e7\u00e3o de Previd\u00eancia Complementar do Servidor P\u00fablico Federal (Funpresp). Esta lei vale apenas para servidores da Uni\u00e3o, ou seja, n\u00e3o atinge funcionalismos estadual e municipal.\n\nExiste uma Emenda Constitucional publicada em 2003 \u2013 a EC 41/2003 \u2013 que versa sobre aposentadoria. Mas n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o estabelecimento do teto do benef\u00edcio. Na verdade, ela acabou com a garantia que os servidores p\u00fablicos tinham at\u00e9 ent\u00e3o de que suas aposentadorias teriam o mesmo valor de seu \u00faltimo sal\u00e1rio e que seriam reajustadas da mesma forma que os sal\u00e1rios de funcion\u00e1rios da ativa.\n\nProcurado para comentar, o deputado n\u00e3o retornou.\n\n\u201cO Chile (\u2026) \u00e9 o pa\u00eds onde mais se comete suic\u00eddio [entre os idosos]\u201d\n\n Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT-CE), deputado federal, em audi\u00eancia com o ministro da Economia, Paulo Guedes, na CCJ da C\u00e2mara dos Deputados, no dia 3 de abril de 2019\n\nDe acordo com as estimativas de mortalidade da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, o Zimb\u00e1bue \u00e9 o pa\u00eds onde os idosos mais cometem suic\u00eddios, e n\u00e3o o Chile. O pa\u00eds latino tem, na verdade, a 118\u00aa maior taxa de suic\u00eddios entre idosos do mundo: s\u00e3o 15,4 a cada 100 mil habitantes. A m\u00e9dia mundial \u00e9 de 29,4 por 100 mil.\n\nProcurado para comentar, o deputado n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cEm 2006, o resultado da Previd\u00eancia foi um super\u00e1vit de R$ 4,4 bilh\u00f5es. (\u2026) Em 2009, passou para um d\u00e9ficit de R$ 39 bilh\u00f5es\u201d\n\n Dr. Frederico (Patri-MG), deputado federal, em audi\u00eancia com o ministro da Economia, Paulo Guedes, na CCJ da C\u00e2mara dos Deputados, no dia 3 de abril de 2019\n\nSegundo os Relat\u00f3rios Resumidos de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria (RREO), em 2006, a previd\u00eancia teve um d\u00e9ficit de R$ 77,2 bilh\u00f5es. No RGPS, a diferen\u00e7a entre arrecada\u00e7\u00e3o e despesa foi um rombo de R$ 39,2 bilh\u00f5es. No RPPS, a diferen\u00e7a foi de R$ 35,1 bilh\u00f5es negativos.\n\nJ\u00e1 em 2009, o d\u00e9ficit total foi de R$ 85,3 bilh\u00f5es. No RGPS, a diferen\u00e7a foi de R$ 38,3 bilh\u00f5es negativos, enquanto no RPPS o governo gastou R$ 47 bilh\u00f5es a mais do que arrecadou.\n\nProcurada para comentar, a assessoria do deputado informou que os dados constam em relat\u00f3rio da Consultoria de Or\u00e7amentos e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira (Conof). Entretanto, os n\u00fameros citados pelo deputado tratam do or\u00e7amento total da seguridade social, que inclui tamb\u00e9m a sa\u00fade e a assist\u00eancia social, e n\u00e3o da previd\u00eancia social em si.\n\n\u201c30% das crian\u00e7as est\u00e3o na pobreza, na faixa dos idosos, s\u00e3o 7%\u201d\n\n Vin\u00edcius Poit (Novo-SP), deputado federal, em audi\u00eancia com o ministro da Economia, Paulo Guedes, na CCJ da C\u00e2mara dos Deputados, no dia 3 de abril de 2019\n\nSegundo a S\u00edntese de Indicadores Sociais (SIS) de 2018, do IBGE, 43,4% das pessoas com menos de 14 anos vivem em domic\u00edlios cuja renda per capita \u00e9 inferior a US$ 5,50 por dia \u2013 crit\u00e9rio usado pelo Banco Mundial para definir pobreza em pa\u00edses de renda m\u00e9dia-alta, como o Brasil. Ou seja, ainda maior do que o mencionado pelo deputado. Entre os idosos, essa propor\u00e7\u00e3o \u00e9 de 8,1%.\n\nProcurada para comentar, a assessoria do deputado disse que Poit se baseou em dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (PNAD) de 2015, presentes no livro \u201cReforma da Previd\u00eancia: Por que o Brasil N\u00e3o Pode Esperar\u201d, de Paulo Tafner e Pedro Nery.", "lang": "pt"}