{"title": "[] Rio \u00d4nibus divulga dados truncados para justificar aumento da tarifa nos coletivos", "subtitle": "Sindicato das empresas de \u00f4nibus veiculou dados sobre frota com ar-condicionado, redu\u00e7\u00e3o de viagens e quantidade de passageiros", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-01-18T10:29:10-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-1668", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/01/18/rio-onibus-divulga-dados-truncados-para-justificar-aumento-da-passagem/", "vclaim": "Na semana passada, o sindicato das empresas de \u00f4nibus da cidade do Rio de Janeiro, o Rio \u00d4nibus, publicou no jornal O Globo e nas redes sociais um an\u00fancio para defender a aplica\u00e7\u00e3o de um reajuste no pre\u00e7o da passagem nos coletivos municipais. A a\u00e7\u00e3o foi uma resposta da categoria \u00e0 decis\u00e3o do prefeito Marcelo Crivella de congelar o reajuste tendo em vista uma a\u00e7\u00e3o movida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, que questiona o descumprimento da meta tra\u00e7ada em 2014 para que 100% da frota da cidade estivesse refrigerada at\u00e9 o fim de 2016 \u2013 o que ainda n\u00e3o foi alcan\u00e7ado.\n\nEm meio \u00e0 disputa, o Rio \u00d4nibus produziu e veiculou um an\u00fancio de meia p\u00e1gina com o t\u00edtulo \u201cEm respeito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro\u201d, contendo afirma\u00e7\u00f5es que supostamente justificariam o aumento da tarifa.\n\nA Lupa separou algumas dessas frases e, com base em dados p\u00fablicos, conferiu o grau de veracidade delas. Essa reportagem tamb\u00e9m foi veiculada no programa CBN Rio. Veja abaixo o resultado:\n\n\u00c9 fato que os contratos firmados pela Prefeitura com os cons\u00f3rcios que operam os \u00f4nibus da cidade (Transcarioca, Santa Cruz, Internorte e Intersul) n\u00e3o possuem nenhuma cl\u00e1usula espec\u00edfica sobre metas de refrigera\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos. Mas, nas p\u00e1ginas 8 e 9 de todos esses contratos, h\u00e1 dois incisos que dizem o seguinte:\n\n \u201cXXI- acatar e cumprir fielmente, sem preju\u00edzo \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, todas as normas baixadas pelo poder p\u00fablico. Isso significa que, por contrato, o poder p\u00fablico pode determinar a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias e que elas devem ser, sim, cumpridas pelas empresas e cons\u00f3rcios.", "lang": "pt"}