{"title": "Rrena mediale p\u00ebr infektimin me COVID-19 t\u00eb shoferit t\u00eb Blerim Rek\u00ebs", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-48894", "url": "https://kallxo.com/krypometer/rrena-mediale-per-infektimin-me-covid-19-te-shoferit-te-blerim-rekes/", "vclaim": "Gjat\u00eb dit\u00ebs s\u00eb sotme, kyeministri n\u00eb detyr\u00eb, Albin Kurti, s\u00eb bashku me kabinetin e tij si dhe ministri i Integrimeve Europiane, Blerim Reka, me kabinetin e tij, jan\u00eb vetizoluar pasi kishin pasur kontakt me shoferin e MIE-s\u00eb, t\u00eb cilit gjat\u00eb dit\u00ebs s\u00eb sotme i jan\u00eb b\u00ebr\u00eb analizat p\u00ebr coronavirus.\n\nKryeziu i ka th\u00ebn\u00eb KALLXO.com gjat\u00eb dit\u00ebs s\u00eb sotme se pas vetizolimit, n\u00ebse shoferi i ministrit do t\u00eb rezultonte pozitiv at\u00ebher\u00eb do t\u00eb gjurmoheshin t\u00eb gjitha kontaktet e tij dhe do t\u00eb testoheshin.", "lang": "sq"}