{"title": "Rhein-Neckar-Kreis: Nein, Asylbewerber fahren nicht kostenlos mit Bus und Bahn \u2013 das Geld wird ihnen von den Sozialleistungen abgezogen", "subtitle": "\u00dcber Whatsapp und Facebook wird ein internes Schreiben der Rhein-Neckar-Bahn verbreitet, laut dem Asylbewerber den \u00f6ffentlichen Nahverkehr kostenlos nutzen d\u00fcrfen. Das Bild ist echt, aber die Schlussfolgerung aus dem Kontext gerissen.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-11-20T11:38:45+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34269", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/11/20/rhein-neckar-kreis-nein-asylbewerber-fahren-nicht-kostenlos-mit-bus-und-bahn-das-geld-wird-ihnen-von-den-sozialleistungen-abgezogen/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Die Sachleistung wird von den Sozialleistungen der Asylbewerber abgezogen. Zudem gilt die Berechtigung nicht f\u00fcr das gesamte Tarifgebiet.\n\nDas Bild eines Schreibens, offenbar eine Weisung f\u00fcr Mitarbeitende der Rhein-Neckar-Bahn, verbreitet sich derzeit im Netz. Darauf zu lesen ist, dass Asylbewerber die Verkehrsmittel des Verkehrsverbunds Rhein-Neckar kostenlos nutzen k\u00f6nnen, wenn sie bestimmte Nachweise f\u00fcr ihren Aufenthaltsstatus vorweisen k\u00f6nnen.\n\n\u201eKostenloser \u00d6PVN \u2013 nur nicht unsere Rentner\u201c, steht als Kommentar \u00fcber dem Schreiben, offenbar nachtr\u00e4glich hinzugef\u00fcgt. Mehrere Leser haben uns das Foto geschickt, nachdem sie es \u00fcber Whatsapp erhalten haben. Es wird zudem auf Facebook verbreitet, ein Beitrag vom 17. November wurde bisher mehr als 790 Mal geteilt.\n\nIn einem Artikel der Seite Anonymous News wird behauptet, Asylbewerber w\u00fcrden \u201ekomplett kostenfrei\u201c im Geltungsbereich des Verkehrsverbunds fahren, es handele sich um \u201eneu eingerichtete Vorz\u00fcge\u201c (mehr als 2.000 Mal auf Facebook geteilt). Auf Journalistenwatch wird ebenfalls behauptet, Asylbewerber w\u00fcrden \u201ev\u00f6llig umsonst\u201c im Einzugsgebiet des Verkehrsbunds fahren (mehr als 1.200 Mal auf Facebook geteilt).\n\nWir haben dazu bei der Pressestelle des Verkehrsbunds angefragt.\n\nVerkehrsverbund: Es handelt sich um Teil der Sachleistungen, die daf\u00fcr an anderer Stelle gek\u00fcrzt werden\n\nDurch die \u00dcberschrift im Bild wird suggeriert, dass es sich um eine Zusatzleistung f\u00fcr Asylbewerber im Kreis handele und diese dadurch besser gestellt w\u00fcrden als Rentner, die nicht kostenlos fahren, sondern f\u00fcr eine Monatskarte 44,40 Euro bezahlen.\n\nDoch auch die Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge nutzen nicht kostenlos den \u00d6PNV. Der Verkehrsbund schreibt in einer Pressemitteilung an CORRECTIV, dass die ver\u00f6ffentlichte interne \u201eWeisung 357 / 2019\u201c zwar echt sei, aber sp\u00e4ter korrigiert worden sei \u2013 die Asylbewerber d\u00fcrften nur in dem jeweiligen Stadt- oder Landkreis kostenlos mit Bus und Bahn fahren, in dem ihre Erstaufnahmeeinrichtung liegt. Wenn sie die Unterkunft wechseln, verlieren sie demnach diese Berechtigung. In der ersten Version des Schreibens habe dieser Hinweis gefehlt. Die Pressemitteilung ist jetzt auch online abrufbar.\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\n\nZudem handele es sich nicht um eine zus\u00e4tzliche Leistung, sondern eine Sachleistung, \u201edie den Betroffenen von den gew\u00e4hrten Sozialleistungen bzw. vom sogenannten Taschengeld abgezogen und nicht in bar ausgezahlt wird\u201c. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg zahle dem Verkehrsbund daf\u00fcr einen Ausgleichsbetrag.\n\nLaut eines Faktenchecks der Rhein-Neckar-Zeitung ist das au\u00dferdem keine neue Regelung: Sie gelte seit 2016 und werde in Sozialen Netzwerken seitdem f\u00e4lschlich immer wieder so dargestellt, \u201eals bek\u00e4men Asylbewerber einen Freifahrtschein\u201c. Dass die Regelung seit 2016 gilt, wurde uns durch eine Sprecherin des zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4sidiums in Karlsruhe noch einmal telefonisch best\u00e4tigt.", "lang": "de"}