{"title": "Nein \u2013 Neunj\u00e4hriger griff Mitsch\u00fcler nicht mit Messer an", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-09-21T16:02:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52149", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/09/21/nein-neunjaehriger-griff-mitschueler-nicht-mit-messer-an-2/", "vclaim": "Politikstube stellt die Ereignisse \u00fcbertrieben dar. Laut dem Pressesprecher des s\u00e4chsischen Landesamts f\u00fcr Schule und Bildung soll es keinen \u201eMesserangriff\u201d gegeben haben. Die zwei beschuldigten Sch\u00fcler h\u00e4tten das Messer lediglich \u201egezeigt\u201d.\n\nIn Chemnitz kam es in der vergangenen Woche zu einem Vorfall: Auf dem Weg zwischen Grundschule und Hort holte ein neunj\u00e4hriger Sch\u00fcler ein Messer hervor. Auf das Ereignis aufmerksam machte urspr\u00fcnglich die Boulevardzeitung Tag24. Die Meldung wurden von verschiedenen Webseiten wie Compact Online und Politikstube aufgegriffen.\n\nPolitikstube schildert den Vorfall wie folgt: Ein neun Jahre alter Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund habe zwei Mitsch\u00fcler mit einem Messer angegriffen. Nun soll es in der Grundschule Waffenkontrollen geben.\n\nCORRECTIV hat mit dem Pressesprecher des Landesamt f\u00fcr Bildung und Schule Sachsen, Roman Schulz, gesprochen. Schulz widersprach der Darstellung von Politikstube.\n\nRoman Schulz zufolge gab es einen Vorfall auf dem Weg zum Hort, zu dem es Angaben zweier Sch\u00fcler gebe. Die Grundschule selbst k\u00f6nne den Vorfall weder dementieren noch best\u00e4tigen. Laut Angaben der beiden Sch\u00fcler sollen zwei andere Kinder ihnen \u201eein Messer gezeigt\u201c haben. Dass es sich bei dem Vorfall um einen Messerangriff handelte, dementierte Schulz.\n\nZwischen den vier involvierten Sch\u00fclern soll es in der Vergangenheit Rangeleien und Handgreiflichkeiten gegeben haben. Die zwei Sch\u00fcler, die mit dem Messer hantiert haben sollen, haben Schulz zufolge einen Migrationshintergrund und besuchen sogenannte Vorbereitungsklassen (VKA). In Vorbereitungsklassen werden neu zugewanderte Kinder und Jugendliche ohne Deutschkenntnisse auf den regul\u00e4ren Unterricht an deutschen Schulen vorbereitet.\n\nJungen wurden an zwei Tagen auf Messer kontrolliert\n\nObwohl der Bereich, in dem der Vorfall stattgefunden hatte, n\u00e4mlich auf dem Weg zum Hort, nicht mehr in die Zust\u00e4ndigkeit der Schule f\u00e4llt, habe sich die Schule umgehend mit dem Vorfall besch\u00e4ftigt. Dies teilte uns Schulz telefonisch mit.\n\nIm Laufe der Woche soll ein Gespr\u00e4ch mit den vier Sch\u00fclern, ihren Eltern und Klassenlehrern stattgefunden haben. \u201eDie Schule wird in einem Elternbrief \u00fcber die Thematik informieren und auch best\u00e4tigen, dass die Kinder zu keiner Zeit in der Schule in Gefahr waren und es auch keine Messerangriffe gab\u201c, schrieb Schulz.\n\nAn den beiden Schultagen nach der Tat, dem Freitag den 14. September sowie dem darauffolgenden Montag, seien die beiden Jungen vor Betreten der Schule kontrolliert worden. Dabei habe man Ranzen, Schuhe, sowie die pers\u00f6nlichen Sachen der Jungen durchsucht. An beiden Tagen wurde kein Messer gefunden.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}