{"title": "Binner: \u201cEn un pa\u00eds normal los trabajadores no pagan impuesto a las ganancias\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3499\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2013/06/binner impuesto ganancias 2.jpg\" height=\"220\" width=\"490\" />", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-345", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/binner-en-un-pais-normal-los-trabajadores-no-pagan-impuesto-a-las-ganancias/", "vclaim": "De cara a las elecciones de agosto y octubre, el candidato a diputado nacional por el Frente Progresista, C\u00edvico y Social de Santa Fe, Hermes Binner, lanz\u00f3 una bajo la consigna de \u201cun pa\u00eds normal\u201d. En uno de los afiches se menciona que \u201cen un pa\u00eds normal los trabajadores no pagan impuesto a las ganancias\u201d.\n\nDistintos pa\u00edses poseen el equivalente al impuesto a las ganancias. Adem\u00e1s, este gravamen es considerado uno de los m\u00e1s equitativos y progresivos del sistema tributario.\n\nOriginalmente, este tributo se llamaba impuesto a los r\u00e9ditos. En 1973 se combin\u00f3 con el denominado \u201cimpuesto a las ganancias eventuales\u201d y el nombre que qued\u00f3 fue el de impuesto a las ganancias. Pero se trata en realidad de un gravamen sobre los ingresos, o personal income tax en el tratamiento anglosaj\u00f3n, que existe en la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses bajo diferentes denominaciones.\n\n\u201cUn an\u00e1lisis de los sistemas impositivos de otros pa\u00edses permite sostener que el cobro de impuestos sobre los ingresos provenientes del trabajo no es una originalidad argentina. Al contrario, se puede afirmar que la contribuci\u00f3n impositiva en Argentina por parte de las personas f\u00edsicas es inferior a la de otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, y la diferencia es a\u00fan mayor si la situaci\u00f3n se compara con pa\u00edses con mayor grado de desarrollo\u201d, afirma un del Centro CIFRA de la CTA.\n\nExisten tributos que gravan a todos por igual, como el Impuesto al Valor Agregado (IVA), y otros que tienen en cuenta el ingreso de la persona, como los impuestos progresivos. El Impuesto a las Ganancias \u201ces el impuesto m\u00e1s progresivo de todos\u201d, el especialista en temas tributarios y autor de numerosos an\u00e1lisis sobre el tema, Juan Carlos G\u00f3mez Sabaini, \u201cpuesto que a partir del m\u00ednimo no imponible se establece una escala que grava m\u00e1s a quienes tienen mayores ingresos\u201d.\n\nHoy lo pagan todos aquellos que ganan en mano m\u00e1s de $6.939 estando solteros o $9.598 en caso de estar casados y tener dos hijos. El impuesto a las ganancias personales alrededor del 6,6% de la recaudaci\u00f3n tributaria total, un porcentaje bajo comparado con el promedio de los miembros de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), un grupo de pa\u00edses en su mayor\u00eda desarrollados, donde es del 25,3 por ciento.\n\nEl \u201cImpacto del presupuesto sobre la equidad\u201d, de Jorge Gaggero y Dar\u00edo Rossignolo, del Centro de Econom\u00eda y Finanzas para el Desarrollo de la Argentina (CEFID-AR), aclara en el mismo sentido: \u201cEl Impuesto a las Ganancias de Personas F\u00edsicas es el elemento m\u00e1s progresivo del sistema, pues recae con mayor \u00e9nfasis en el decil superior (soporta el 76,1% del total de la carga) y no aparece gravando a los deciles m\u00e1s bajos, debido a los m\u00ednimos no imponibles, cargas de familia y deducciones especiales\u201d.\n\nEl problema es que como hay ciertas ganancias que no est\u00e1n gravadas en la Argentina, como los dividendos o las ganancias generadas por la compraventa de acciones y bonos, \u201cla mayor parte del impuesto sobre las personas recae sobre los salarios\u201d, a diferencia de lo que ocurre en pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, concluy\u00f3 Sabaini.\n\nEl Instituto Argentino de An\u00e1lisis Fiscal (IARAF) estim\u00f3, en un de 2012, que \u201cel 19% de los trabajadores sufre retenciones en concepto de impuesto a las ganancias\u201d.\n\nEste chequeo cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de Mat\u00edas Cardenas.", "lang": "es"}