{"title": "Ant\u00f3nio Costa disse em 2015 que n\u00e3o tinha \"o sonho de ser primeiro-ministro\"?", "subtitle": "Nova publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"PSD Europa\" recupera uma suposta cita\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa em entrevista \u00e0 TVI, corria o ano de 2015. \"Eu n\u00e3o tenho o sonho de ser primeiro-ministro\", ter\u00e1 dito na altura Costa. \"A mentir desde h\u00e1 muito e muito tempo\", acusa o autor da publica\u00e7\u00e3o. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-12T09:00:43+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28902", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/antonio-costa-disse-em-2015-que-nao-tinha-o-sonho-de-ser-primeiro-ministro", "vclaim": "\"Eu n\u00e3o tenho o sonho de ser primeiro-ministro\", ter\u00e1 afirmado Ant\u00f3nio Costa, em meados de 2015. Uma nova publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"PSD Europa\" recupera esta suposta cita\u00e7\u00e3o do atual primeiro-ministro, atrav\u00e9s de uma imagem retirada da entrevista televisiva em que a frase ter\u00e1 sido proferida. E por cima da imagem destaca-se a seguinte acusa\u00e7\u00e3o: \"A mentir desde h\u00e1 muito e muito tempo!\"\n\n\u00c9 verdade que Ant\u00f3nio Costa disse em 2015 que n\u00e3o tinha \"o sonho de ser primeiro-ministro\"? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nImporta come\u00e7ar por salientar que a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise n\u00e3o tem qualquer indica\u00e7\u00e3o sobre a origem e a data da cita\u00e7\u00e3o. O Pol\u00edgrafo apurou que se trata de uma entrevista concedida \u00e0 TVI, a 16 de outubro de 2015, quando o l\u00edder do PS estava em negocia\u00e7\u00f5es com o BE e o PCP para formar uma solu\u00e7\u00e3o alternativa de Governo (a coliga\u00e7\u00e3o PSD/CDS-PP tinha acabado de vencer as elei\u00e7\u00f5es legislativas, mas sem maioria absoluta).\n\nOu seja, h\u00e1 desde logo aqui uma manipula\u00e7\u00e3o: ao ser difundida assim sem contexto, a cita\u00e7\u00e3o \u00e9 manipulada de forma a apontar para uma \"mentira\" de Costa que n\u00e3o tinha \"o sonho de ser primeiro-ministro\" mas tornou-se mesmo primeiro-ministro. Tendo conhecimento do contexto, outubro de 2015, negocia\u00e7\u00f5es para formar uma solu\u00e7\u00e3o de Governo, percebe-se que Costa estava precisamente a tentar alcan\u00e7ar o cargo de primeiro-ministro, de forma assumida.\n\nNo contexto da entrevista, Costa recusou que as negocia\u00e7\u00f5es em curso decorressem da sua ambi\u00e7\u00e3o pessoal. \"Eu n\u00e3o tenho o sonho de ser primeiro-ministro\" e \"n\u00e3o estou aqui por ambi\u00e7\u00e3o pessoal nem por ambi\u00e7\u00e3o de ser primeiro-ministro\", assegurou ent\u00e3o Costa. Deslocada, a frase parece hoje ter outro sentido, mas na altura inseria-se na din\u00e2mica das negocia\u00e7\u00f5es em curso com o BE e o PCP, entrando no terreno mais movedi\u00e7o e subjetivo da ret\u00f3rica pol\u00edtica.\n\nEm suma, \u00e9 verdade que Ant\u00f3nio Costa disse em 2015 que n\u00e3o tinha \"o sonho de ser primeiro-ministro\", num determinado contexto, quando estava precisamente em negocia\u00e7\u00f5es para formar um novo Governo e assumir o cargo de primeiro-ministro. Mas isso era algo evidente na altura, pelo que a cita\u00e7\u00e3o deve ser entendida no respetivo contexto.", "lang": "pt"}