{"title": "A ministra da Cultura atirou \"a bandeira de Portugal para o ch\u00e3o\"?", "subtitle": "Espalhou-se pelas redes sociais um v\u00eddeo captado durante a cerim\u00f3nia de inaugura\u00e7\u00e3o da Casa-Museu Jo\u00e3o Vieira, na vila de Vidago, no qual a ministra da Cultura, Gra\u00e7a Fonseca, parece atirar \"a bandeira de Portugal para o ch\u00e3o\". A bandeira em causa estava a cobrir a placa que assinala a inaugura\u00e7\u00e3o da Casa-Museu, em cerim\u00f3nia que contou tamb\u00e9m com a presen\u00e7a do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-29T19:58:39Z", "vclaim_id": "vclaim-id-26712", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/a-ministra-da-cultura-atirou-a-bandeira-de-portugal-para-o-chao", "vclaim": "No dia 20 de outubro de 2019, o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, e a ministra da Cultura, Gra\u00e7a Fonseca, deslocaram-se at\u00e9 \u00e0 vila de Vidago, participando na cerim\u00f3nia de inaugura\u00e7\u00e3o da Casa-Museu Jo\u00e3o Vieira. Ap\u00f3s uma visita guiada por Manuel Jo\u00e3o Vieira, m\u00fasico, pintor e curador da exposi\u00e7\u00e3o da obra de Jo\u00e3o Vieira (pintor e artista pl\u00e1stico falecido em 2009, pai de Manuel Jo\u00e3o Vieira), os dois governantes e tamb\u00e9m o presidente da C\u00e2mara Municipal de Chaves, Nuno Vaz, retiraram uma bandeira da Rep\u00fablica Portuguesa que cobria a placa que assinala a inaugura\u00e7\u00e3o da Casa-Museu.\n\nLogo nos dias seguintes propagou-se nas redes sociais um v\u00eddeo captado durante a referida cerim\u00f3nia de inaugura\u00e7\u00e3o, no qual a ministra da Cultura parece deixar cair a bandeira no ch\u00e3o, de forma a poder bater palmas. \"Grande exemplo da senhora ministra da Cultura, na homenagem sentida e justa ao ilustre Manuel Vieira [SIC], seguindo-se um atirar da bandeira de Portugal para o ch\u00e3o, em sinal do respeito que t\u00eam pela nossa p\u00e1tria\", acusa-se numa publica\u00e7\u00e3o (entre muitas outras que poder\u00edamos aqui destacar) da p\u00e1gina \"Partido Chega Barreiro\", alojada na rede social Facebook.\n\n\u00c9 verdade que a ministra da Cultura atirou \"a bandeira de Portugal para o ch\u00e3o\"?\n\nNo v\u00eddeo em causa, a partir do \u00e2ngulo em que foi filmado, parece que a bandeira \u00e9 atirada para o ch\u00e3o. Trata-se, por\u00e9m, de um efeito de trai\u00e7\u00e3o das imagens.\n\nVisualizando um outro v\u00eddeo (transmitido via Sinal TV) que entretanto tamb\u00e9m est\u00e1 a circular nas redes sociais, com um \u00e2ngulo de filmagem diferente, verifica-se que a ministra da Cultura larga a bandeira (tal como o primeiro-ministro, o autarca de Chaves e Manuel Jo\u00e3o Vieira, importa salientar) e a mesma acaba por ser segurada por um quinto elemento. Ou seja, a bandeira n\u00e3o caiu no ch\u00e3o.\n\nEis um exemplo paradigm\u00e1tico de como um v\u00eddeo aut\u00eantico, sem qualquer manipula\u00e7\u00e3o de imagens, pode ser utilizado para difundir uma falsidade. Neste caso bastou escolher um determinado \u00e2ngulo de filmagem (no qual n\u00e3o se v\u00ea, mas parece que a bandeira cai no ch\u00e3o) e sugerir uma interpreta\u00e7\u00e3o (falsa) das imagens atrav\u00e9s de mensagens e coment\u00e1rios visando o suposto arremesso da bandeira para o ch\u00e3o por Gra\u00e7a Fonseca. N\u00e3o aconteceu.", "lang": "pt"}