{"title": "Texto mistura boatos sobre covid-19 e confunde autor de recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas", "subtitle": "Tu\u00edtes do infectologista Faheem Younus foram compartilhados nas redes sociais juntamente com informa\u00e7\u00e3o falsa sobre novo coronav\u00edrus", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-44575", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/texto-mistura-boatos-sobre-covid-19-e-confunde-autor-de-recomendacoes-medicas/", "vclaim": "Um texto em formato de lista com \u201c17 reflex\u00f5es e conselhos sobre como lidarmos com a atual pandemia da covid-19\u201d confunde ao misturar recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas ver\u00eddicas e boatos. O encontrou 14 das alega\u00e7\u00f5es no Twitter do doutor Faheem Younus, encarregado pelo departamento de doen\u00e7as infecciosas do centro m\u00e9dico Upper Chesapeake Health da Universidade de Maryland, nos Estados Unidos. Ele publica checagens de boatos em sua rede social para ajudar a combater a desinforma\u00e7\u00e3o sobre a pandemia.\n\nO post foi compartilhado no Facebook e no Twitter em diferentes vers\u00f5es e chegou a viralizar na \u00cdndia. Uma vers\u00e3o com pequenas altera\u00e7\u00f5es alega falsamente que as recomenda\u00e7\u00f5es foram feitas por Robert R. Redfield, diretor do Centro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (CDC, na sigla em ingl\u00eas).\n\nTradu\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 prov\u00e1vel que a gente tenha que conviver com a pandemia por meses. N\u00e3o negue e n\u00e3o entre em p\u00e2nico. Aprenda a viver feliz e se adapte ao novo estilo de vida\u201d\n\nAlgumas das recomenda\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram publicadas por Faheem Younus e possuem informa\u00e7\u00f5es falsas.\n\nUma das alega\u00e7\u00f5es diz que \u201cusar a m\u00e1scara por longos per\u00edodos interfere nos n\u00edveis de respira\u00e7\u00e3o e oxig\u00eanio. Use-o apenas na multid\u00e3o\u201d. O j\u00e1 desmentiu este boato, em parceria com o Projeto Comprova j\u00e1 desmentiu este boato : tanto m\u00e1scaras cir\u00fargicas quanto artesanais, feitas de pano, disp\u00f5em de filtros que permitem a passagem do oxig\u00eanio e filtram part\u00edculas que possam estar infectadas pelo novo coronav\u00edrus. Usadas em acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, as m\u00e1scaras s\u00e3o recomendadas para reduzir as taxas de transmiss\u00e3o do novo coronav\u00edrus.\n\nOs especialistas consultados pelo Comprova lembram que \u00e9 necess\u00e1rio trocar as m\u00e1scaras em intervalos regulares. \u201c\u201cElas ficam \u00famidas, pelo ato de falar, transpirar e acabam perdendo o papel de prote\u00e7\u00e3o\u201d, explicou o infectologista Jean Gorinchteyn, do Hospital Em\u00edlio Ribas.\n\nOutra publica\u00e7\u00e3o do infectologista Younus foi traduzida de forma imprecisa. \u201cPacotes de compras, garrafas de g\u00e1s, carrinhos de compras ou caixas eletr\u00f4nicos n\u00e3o causam infec\u00e7\u00e3o. Lave as m\u00e3os e viva sua vida normalmente\u201d, diz o post.\n\nO infectologista de Maryland disse n\u00e3o ser necess\u00e1rio evitar o contato com embalagens de alimentos e carrinhos de supermercado desde que seja observada a recomenda\u00e7\u00e3o de lavar as m\u00e3os ap\u00f3s pegar nestes objetos e n\u00e3o levar as m\u00e3os ao rosto.\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode destruir o coronav\u00edrus que penetrou em suas c\u00e9lulas bebendo muita \u00e1gua. Voc\u00ea s\u00f3 ir\u00e1 ao banheiro com mais frequ\u00eancia\u201d\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cO v\u00edrus n\u00e3o reduzir\u00e1 seus efeitos no ver\u00e3o. Foi ver\u00e3o no Brasil e na Argentina, mas o v\u00edrus se espalhou rapidamente por l\u00e1.\u201d\n\nO infectologista tuitou essa mensagem em 16 de maio para responder a boatos de que o ritmo dos cont\u00e1gios nos Estados Unidos diminuiria com a chegada da \u00e9poca de calor no hemisf\u00e9rio norte \u2014 l\u00e1, o ver\u00e3o come\u00e7ar\u00e1 entre os dias 20 e 21 de junho. \u201cO v\u00edrus se espalhou silenciosamente no Brasil enquanto as temperaturas estavam na casa dos 30\u00ba C\u201d, rebateu Younus.\n\nO Brasil registrou oficialmente a primeira morte por covid-19 em 17 de mar\u00e7o, tr\u00eas dias antes de entrar no outono.\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cCovid-19 n\u00e3o distingue ra\u00e7a, religi\u00e3o ou idade. Ela \u00e9 transmitida a todas as pessoas\u201d\n\nn\u00e3o tenha encontrado esta afirma\u00e7\u00e3o em nenhuma publica\u00e7\u00e3o em redes sociais do virologista, ele falou algo muito semelhante: \u201cA covid-19 n\u00e3o comete discrimina\u00e7\u00e3o. O coronav\u00edrus n\u00e3o pergunta se voc\u00ea \u00e9 branco ou negro, republicano ou democrata, nativo ou imigrante, rico ou pobre. Ele s\u00f3 pergunta: voc\u00ea \u00e9 humano?\u201d\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cLavar as m\u00e3os e manter uma dist\u00e2ncia de dois metros \u00e9 o melhor m\u00e9todo para se proteger contra o coronav\u00edrus. Se voc\u00ea n\u00e3o tem um paciente infectado com covid-19 em sua casa, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de desinfetar as superf\u00edcies da sua casa\u201d\n\nO virologista afirmou em seu Twitter que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio desinfetar as ma\u00e7anetas da casa constantemente para se evitar o cont\u00e1gio dentro do lar \u2014 desde que as outras recomenda\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias sejam observadas.\n\nTradu\u00e7\u00e3o: \u201cA covid-19 n\u00e3o \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o alimentar. Ela est\u00e1 associada \u00e0 transmiss\u00e3o por got\u00edculas (como a gripe), n\u00e3o por infec\u00e7\u00e3o alimentar (como, por exemplo, a salmonela). N\u00e3o h\u00e1 risco demonstrado de que a covid-19 seja transmitida pelo manuseio de alimentos.\u201d\n\nFaheem Younus negou que a sauna eliminaria 90% dos tipos de v\u00edrus, entre eles o coronav\u00edrus: \u201cN\u00e3o h\u00e1 testes cient\u00edficos que comprovem a validade desta afirma\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cVoc\u00ea pode perder sua percep\u00e7\u00e3o de olfato devido a alergias e infec\u00e7\u00f5es virais. Este n\u00e3o \u00e9 um sintoma espec\u00edfico da covid-19\u201d\n\n\u201cA perda tempor\u00e1ria de olfato \u00e9 um sintoma comum a muitas alergias e infec\u00e7\u00f5es\u201d, disse Younus. Assim, este sintoma n\u00e3o \u00e9 exclusividade da covid-19.\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cUma vez em casa, n\u00e3o precisamos trocar de roupa com urg\u00eancia e tomar banho. Limpeza \u00e9 uma virtude, paranoia n\u00e3o\u201d\n\nO infectologista sugeriu ser necess\u00e1rio evitar tom alarmista. \u201cN\u00e3o vamos assustar as pessoas. Nosso principal foco deve ser em lavar as m\u00e3os, distanciamento de 1,5 metro e evitar aglomera\u00e7\u00f5es\u201d, escreveu.\n\nYounus escreveu que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio comprar sabonetes bactericidas que podem custar mais caro: \u201cO coronav\u00edrus n\u00e3o \u00e9 uma bact\u00e9ria. Use sabonete comum.\u201d\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o precisa se preocupar com seus pedidos de comida preparada (pizzas, paellas, hamb\u00fargueres, etc.). Mas se voc\u00ea quiser alimentos processados, pode aquec\u00ea-los um pouco no microondas para sua paz de esp\u00edrito\u201d\n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 registro de nenhum caso de contamina\u00e7\u00e3o de covid-19 por meio da comida\u201d, escreveu Younus. Ele respondeu ao temor de que pessoas infectadas poderiam passar o v\u00edrus para os alimentos.\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cA possibilidade de trazer para casa o coronav\u00edrus nos sapatos e, como resultado, ficar doente \u00e9 a mesma que voc\u00ea ser atingido por um raio duas vezes por dia\u201d\n\nO infectologista falou que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio p\u00e2nico. \u201cEu sou respons\u00e1vel pelo diagn\u00f3stico e tratamento de v\u00edrus h\u00e1 20 anos. Infec\u00e7\u00f5es por got\u00edculas n\u00e3o se espalham dessa forma!\u201d\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode ser protegido contra o v\u00edrus tomando vinagre, a\u00e7\u00facar, suco e gengibre ou \u2018rem\u00e9dios\u2019 desse tipo\u201d\n\nEmbora Younus n\u00e3o tenha publicado esta frase em seu Twitter, de fato at\u00e9 o momento n\u00e3o h\u00e1 rem\u00e9dio ou subst\u00e2ncia comprovadamente eficaz no tratamento do coronav\u00edrus. Falsas receitas caseiras confundem as pessoas falsa sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e levar as pessoas a desrespeitarem as medidas recomendadas pelas autoridades como o isolamento social e a ado\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos que realmente evitam o cont\u00e1gio, como lavar as m\u00e3os. Algumas combina\u00e7\u00f5es podem fazer mal \u00e0 sa\u00fade\n\nAlega\u00e7\u00e3o: \u201cUsar luvas \u00e9 uma m\u00e1 ideia. O v\u00edrus pode se acumular na luva\u201d\n\nO coronav\u00edrus entra no corpo por meio da mucosa do nariz, da garganta e dos olhos, n\u00e3o pela pele. \u201cAs luvas podem acumular mais germes e voc\u00ea pode acabar levando-os para o rosto. Cuidado!\u201d, escreveu o infectologista.\n\nYounus lembra a necessidade de se lavar as m\u00e3os. As luvas s\u00f3 devem ser usadas por quem cuida de uma pessoa infectada.\n\nEle tamb\u00e9m alerta que \u00e9 preciso ter uma boa noite de sono e se alimentar apropriadamente para manter a sa\u00fade. \u201cUma pesquisa analisou 300 estudos e mostrou que o estresse pode enfraquecer o sistema imunol\u00f3gico, o que por sua vez piora suas chances de cura\u201d, disse. Ele compartilha um estudo de 2004, presente na Biblioteca Nacional de Medicina dos Estados Unidos que aponta a rela\u00e7\u00e3o.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}