{"title": "Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise au Chili en 2016", "subtitle": "Une publication, partag\u00e9e plus de 2 700 fois sur Facebook depuis le 2 juin, pr\u00e9tend montrer la photo du meurtre d'un enfant palestinien par un soldat isra\u00e9lien, dont personne ne parlerait dans le contexte des manifestations apr\u00e8s la mort de George Floyd. Mais ce clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 Valpara\u00edso, au Chili, en 2016.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-06-02T16:11:56+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45935", "url": "https://factuel.afp.com/cette-photo-ete-prise-au-chili-en-2016", "vclaim": "Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise au Chili en 2016\n\nUne publication, partag\u00e9e plus de 2 700 fois sur Facebook depuis le 2 juin, pr\u00e9tend montrer la photo du meurtre d'un enfant palestinien par un soldat isra\u00e9lien, dont personne ne parlerait dans le contexte des manifestations apr\u00e8s la mort de George Floyd. Mais ce clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 Valpara\u00edso, au Chili, en 2016.\n\n\"Un enfant palestinien meurt \u00e9touff\u00e9 par un soldat Isra\u00e9lien , personne ne l'a vu !\", d\u00e9nonce l'auteur de la publication.\n\nDes publications du m\u00eame type ont \u00e9galement circul\u00e9 en espagnol (1, 2, 3). Elles font cependant plus explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \"Minneapolis\".\n\nDans cette ville am\u00e9ricaine, George Floyd, un Afro-Am\u00e9ricain de 46 ans, est mort le 25 mai 2020, asphyxi\u00e9 par un policier blanc lors de son arrestation. La vid\u00e9o de cette interpellation, film\u00e9e par des passants, montre l'officier de police Derek Chauvin agenouill\u00e9 sur le cou de George Floyd pendant pr\u00e8s de neuf minutes.\n\nSa mort a d\u00e9clench\u00e9 une large vague de manifestations contre les violences polici\u00e8res aux Etats-Unis, et dans plusieurs pays \u00e0 travers le monde.\n\nSur la photo cens\u00e9e montrer le meurtre d'un enfant palestinien, un homme en uniforme s'appuie avec son genou sur l'arri\u00e8re du cr\u00e2ne d'un jeune homme allong\u00e9 au sol, qui saigne visiblement.\n\nToutefois, l'homme porte sur son uniforme l'insigne des Carabiniers du Chili. A c\u00f4t\u00e9 de celui-ci on peut lire \"Sous-lieutenant F. Venegas V.\"\n\nGr\u00e2ce \u00e0 une recherche d'image invers\u00e9e sur Google images, on retrouve un article de Radio ADN (une station chilienne) dat\u00e9 du 1er octobre 2016. L'article affirme que la sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e dans la ville de Valpara\u00edso, au centre du Chili. Il explique que le clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 par le collectif de photographes ind\u00e9pendants Frente Fotogr\u00e1fico, pour d\u00e9noncer un cas de violence polici\u00e8re, apr\u00e8s qu'un jeune homme a \u00e9t\u00e9 surpris faisant des graffitis.\n\nSur leur page Facebook, on retrouve une publication datant du 2 octobre 2016, dans laquelle figure la m\u00eame photographie. La l\u00e9gende affirme qu'\"apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, Diego a de nouveau \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 au poste police, o\u00f9 il a attendu toute la nuit son audience. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 qu'il quitterait imm\u00e9diatement Valpara\u00edso, escort\u00e9 par des policiers jusqu'au p\u00e9age sur la route de Santiago\". La publication contient \u00e9galement une vid\u00e9o dans laquelle un jeune homme au visage bless\u00e9 affirme avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate et au ventre.\n\nEn recherchant les mots \"Carabineros joven (jeune) Valpara\u00edso\" sur Google, et en restreignant les r\u00e9sultats de recherche entre le 30 septembre et le 31 octobre 2016, on retrouve une autre vid\u00e9o, publi\u00e9e sur Facebook le 1er octobre 2016. On y voit exactement la m\u00eame sc\u00e8ne, alors que des voix de femmes avec un accent chilien implorent le policier de rel\u00e2cher le jeune homme \u00e0 terre, qui lui dit \u00e0 un moment donn\u00e9 qu'il ne peut pas respirer.\n\nPar ailleurs, en faisant une recherche avanc\u00e9e sur Twitter gr\u00e2ce \u00e0 l'outil Invid-WeVerify, et en utilisant les mots-cl\u00e9s \"grafitero valpara\u00edso\", nous retrouvons une \u00e9mission du 3 octobre 2016, de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision chilienne 24 Horas. Dans celle-ci, un journaliste commente cette vid\u00e9o, expliquant qu'un graffeur, \"interpell\u00e9 violemment par la police\", a subi \"un h\u00e9matome important \u00e0 la pommette droite et une blessure au niveau de la l\u00e8vre\".", "lang": "fr"}