{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de Alberto Fraga ao DF1 e ao", "subtitle": "Candidato do DEM ao governo do Distrito Federal participou nesta sexta-feira (14) da s\u00e9rie de entrevistas do DF1 e do G1. Cinco candidatos foram entrevistados nesta semana.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-14T22:12:40.237Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82869", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/14/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-alberto-fraga-ao-df1-e-ao-g1.ghtml", "vclaim": "O candidato do DEM ao governo do Distrito Federal, Alberto Fraga, foi entrevistado nesta sexta-feira (14) pelo DF1, da TV Globo, e pelo G1 .\n\nUm dos textos pro\u00edbe agentes do sexo masculino em pres\u00eddios femininos. O outro estabelece \u201cpresun\u00e7\u00e3o de paternidade\u201d quando o homem se recusa a fazer o teste de DNA.\n\nFraga tamb\u00e9m \u00e9 autor de um texto que estende \u00e0 m\u00e3e adotiva o direito \u00e0 licen\u00e7a e ao sal\u00e1rio-maternidade. O projeto foi incorporado a outro, da ent\u00e3o deputada F\u00e1tima Pelaes (MDB-AP), que virou lei.\n\nResposta do candidato: Em nota, a campanha de Fraga diz que ele \u201c\u00e9 o \u00fanico deputado, do DF, autor de projetos e de leis aprovadas para todas as brasileiras\u201d. A assessoria enumera quatro projetos de lei para justificar a frase, incluindo os tr\u00eas citados acima.\n\nO projeto foi aprovado na C\u00e2mara, mas sofreu altera\u00e7\u00f5es no Senado e, por isso, voltou \u00e0 an\u00e1lise dos deputados. At\u00e9 esta sexta (14), ele n\u00e3o tinha sido aprovado em definitivo.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: De acordo com a Secretaria de Sa\u00fade, o DF n\u00e3o registrou nenhum caso confirmado de febre maculosa em 2017 e 2018. A \u00faltima ocorr\u00eancia da doen\u00e7a, tamb\u00e9m conhecida como \"febre do carrapato\", foi em 2016, em um morador do Itapo\u00e3 \u2013 regi\u00e3o que n\u00e3o fica na orla do Lago Parano\u00e1.\n\nSobre as mortes de capivaras citadas por Fraga, o governo n\u00e3o tem dados recentes. Em nota, o Instituto Bras\u00edlia Ambiental (Ibram) informa que h\u00e1 um estudo em andamento, ainda sem conclus\u00f5es preliminares.\n\nCom a desobstru\u00e7\u00e3o da orla, a apari\u00e7\u00e3o das capivaras se tornou mais frequente nas casas e nos espa\u00e7os p\u00fablicos do Lago Sul. Em 2017, por exemplo, dois adultos e dois filhotes foram encontrados mortos, com marcas de atropelamento. A Pol\u00edcia Militar, na \u00e9poca, descartou a suspeita de a\u00e7\u00e3o intencional.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Segundo o site oficial do Metr\u00f4, as viagens de teste entre Taguatinga e Ceil\u00e2ndia Sul come\u00e7aram em julho de 2006 \u2013 cinco meses antes de Fraga tomar posse como secret\u00e1rio de Transporte. J\u00e1 as viagens comerciais come\u00e7aram em abril 2007, com Fraga \u00e0 frente da secretaria.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: A dist\u00e2ncia de 30 metros entre o Lago Parano\u00e1 e as constru\u00e7\u00f5es consta em uma decis\u00e3o de agosto de 2011 do juiz Carlos Rodrigues, do Tribunal de Justi\u00e7a do DF. A senten\u00e7a faz refer\u00eancia \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o 302 do Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama).\n\nA regra \u00e9 citada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do DF na a\u00e7\u00e3o que pede a retirada das constru\u00e7\u00f5es. Na decis\u00e3o de 2011, o juiz acata o argumento e diz que \u201ctal espa\u00e7o \u00e9 de natureza p\u00fablica e com destina\u00e7\u00e3o especial voltada ao atendimento de finalidades ambientais\u201d.", "lang": "pt"}