{"title": "As checagens do debate da TV Globo com os candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-25786", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checagens-do-debate-da-tv-globo-com-os-candidatos-presidencia-da-republica/", "vclaim": "No \u00faltimo encontro televisivo antes do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, os postulantes ao Pal\u00e1cio do Planalto participaram na noite desta quinta-feira (4) do debate da TV Globo. A equipe do Aos Fatos checou e est\u00e1 transcrevendo, em tempo real, a \u00edntegra do debate.\n\nAntes de iniciar os trabalhos de tempo real, a reportagem entrou em contato com as assessorias de imprensa dos candidatos para inform\u00e1-las do processo de checagem. A equipe do Aos Fatos est\u00e1 aberta a observa\u00e7\u00f5es, justificativas e eventuais corre\u00e7\u00f5es nos momentos posteriores ao evento.\n\nNeste formato, Aos Fatos usa textos mais breves para explicar suas checagens. O imediatismo do tempo real n\u00e3o permite uma an\u00e1lise mais aprofundada de quest\u00f5es abordadas no programa. Para avaliar o hist\u00f3rico dos candidatos, veja o \u00edndice das nossas checagens aqui.\n\nSegundo o relat\u00f3rio \u201cSitua\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mico-Financeira do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo\u201d, publicado pela Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo, o governo paulista registrou super\u00e1vit de R$ 5,3 bilh\u00f5es em dezembro do ano passado. Vale lembrar que Alckmin renunciou ao cargo de governador em abril deste ano para a corrida presidencial.\n\nA declara\u00e7\u00e3o de Haddad sobre a d\u00edvida ao longo dos governo petistas \u00e9 FALSA. A d\u00edvida p\u00fablica, medida pelo indicador da D\u00edvida Bruta do Governo Geral, o DBGG, de fato recuou ao longo do governo petista. A partir de 2014, ainda no primeiro mandato de Dilma Rousseff (PT), no entanto, o endividamento do governo voltou a crescer.\n\nA DBGG , de acordo com dados da s\u00e9rie hist\u00f3rica do Banco Central, atualizados para o IPCA de agosto de 2018, era de R$ 2,845 bilh\u00f5es, em janeiro de 2003, representando 77,36% do PIB. Em janeiro de 2014, a DBGG era de R$ 4,180 bilh\u00f5es, representando 57,72% do PIB. Em maio de 2016, o \u00faltimo ano do governo Dilma, a DBGG estava em R$ 4,791 bilh\u00f5es, representando 72,43% do PIB.\n\n\u00c9 fato que o candidato Alvaro Dias n\u00e3o recebe sua aposentadoria como ex-governador atualmente. Entretanto, ao contr\u00e1rio do que disse o presidenci\u00e1vel, que afirmou inclusive que acabou com \u201cos pr\u00f3prios privil\u00e9gios\u201d, ele n\u00e3o abriu m\u00e3o desse direito: na realidade foi impedido, pela Justi\u00e7a do Paran\u00e1, de receber o benef\u00edcio. Por esta raz\u00e3o, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 IMPRECISA.\n\nAlvaro Dias tentou requerer cinco anos de valores retroativos, al\u00e9m de dar entrada em sua aposentadoria. Os requerimentos, no entanto, foram negados pela Procuradoria Geral do Estado, que considerou que os pedidos foram feitos fora do prazo legal de cinco anos. O parlamentar chegou a receber de outubro de 2010 at\u00e9 janeiro de 2011,e na \u00e9poca, alegou que iria doar os valores recebidos.\n\nNeste ano, o candidato ainda n\u00e3o usufruiu de nenhum im\u00f3vel funcional e nem do aux\u00edlio moradia, conforme consta do site do Senado. \u00c9 importante ressaltar, no entanto, que, de 2008 at\u00e9 2012, o Senado n\u00e3o disponibiliza informa\u00e7\u00f5es sobre o uso dos respectivos benef\u00edcios pelo candidato.\n\nTamb\u00e9m \u00e9 VERDADEIRO que Dias n\u00e3o utilizou da verba indenizat\u00f3ria a quem tem direito como Senador neste ano.O benef\u00edcio faz parte, junto com a verba de transporte a\u00e9reo, da Ceaps (Cota para o Exerc\u00edcio da Atividade Parlamentar), e \u00e9 usado para cobrir despesas relativas ao exerc\u00edcio do mandato. Dias chegou a usar do benef\u00edcio, e reembolsou algum de seus gastos com locomo\u00e7\u00e3o, hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o e combust\u00edveis em 2011, 2015, 2016 e 2017. No Paran\u00e1, o valor da cota \u00e9 de R$ 32.586,60.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi checada pelo Aos Fatos durante propaganda eleitoral na TV. De acordo com dados divulgados pelo MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) em uma chamada para a lista de espera do Prouni para o segundo semestre deste ano, divulgada em 30 de julho, o programa j\u00e1 teria beneficiado, desde a sua cria\u00e7\u00e3o, 2,5 milh\u00f5es de estudantes. Desta forma, a afirma\u00e7\u00e3o dita pelo programa do PT \u00e9 VERDADEIRA.\n\nDe acordo com o que diz a legisla\u00e7\u00e3o, o objetivo do programa \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o de bolsas de estudo integrais e parciais (50% ou 25%) para estudantes de cursos de gradua\u00e7\u00e3o e sequenciais de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, em institui\u00e7\u00f5es privadas de ensino superior.\n\nNa modalidade de bolsa integral, um de seus crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o para a concess\u00e3o do benef\u00edcio, \u00e9 a oferta para brasileiros n\u00e3o portadores de diploma de curso superior, cuja renda familiar mensal per capita n\u00e3o exceda o valor de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo e meio. J\u00e1 para a concess\u00e3o de bolsas de estudo parciais de 50% ou de 25%, os crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o para brasileiros n\u00e3o portadores de diploma de curso superior \u00e9 renda familiar mensal per capita que n\u00e3o exceda o valor de at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios-m\u00ednimos.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o governo gasta mais com o Fies, programa de financiamento estudantil do governo federal, do que com a universidade p\u00fablica. Segundo os dados do Siga Brasil, em 2017 foram pagos R$ 21,6 bilh\u00f5es para o Fies (Fundo de Financiamento Estudantil) em 2017. No mesmo ano, foram investidos R$ 33,1 bilh\u00f5es no ensino superior.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 LOA 2018 (Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual de 2018), est\u00e3o previstos os investimentos de R$ 43 bilh\u00f5es nas universidades p\u00fablicas e R$19,3 bilh\u00f5es no Fies.\n\nFrase dita de forma recorrente pelo candidato, j\u00e1 foi checada pelo Aos Fatos em outra oportunidade. Os n\u00fameros coincidem com os da S\u00edntese de Indicadores Sociais 2017, publica\u00e7\u00e3o do IBGE com an\u00e1lise de dados de 2016 da Pnad Cont\u00ednua. De acordo com a pesquisa, 52,2 milh\u00f5es de pessoas (25,4% da popula\u00e7\u00e3o brasileira) t\u00eam rendimentos abaixo de US$ 5,5 \u2014 linha da pobreza do Banco Mundial para pa\u00edses de n\u00edvel m\u00e9dio-alto de desenvolvimento, como o Brasil. O n\u00famero inclui o que foi mencionado pelo candidato e, por isso, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada VERDADEIRA.\n\nUma investiga\u00e7\u00e3o realizada pelo jornal Folha de S.Paulo em cart\u00f3rios mostrou que o candidato Jair Bolsonaro e seus tr\u00eas filhos \u2014 todos em algum cargo pol\u00edtico \u2014 teriam posse de pelo menos 13 im\u00f3veis com pre\u00e7o de mercado de pelo menos R$ 15 milh\u00f5es, em locais como Copacabana, Barra da Tijuca e Urca. O mesmo levantamento foi o respons\u00e1vel por descobrir um im\u00f3vel do presidenci\u00e1vel em Bras\u00edlia, no Distrito Federal.\n\nA Folha tamb\u00e9m realizou um levantamento que constatou que Bolsonaro e um de seus filhos, Eduardo Bolsonaro (PSC-SP) \u2014 candidato ao cargo de Deputado Federal tamb\u00e9m pelo PSL \u2014 recebiam da C\u00e2mara Federal o aux\u00edlio moradia. De acordo com a reportagem, Jair recebia o aux\u00edlio desde outubro de 2015, e junto com seu filho desembolsaram at\u00e9 dezembro do ano passado R$ 730 mil.\n\nAo ser questionado se utilizou do benef\u00edcio para quitar seu apartamento, o candidato respondeu: \u201cComo eu estava solteiro naquela \u00e9poca, esse dinheiro de aux\u00edlio moradia eu usava pra comer gente\u2026\u201d.\n\nOs n\u00fameros de Haddad se parecem muito com os dados publicados por sites como Vermelho.org, VioMundo e JornalGGN. Nas mat\u00e9rias, a fonte de informa\u00e7\u00e3o citada s\u00e3o as estat\u00edsticas da Pol\u00edcia Federal. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 dados referentes ao per\u00edodo anterior a 2003, de modo que e a declara\u00e7\u00e3o foi considerada INSUSTENT\u00c1VEL.\n\nO dado j\u00e1 foi citado por outros petistas, como a ex-presidente Dilma Rousseff em 2010. A Folha de S.Paulo, na \u00e9poca, pediu o levantamento \u00e0 PF. No entanto, a organiza\u00e7\u00e3o disse que n\u00e3o existe levantamento exato a respeito de anos anteriores e, portanto, n\u00e3o teria como informar o n\u00famero de opera\u00e7\u00f5es referentes aos anos anteriores.\n\nA ex-presidente Dilma Rousseff de fato deixou o governo sem cumprir a maior parte da meta de constru\u00e7\u00e3o de creches e pr\u00e9-escolas. No entanto, a quantidade de creches conclu\u00eddas foi 16 vezes maior do que o afirmado por Henrique Meirelles e, por isso, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada FALSA.\n\nNo primeiro mandato, Dilma prometeu construir 6.000 creches e pr\u00e9-escolas. De acordo com o balan\u00e7o do PAC de 2014, ao final do mandato foram contratadas a constru\u00e7\u00e3o de 8.768 creches e pr\u00e9-escolas, mas s\u00f3 foram entregues 1.273 (21% da meta do in\u00edcio do primeiro mandato), sendo 786 creches e pr\u00e9-escolas at\u00e9 2014 e 487 foram conclu\u00eddas entre janeiro de 2015 e junho de 2016, de acordo com o balan\u00e7o do PAC de agosto de 2016.\n\nEssa declara\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi repetida outras vezes pelo candidato e j\u00e1 foi checada por Aos Fatos em outra ocasi\u00e3o (confira aqui). Desde uma decis\u00e3o do STF no Recurso Extraordin\u00e1rio 379572 RJ, em 2007, o IPVA (Imposto de Propriedade de Ve\u00edculo Automotor) deixou de incidir sobre aeronaves e tamb\u00e9m embarca\u00e7\u00f5es. Naquela ocasi\u00e3o, votaram contra a cobran\u00e7a o relator Gilmar Mendes e os ministros Ricardo Lewandowski, Eros Grau, Carlos Ayres Britto, Sep\u00falveda Pertence, Cezar Peluso e C\u00e1rmen L\u00facia.\n\n \n\n Vale destacar que o ent\u00e3o ministro Joaquim Barbosa era favor\u00e1vel \u00e0 incid\u00eancia do imposto sobre esses tipos de ve\u00edculos, j\u00e1 que a express\u00e3o \u201cve\u00edculos automotores\u201d seria suficiente para pelo menos abranger meios de transporte aqu\u00e1ticos. Al\u00e9m dele, Marco Aur\u00e9lio foi o \u00fanico a se posicionar contra o recurso. Os principais argumentos contra a cobran\u00e7a dizem que o imposto substituiu a Taxa Rodovi\u00e1ria \u00danica e, portanto, serve para manuten\u00e7\u00e3o e custeio de rodovias, e que os helipontos e aeroportos j\u00e1 cobram pelos servi\u00e7os prestados.\n\n \n\n Tramitam apensadas na C\u00e2mara dos Deputados duas propostas de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC 283/2013 e PEC 140/2012), que prop\u00f5em que o imposto incida sobre ve\u00edculos automotores terrestres, a\u00e9reos e aqu\u00e1ticos. Elas est\u00e3o aguardando a cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o tempor\u00e1ria no Congresso.\n\nOs pap\u00e9is ordin\u00e1rios da Forjas Taurus (FJTA3) tiveram uma valoriza\u00e7\u00e3o de 188% entre 3 de agosto e 4 de outubro.\n\nJ\u00e1 as a\u00e7\u00f5es preferenciais (FJTA4) dispararam desde o come\u00e7o de agosto, acumulando valoriza\u00e7\u00e3o de 132% nos \u00faltimos 60 dias, de acordo com dados di\u00e1rios de cota\u00e7\u00f5es do papel.\n\nGeneral Mour\u00e3o (PRTB), candidato a vice-presidente de Jair Bolsonaro (PSL), criticou o 13\u00ba sal\u00e1rio ao menos duas vezes. O adicional, ao menos uma vez. A primeira vez que p\u00f4s em quest\u00e3o o 13\u00ba sal\u00e1rio foi no final de setembro, quando disse que \u201ctemos algumas jabuticabas que a gente sabe que \u00e9 uma mochila nas costas de todo empres\u00e1rio. Jabuticabas brasileiras: 13\u00ba sal\u00e1rio. (...) \u00c9 complicado, e o \u00fanico lugar em que a pessoa entra em f\u00e9rias e ganha mais \u00e9 aqui no Brasil\u201d. J\u00e1 a segunda foi dois dias atr\u00e1s, quando disse que \u201co 13\u00ba eu simplesmente disse que tem que ter planejamento, entendimento de que \u00e9 um custo. Na realidade, se voc\u00ea for olhar, seu empregador te paga 1/12 a menos [por m\u00eas]. No final do ano, ele te devolve esse sal\u00e1rio\u201d.\n\nNo entanto, Mour\u00e3o tamb\u00e9m disse que o 13\u00ba \u201cn\u00e3o pode acabar. O que eu mostrei \u00e9 que tem que haver planejamento. Voc\u00ea v\u00ea empresa que fecha porque n\u00e3o tem como pagar. O governo tem que aumentar imposto, e agora j\u00e1 chegou no limite e n\u00e3o pode aumentar mais nem emitir t\u00edtulos\u201d. Para ele, para mexer nos benef\u00edcios, \u201cs\u00f3 se houvesse um amplo acordo nacional para aumentar os sal\u00e1rios. Os sal\u00e1rios s\u00e3o muito baixos, n\u00e9? Voc\u00ea olha a nossa faixa salarial e ela \u00e9 muito ruim\u201d, concluiu, sobre o tema.\n\nMeirelles comete um erro na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. Segundo a pesquisa \u201cAspectos dos cuidados das crian\u00e7as de menos de 4 anos de idade\u201d do IBGE, publicada em 2017 com dados de 2015, 74,4% das crian\u00e7as com menos de quatro anos (cerca de 7,7 milh\u00f5es) n\u00e3o frequentavam creches. Isso n\u00e3o significa que todas elas precisem de creche. Desse contingente, conforme mostra o estudo, 61,8% de seus respons\u00e1veis demonstravam interesse em matricular na creche, o que representa 4,7 milh\u00f5es dos casos.\n\nEm 2005, enquanto governador do Estado de S\u00e3o Paulo, Geraldo Alckmin sancionou uma lei que isentou do ICMS (Imposto sobre a Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os) artigos como trigo em gr\u00e3o, farinha de trigo, mistura pr\u00e9-preparada de farinha de trigo para panifica\u00e7\u00e3o e macarr\u00e3o. Bolachas e biscoitos que tamb\u00e9m usam trigo tamb\u00e9m, conhecidos como \u201ccream cracker\u201d e \u201c\u00e1gua e sal\u201d tamb\u00e9m foram contemplados. Desta forma a afirma\u00e7\u00e3o dita pelo candidato \u00e9 VERDADEIRA.\n\nConsiderando-se a pesquisa Ibope, encomendada pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria, a CNI, e realizada em 2010 \u2014 fim do segundo mandato do ex-presidente Lula \u2014, a maneira de governar do petista alcan\u00e7ou 87% de aprova\u00e7\u00e3o. A pesquisa tamb\u00e9m demonstrou que 80% dos entrevistados acharam \u00f3timo ou bom o governo e 81% tinha confian\u00e7a em Lula.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 VERDADEIRA, uma vez que, de acordo com o Infopen 2016 (Levantamento Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Penitenci\u00e1rias de junho de 2016), o \u00faltimo divulgado, o Brasil possui 726 mil pessoas presos. Aos Fatos j\u00e1 checou o assunto anteriormente.\n\nA frase \u00e9 EXAGERADA porque, segundo o Infopen 2016, 55% da popula\u00e7\u00e3o prisional \u00e9 formada por jovens de at\u00e9 29 anos, e o crime de tr\u00e1fico de drogas representa 28% das incid\u00eancias penais pelas quais as pessoas privadas de liberdade foram condenadas ou aguardam julgamento. Os dados do G1 de 2017 tamb\u00e9m dizem a mesma coisa: um em cada tr\u00eas presos no pa\u00eds responde hoje por tr\u00e1fico de drogas. Mesmo que nenhum dos levantamentos fa\u00e7a a distin\u00e7\u00e3o de motiva\u00e7\u00f5es entre os jovens presos, essa faixa et\u00e1ria n\u00e3o chega a ser 70% da popula\u00e7\u00e3o prisional e o tr\u00e1fico de drogas n\u00e3o \u00e9 o motivo da pris\u00e3o de toda essa parcela.\n\nO artigo 349 da reforma trabalhista realmente abriu brechas para que mulheres gr\u00e1vidas ou lactantes trabalhem em lugares com condi\u00e7\u00f5es insalubres de grau m\u00e9dio ou m\u00ednimo. Segundo o texto, uma empregada lactante ou gr\u00e1vida s\u00f3 ser\u00e1 afastada do trabalho, sem preju\u00edzo \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o, em casos de insalubridade \u201cquando apresentar atestado de sa\u00fade, emitido por m\u00e9dico de confian\u00e7a da mulher, que recomende o afastamento\u201d.\n\nEsse era um dos pontos que iriam ser mudados com a medida provis\u00f3ria 808/2017 enviada por Temer ao Congresso. A MP, no entanto, perdeu a validade porque o texto n\u00e3o teve um relator eleito e n\u00e3o foi analisada pela comiss\u00e3o.\n\nA declara\u00e7\u00e3o de Marina \u00e9 VERDADEIRA, uma vez que a reforma trabalhista trouxe uma mudan\u00e7a de que se o trabalhador reclamante pleitear uma prova pericial e perder o processo, ter\u00e1 de pagar os custos da per\u00edcia, mesmo que tenha o benef\u00edcio da Justi\u00e7a gratuita (que \u00e9 concedido \u00e0 pessoa que comprovar insufici\u00eancia de recursos para o pagamento das custas do processo). Isso est\u00e1 no artigo 790-B do texto aprovado.\n\nSegundo o site jur\u00eddico Migalhas, em seis meses de reforma, houve uma redu\u00e7\u00e3o das per\u00edcias nomeadas em raz\u00e3o do pagamento dos honor\u00e1rios, mas que o n\u00famero de per\u00edcias favor\u00e1veis aos reclamantes est\u00e1 crescendo \u201co que demonstra que os pedidos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o temer\u00e1rios como anteriormente\u201d.\n\nA carga tribut\u00e1ria bruta do governo geral (Governo Central, Estados e Munic\u00edpios) passou de 28,1% do PIB, no primeiro ano de mandato do ex-presidente Fernando Henrique Cardoso, em 1995, para 32% do PIB, no \u00faltimo ano de mandato, em 2002, de acordo com dados do relat\u00f3rio do IFI (Instituto Fiscal Independente). No segundo ano do governo de FHC, a taxa foi de 26,4%, menor patamar nos \u00faltimos 22 anos, por isso a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 VERDADEIRA.\n\nA tarifa do ICMS do etanol em S\u00e3o Paulo realmente \u00e9 a menor do pa\u00eds, segundo levantamento da Fecombust\u00edveis de 2017. Nos outros estados do pa\u00eds, as al\u00edquotas variam entre 14% (MG) e 30% (RS).\n\nA redu\u00e7\u00e3o do ICMS em S\u00e3o Paulo aconteceu durante o governo de Alckmin, no entanto, ela n\u00e3o \u00e9 recente. O tucano autorizou a redu\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de 25% para 12% em 2003, quando era governador de S\u00e3o Paulo em seu segundo mandato.\n\nA \u00faltima vez que o PSDB teve um presidente filiado ao partido foi em 2002, no segundo mandato de Fernando Henrique Cardoso. Apesar disso, o PSDB participou ativamente do governo de Michel Temer (MDB-SP), chegando a ter cinco ministros filiados ou ligados ao partido. Por isso, mesmo que h\u00e1 16 anos, o presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o seja filiado ao partido, a afirma\u00e7\u00e3o de Alckmin \u00e9 falsa porque o partido participa do governo Temer.\n\nAo assumir o governo ap\u00f3s o impeachment, em agosto de 2016, Temer nomeou dois ministros do PSDB dos 24 ministros nomeados: Bruno Ara\u00fajo (PSDB-PE) para o ministro das Cidades, Jos\u00e9 Serra (PSDB-SP) para ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e um ministro ligado ao partido: Alexandre de Moraes, ministro da Justi\u00e7a e Cidadania e ex-secret\u00e1rio da Seguran\u00e7a de S\u00e3o Paulo durante o governo de Geraldo Alckmin (PSDB-SP).\n\nEm fevereiro de 2017, Temer nomeou dois ministros filiados ao PSDB: Antonio Imbassahy (PSDB-BA) para ministro da Secretaria de Governo e Luislinda Valois (PSDB-BA) para ministra de Direitos Humanos.\n\nDe acordo com o IBGE, o Brasil possui cerca de 40,9 milh\u00f5es de pessoas na informalidade e, portanto, a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 VERDADEIRA. S\u00e3o classificados como trabalhadores informais os que n\u00e3o possuem carteira de trabalho (17,8 milh\u00f5es) e os trabalhadores por conta pr\u00f3pria (cerca 23,1 milh\u00f5es). Aos Fatos j\u00e1 checou esse assunto anteriormente.\n\nDurante o governo do PT, considerando apenas valores nominais, ou seja, sem reajuste pela infla\u00e7\u00e3o, as reservas internacionais brasileiras totalizaram US$ 380 bilh\u00f5es, segundo dados do Banco Central.\n\nAos Fatos continua a checar o debate. Volte daqui a pouco para mais atualiza\u00e7\u00f5es.", "lang": "pt"}