{"title": "V\u00eddeo de dan\u00e7a em rua de Mil\u00e3o \u00e9 verdadeiro, mas quarentena n\u00e3o acabou na cidade", "subtitle": "It\u00e1lia passa por flexibiliza\u00e7\u00e3o do isolamento, mas autoridades expressam cautela e aglomera\u00e7\u00f5es s\u00e3o proibidas", "author": "politica.estadao.com.br", "date": "May 4, 2020 at 5:18am PDT", "vclaim_id": "vclaim-id-53440", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-de-danca-em-rua-de-milao-e-verdadeiro-mas-quarentena-nao-acabou-na-cidade/", "vclaim": "Viralizou nas redes sociais um v\u00eddeo que mostra moradores de Mil\u00e3o, epicentro da covid-19 na It\u00e1lia, comemorando o fim da quarentena. Eles dan\u00e7am na regi\u00e3o de Porta Venezia ao som de um DJ que toca na janela de um pr\u00e9dio. Apesar de o v\u00eddeo ser verdadeiro, n\u00e3o \u00e9 correto afirmar que a quarentena foi interrompida totalmente na cidade.\n\nNo dia 4 de maio, ap\u00f3s 56 dias de bloqueio total em que 60 milh\u00f5es de pessoas foram obrigadas a ficar em casa, o pa\u00eds reabriu quase cem setores para retomar a economia italiana. Entre eles est\u00e3o as ind\u00fastrias, f\u00e1bricas, constru\u00e7\u00e3o civil, com\u00e9rcio por atacado e escrit\u00f3rios.\n\nMesmo com a flexibiliza\u00e7\u00e3o da quarentena, as determina\u00e7\u00f5es de distanciamento social permanecem, como tem sido feito no Brasil. Ainda que algumas pessoas no v\u00eddeo usem m\u00e1scaras, a grava\u00e7\u00e3o mostra uma aglomera\u00e7\u00e3o, o que ainda n\u00e3o \u00e9 permitido. As imagens geraram inc\u00f4modo no prefeito de Mil\u00e3o, Giuseppe Sala.\n\ncom \u201cum ultimato\u201d para quem descumprir as regras durante a pandemia, Sala repudiou a atitude dos moradores como \u201cdeprimente\u201d e \u201cvergonhosa\u201d. O a\u00eds chegou a mais de 30 mil mortes nesta segunda-feira, 11, de acordo com a Defesa Civil.\n\n\u201cEstamos em uma profund\u00edssima crise socioecon\u00f4mica. Mil\u00e3o precisa voltar a trabalhar. Este \u00e9 o ponto, n\u00e3o \u00e9 uma vontade, \u00e9 uma necessidade. Eu estarei sempre do lado daquelas fam\u00edlias que v\u00e3o trabalhar, n\u00e3o se divertir. N\u00e3o vou permitir que quatro camaradas sem m\u00e1scara, um do lado do outro, coloquem em discuss\u00e3o tudo isso\u201d, concluiu.\n\nEm fevereiro, quando a It\u00e1lia havia registrado 14 mortos por covid-19, o prefeito compartilhou um v\u00eddeo da campanha \u2018Mil\u00e3o n\u00e3o para\u2019, contra a interrup\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas. Quase um m\u00eas depois, quando o n\u00famero de infectados na regi\u00e3o da Lombardia chegou a mais de 4 mil, Giuseppe Sala admitiu durante o programa \u201cChe tempo che fa\u201d ter errado ao apoiar que a cidade n\u00e3o paralisasse suas atividades.\n\nO infectologista Leandro Curi explicou os termos usados durante a pandemia do novo coronav\u00edrus, como por exemplo, o isolamento social e vertical. Segundo o m\u00e9dico, \u201co social n\u00e3o importa se a pessoa \u00e9 do grupo de risco ou n\u00e3o, ele fica em casa e ningu\u00e9m se contamina. O isolamento vertical \u00e9 somente para grupo de risco e quem testa positivo para a covid-19. \u00c9 arriscado. Acredito que ou faz todo mundo ou n\u00e3o faz ningu\u00e9m, se tratando de um pa\u00eds que n\u00e3o tem testes para todo mundo\u201d.\n\nEle tamb\u00e9m explica que o bloqueio total ocorre quando as pessoas saem somente quando \u00e9 necess\u00e1rio. Nesse caso, apenas profissionais da sa\u00fade e pessoas que v\u00e3o fazer compras no supermercado e farm\u00e1cias podem sair de casa. Nessa situa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio mostrar para as autoridades quais s\u00e3o os motivos pelos quais elas est\u00e3o saindo. \u201c\u00c9 uma medida bem mais restritiva e ainda n\u00e3o vivemos isso em nossa hist\u00f3ria recente\u201d.\n\nSobre a quarentena, popularmente usada no Brasil, o infectologista afirma que \u00e9 um termo gen\u00e9rico. \u201c\u00c9 quando um indiv\u00edduo precisa ficar isolado, n\u00e3o a sociedade. \u00c9 o momento de isolamento, mas se concentra mais no indiv\u00edduo do que na popula\u00e7\u00e3o em geral. S\u00e3o diferen\u00e7as de conceitos mostrando como esse isolamento pode ser feito, em graus mais r\u00edgidos ou em graus mais relaxados\u201d.\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) Tedros Adhanom Ghebreyesus , fez um novo alerta para que os pa\u00edses que estejam impostos no in\u00edcio da pandemia o fa\u00e7am de maneira gradual e cautelosa, pois \u00e9 um processo dif\u00edcil, sem resultados conhecidos e que requer aprendizado di\u00e1rio.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}