{"title": "\"L'Union europ\u00e9enne\" d\u00e9signe une femme voil\u00e9e \"Jeune europ\u00e9enne de l'ann\u00e9e\" ? C'est exag\u00e9r\u00e9", "subtitle": "La cheffe du Rassemblement national, Marine Le Pen, a affirm\u00e9 comme de nombreux sites d'extr\u00eame droite fran\u00e7ais que \"l'Union europ\u00e9enne\" a fait le \"choix\" d'une jeune femme voil\u00e9e pour le titre de \"Jeune europ\u00e9enne de l'ann\u00e9e 2019\". Ce prix est d\u00e9cern\u00e9 par une Fondation allemande dans le jury de laquelle si\u00e8ge une repr\u00e9sentante pour le bureau de la Commission europ\u00e9enne en", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-03-08T19:01:27+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28773", "url": "https://factuel.afp.com/lunion-europeenne-designe-une-femme-voilee-jeune-europeenne-de-lannee-cest-exagere", "vclaim": "\"L'Union europ\u00e9enne\" d\u00e9signe une femme voil\u00e9e \"Jeune europ\u00e9enne de l'ann\u00e9e\" ? C'est exag\u00e9r\u00e9\n\nLa cheffe du Rassemblement national, Marine Le Pen, a affirm\u00e9 comme de nombreux sites d'extr\u00eame droite fran\u00e7ais que \"l'Union europ\u00e9enne\" a fait le \"choix\" d'une jeune femme voil\u00e9e pour le titre de \"Jeune europ\u00e9enne de l'ann\u00e9e 2019\". Ce prix est d\u00e9cern\u00e9 par une Fondation allemande dans le jury de laquelle si\u00e8ge une repr\u00e9sentante pour le bureau de la Commission europ\u00e9enne en Allemagne parmi cinq jur\u00e9s.\n\nA deux mois et demi des \u00e9lections europ\u00e9ennes, Marine Le Pen a tweet\u00e9 le 6 mars que \"l'Union europ\u00e9enne assume ses choix. Le 26 mai, c'est vous qui devrez choisir ! Pour nous, la promotion de l'islam radical c'est NON !!\".\n\nLe site d'extr\u00eame droite Fdesouche.com a lui titr\u00e9 directement : \"Yasmine remporte le prix de la +Jeune Europ\u00e9enne de l\u2019ann\u00e9e 2019+ d\u00e9cern\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en\". D'autres sites ont repris cette information.\n\nEn photo, une jeune femme, Yasmine Ouirhane, \u00e2g\u00e9e de 23 ans, un drapeau europ\u00e9en \u00e0 la main, devant le Colis\u00e9e \u00e0 Rome. Elle porte un voile moutarde qui couvre la majeure partie de ses cheveux.\n\nC'est Mme Ouihrane elle-m\u00eame qui a annonc\u00e9 avoir remport\u00e9 le prix. Dans un tweet du 2 mars, elle se dit \"heureuse\" d'\u00eatre la laur\u00e9ate de ce prix \"re\u00e7u du Parlement europ\u00e9en et de la Schwarzkopf Stiftung\", une fondation allemande.\n\nSur Facebook, Mme Ouihrane -- qui se pr\u00e9sente comme \"mi-Italienne, mi-Marocaine\" -- a fait la m\u00eame annonce le 2 mars, mais elle l'a modifi\u00e9e le 6 mars en retirant la mention au Parlement europ\u00e9en.\n\nQui a particip\u00e9 au jury de ce prix ?\n\nL'AFP a interrog\u00e9 les divers acteurs de ce prix.\n\nUne porte-parole du Parlement europ\u00e9en a indiqu\u00e9 \u00e0 l'AFP que \"le prix n'est pas attribu\u00e9, li\u00e9 d'aucune fa\u00e7on au Parlement europ\u00e9en\". La fondation \"a travaill\u00e9 occasionnellement avec notre bureau de liaison par le pass\u00e9, en 2014 et 2017\".\n\nUn repr\u00e9sentant de la Commission europ\u00e9enne a lui d'abord indiqu\u00e9 \u00e0 l'AFP que celle-ci \"n'a soutenu aucun projet dont l'objectif aurait \u00e9t\u00e9 de r\u00e9compenser un +Jeune europ\u00e9en de l'ann\u00e9e+\", avant de pr\u00e9ciser ensuite qu'une membre de la repr\u00e9sentation de la Commission europ\u00e9enne en Allemagne avait bien particip\u00e9 au jury de ce prix mais avec un r\u00f4le uniquement \"consultatif\". \"Nous n'avons pas financ\u00e9 ce prix\", a insist\u00e9 ce repr\u00e9sentant.\n\nDans son communiqu\u00e9, la Schwarzkopf Stiftung confirme que le jury qui a \"d\u00e9termin\u00e9 qui recevrait le prix\" est bien compos\u00e9 du pr\u00e9sident de la fondation, d'un membre de la repr\u00e9sentation de la Commission europ\u00e9enne en Allemagne, d'un repr\u00e9sentant du European Youth Forum et de deux anciens gagnants du prix.\n\nCette version est confirm\u00e9e par Lukas Meyer, membre du jury et ancien gagnant du prix en 2013, contact\u00e9 par l'AFP : \"C'est une r\u00e9compense partag\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, la Fondation Schwarzkopf et le Youth European Forum. Chacun d'entre eux endosse la d\u00e9cision\".\n\nPour r\u00e9sumer, une membre de la repr\u00e9sentation de la Commission europ\u00e9enne a donc fait partie du jury de cinq personnes ayant d\u00e9sign\u00e9 Yasmine Ouirhane comme \"jeune europ\u00e9enne de l'ann\u00e9e 2019\".\n\nQui est Yasmine Ouirhane ?\n\nLa jeune femme de 23 ans a re\u00e7u le prix pour son \"engagement pour l'\u00e9galit\u00e9 pour les femmes et pour l'\u00e9galit\u00e9 des opportunit\u00e9s de participation pour les migrants en Europe\", indique le jury. \"A 23 ans (...), elle s'engage dans les projets avec les jeunes dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s de France\".\n\nLa jeune femme a d\u00e9clar\u00e9 que \"comme fille d'une m\u00e8re italienne et d'un p\u00e8re qui a immigr\u00e9 en Italie, j'ai lutt\u00e9 toute ma vie pour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e et accept\u00e9e. Cette r\u00e9compense symbolise une \u00e9tape importante pour l'int\u00e9gration de tous les jeunes citoyens europ\u00e9ens\".\n\nCe prix, d'une valeur de 5.000\u20ac, lui permet soit de financer un stage dans une institution europ\u00e9enne ou internationale, ou de mener \u00e0 bien son propre projet, d'apr\u00e8s la Schwarzkopf Stiftung.\n\nDans un tweet partag\u00e9 plus de 10.000 fois, Benjamin Fievet, auteur du clich\u00e9, a jug\u00e9 que la photo de Yasmine Ouirhane \u00e9tait \"une superbe repr\u00e9sentation des valeurs de l'UE et de sa devise +Unie dans la diversit\u00e9+\", et demand\u00e9 \u00e0 Marine Le Pen de la \"supprimer\" car la patronne du Rassemblement national n'a \"pas (son) autorisation pour l'utiliser pour (sa) campagne de haine\".", "lang": "fr"}