{"title": "[] Meio Ambiente: Salles exagera sobre coleta de lixo, e Ara\u00fajo nega mudan\u00e7as clim\u00e1ticas", "subtitle": "Na semana em que se celebra o Dia Mundial do Meio Ambiente, veja quatro afirma\u00e7\u00f5es equivocadas dos ministros sobre o tema", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-08T07:52:21-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22940", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/08/meio-ambiente-salles-araujo/", "vclaim": "O combate ao aquecimento global n\u00e3o \u00e9 prioridade no governo de Jair Bolsonaro. Tanto o ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles, quanto o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Ernesto Ara\u00fajo, t\u00eam feito declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em que contestam a relev\u00e2ncia do tema. Salles compareceu a uma sess\u00e3o no Senado, referente ao Dia Mundial do Meio Ambiente, e destacou que a pasta cuidar\u00e1 prioritariamente de problemas urbanos e de licenciamento ambiental, al\u00e9m de rever unidades de conserva\u00e7\u00e3o para resolver conflitos. Ara\u00fajo, por sua vez, questionou informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas em sess\u00e3o na C\u00e2mara na \u00faltima semana. A Lupa checou algumas declara\u00e7\u00f5es recentes dos dois ministros. Confira:\n\n\u201c[Res\u00edduo s\u00f3lido e lixo] Tamb\u00e9m outro quadro em que at\u00e9 hoje n\u00e3o se avan\u00e7ou, quer seja na an\u00e1lise municipal do tema \u2013 ou seja, como est\u00e3o os munic\u00edpios brasileiros \u2013, quer seja com rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas p\u00fablicas de outros entes federativos sobre o tema\u201d\n\n Ricardo Salles, ministro do Meio Ambiente, em pronunciamento na Sess\u00e3o do Dia Mundial do Meio Ambiente no Senado, em 6 de junho de 2019\n\nOs dados do estudo \u201cPanorama dos Res\u00edduos S\u00f3lidos no Brasil\u201d, realizado pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Empresas de Limpeza P\u00fablica e Res\u00edduos Especiais (Abrelpe), mostram que a quantidade de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos (RSU) coletados em 2017 cresceu 32% na compara\u00e7\u00e3o com 2010. Em 2017, foram coletados 71,6 milh\u00f5es de toneladas de RSU, enquanto, em 2010, foram recolhidos 54,1 milh\u00f5es de toneladas.\n\nAl\u00e9m disso, os estudos da Abrelpe apontam ainda que o n\u00famero de munic\u00edpios com iniciativas de coleta seletiva aumentou 22% de 2010 para 2017. No levantamento mais recente divulgado pela entidade, 3.923 cidades tinham coleta seletiva, o que correspondia a 70,4% do total de munic\u00edpios no Brasil. Em 2010, o n\u00famero era menor: 3.205 \u2013 o equivalente a 57,6% das cidades brasileiras.\n\nEm 2010, com a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (Lei 12.305/2010) ficou estabelecida a pol\u00edtica de log\u00edstica reversa, ou seja, o setor empresarial passou a ser respons\u00e1vel pelo descarte de seus produtos ou de res\u00edduos derivados deles. Desde ent\u00e3o, a destina\u00e7\u00e3o adequada de embalagens de agrot\u00f3xicos, por exemplo, aumentou no pa\u00eds. Em 2010, foram descartadas corretamente 31.266 toneladas de embalagens. Esse n\u00famero aumentou para 44.512 em 2017.\n\nAl\u00e9m da reciclagem, os res\u00edduos s\u00f3lidos podem ser descartados em lix\u00f5es, aterros controlados ou aterros sanit\u00e1rios. Os dados do Panorama divulgados pela Abrelpe indicam que o n\u00famero de aterros sanit\u00e1rios no Brasil \u00e9 maior do que a quantidade de aterros controlados e lix\u00f5es. Em 2017, existiam 2.218 aterros sanit\u00e1rios, 1.742 aterros controlados e 1.610 lix\u00f5es.\n\nProcurado para comentar, o ministro Ricardo Salles n\u00e3o retornou.\n\n\u201cO governo, no caso espec\u00edfico do [Minist\u00e9rio do] Meio Ambiente, representado aqui pelo ministro, n\u00e3o nega a exist\u00eancia de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u201d\n\nEmbora o ministro Ricardo Salles n\u00e3o tenha negado a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, deu pouca import\u00e2ncia ao tema em manifesta\u00e7\u00f5es anteriores. Al\u00e9m de minimizar o impacto do aquecimento global na agenda do governo, ele colocou em d\u00favida o papel do homem na eleva\u00e7\u00e3o de temperatura no planeta.\n\nLogo ap\u00f3s ser nomeado como ministro do Meio Ambiente, em dezembro do ano passado, Salles afirmou, em entrevista \u00e0 Folha de S.Paulo, que o debate sobre aquecimento global n\u00e3o deveria ser priorizado. \u201cA discuss\u00e3o se h\u00e1 ou n\u00e3o h\u00e1 aquecimento global \u00e9 secund\u00e1ria\u201d, declarou. \u201cPorque as quest\u00f5es tang\u00edveis de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, havendo ou n\u00e3o havendo aquecimento global, t\u00eam que ser feitas. Portanto, essa discuss\u00e3o neste momento \u00e9 in\u00f3cua.\u201d\n\nJ\u00e1 no governo, questionou a responsabilidade dos seres humanos nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, durante audi\u00eancia na Comiss\u00e3o do Meio Ambiente do Senado, em 27 de mar\u00e7o. \u201cAs varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o percept\u00edveis, seja o regime de chuvas, n\u00edvel do oceano, enfim, h\u00e1 uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios que n\u00f3s poder\u00edamos elencar aqui exaustivamente\u201d, disse. \u201cA discuss\u00e3o a seguir \u00e9: qual \u00e9 o percentual de contribui\u00e7\u00e3o das atividades humanas para esse aquecimento? Quanto disso \u00e9 decorrente da atividade humana e quanto \u00e9 consequ\u00eancia natural da din\u00e2mica do planeta, da natureza? Nesse aspecto, (\u2026) h\u00e1 verdades absolutas e h\u00e1 quest\u00f5es de bom senso e de equil\u00edbrio de parte a parte.\u201d\n\nOutros integrantes do governo, no entanto, como o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Ernesto Ara\u00fajo, colocam em d\u00favida a pr\u00f3pria exist\u00eancia do aquecimento global. Em declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, Ara\u00fajo tem questionado estudos cient\u00eeficos sobre o tema. Chegou a dizer que o aumento da temperatura registrado pelos pesquisadores se deveu \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o, que estariam hoje em \u00e1reas mais urbanizadas e, portanto, mais quentes (veja abaixo).\n\n\u201cMuitas esta\u00e7\u00f5es [meteorol\u00f3gicas nos Estados Unidos] que at\u00e9 os anos 1930,1940, ficavam no meio mato, hoje ficam no asfalto. \u00c9 \u00f3bvio que aquela esta\u00e7\u00e3o vai registrar um aumento de temperatura\u201d\n\n Ernesto Ara\u00fajo, ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, em reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento e Desenvolvimento Rural da C\u00e2mara, dia 29 de maio de 2019\n\nEm 2009, um levantamento feito pelo site surfacestations.org, do jornalista Anthony Watts, mostrou que mais de 800 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de superf\u00edcie estariam em locais inapropriados que poderiam causar distor\u00e7\u00f5es em medi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. No mesmo ano, um estudo cient\u00edfico mostrou que as esta\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o mostraram varia\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de temperatura m\u00e1xima inferiores \u00e0 m\u00e9dia das esta\u00e7\u00f5es americanas. Ou seja, o estudo citado pelo ministro j\u00e1 foi refutado h\u00e1 quase 10 anos.\n\nO levantamento de Watts, que n\u00e3o tem forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em meteorologia ou f\u00edsica, questionava a confiabilidade das medi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas pela localiza\u00e7\u00e3o, visto que muitas delas estavam em \u00e1reas asfaltadas, ou pr\u00f3ximas de fontes emissoras de calor como exaustores de sistemas de ar-condicionado.\n\nNo mesmo ano, o professor de f\u00edsica da Universidade da Carolina do Norte Matthew J. Menne revisou o levantamento de Watts. Embora Menne aponte que, de fato, as caracter\u00edsticas de exposi\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o estejam \u201clonge do ideal\u201d, o estudo mostrou que as medi\u00e7\u00f5es feitas por elas mostram uma varia\u00e7\u00e3o de temperatura m\u00e1xima ligeiramente inferior a de esta\u00e7\u00f5es em condi\u00e7\u00f5es adequadas.\n\nO estudo conclui que, ao contr\u00e1rio do que o levantamento de Watts sugere, o conjunto de dados hist\u00f3ricos de temperatura n\u00e3o foi afetado significativamente pela urbaniza\u00e7\u00e3o ou pela localiza\u00e7\u00e3o inadequada de esta\u00e7\u00f5es metereol\u00f3gicas.\n\nEm 2011, estudo do doutor Richard M\u00fcller, professor de f\u00edsica na Universidade de Berkeley que se dedica a avaliar d\u00favidas colocadas por c\u00e9ticos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, tamb\u00e9m concluiu que as ilhas de calor n\u00e3o influem na medi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de temperatura.\n\nVale pontuar, ainda, que as medi\u00e7\u00f5es de temperatura n\u00e3o se baseiam somente em medi\u00e7\u00f5es de temperatura em terra. Dados que confirmam que o planeta est\u00e1 ficando mais quente tamb\u00e9m s\u00e3o fornecido por sat\u00e9lites que medem a temperatura da atmosfera, por avalia\u00e7\u00f5es da temperatura da \u00e1gua dos oceanos, pela quantidade de gelo glacial e por in\u00fameras outras m\u00e9tricas.\n\n\u201cO que se verifica \u00e9 que basicamente todos os modelos [de mudan\u00e7a clim\u00e1tica do IPCC], desde o come\u00e7o dos anos 1990, t\u00eam previsto uma mudan\u00e7a muito abrupta de temperatura que n\u00e3o tem se verificado\u201d\n\n Ernesto Ara\u00fajo, ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, em reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento e Desenvolvimento Rural da C\u00e2mara, dia 29 de maio de 2019\n\nAo contr\u00e1rio do que o ministro afirma, as medi\u00e7\u00f5es atuais de temperatura m\u00e9dia global est\u00e3o dentro das previs\u00f5es realizadas j\u00e1 no primeiro relat\u00f3rio do Painel Intergovernamental para Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC, na sigla em ingl\u00eas), de 1990. No Anexo I do relat\u00f3rio, est\u00e1 previsto um aumento de temperatura entre 0,8\u00b0C e 0,4\u00b0C at\u00e9 o ano de 2020 \u2013 dependendo das a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o realizadas a partir de ent\u00e3o.\n\nSegundo o instituto Berkeley Earth, o crescimento da temperatura m\u00e9dia do planeta est\u00e1 dentro dessa margem. Em 1990, ano que o relat\u00f3rio foi publicado, a temperatura m\u00e9dia global esteve 0,361\u00b0C acima da temperatura de refer\u00eancia utilizada pelo instituto. Em 2018, esse valor foi de 0,774\u00b0C. Ou seja, uma crescimento de 0,413\u00b0C.\n\n\u00c9 importante pontuar que 1990 foi um ano mais quente que os anteriores, e 2018 foi um ano mais frio \u2013 e, ainda assim, teve a quarta maior m\u00e9dia de temperatura na s\u00e9rie hist\u00f3rica. Quando comparamos a m\u00e9dia de cinco anos anteriores, essa diferen\u00e7a cresce para 0,574\u00baC.\n\nEsses n\u00fameros aumentam quando consideramos somente a temperatura em terra firme, ou seja, descontamos as medi\u00e7\u00f5es da temperatura em oceanos. Esse valor cresceu de 0,603\u00baC em 1990 para 1,126\u00baC em 2018. Veja todos os dados aqui.", "lang": "pt"}