{"title": "Afif usa dado falso e n\u00famero sem contexto sobre empresas", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-21243", "url": "https://apublica.org/2018/06/truco-afif-usa-dado-falso-e-numero-sem-contexto-sobre-empresas/#frase4", "vclaim": "Guilherme Afif Domingos (PSD) licenciou-se da presid\u00eancia do Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae), em 6 de junho, para concorrer ao Pal\u00e1cio do Planalto. Sua nomea\u00e7\u00e3o ainda precisa ser aprovada na conven\u00e7\u00e3o do partido. N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Afif concorre \u00e0 Presid\u00eancia. Em 1989, foi candidato pelo PL (que virou PR, depois de se fundir com o PRONA), legenda que ajudou a fundar em 1985 e pela qual se elegeu deputado constituinte, em 1986. Antes disso, o presidenci\u00e1vel havia passado pelo PDS, de 1981 a 1985. Em 1990, migrou para o PFL (atual DEM), onde ficou at\u00e9 2011, quando participou da funda\u00e7\u00e3o do PSD.\n\nFoi vice-governador de S\u00e3o Paulo na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), de 2011 a 2014. Entre 2013 e 2015, ocupou o cargo de ministro-chefe da Secretaria da Micro e Pequena Empresa no governo Dilma Rousseff (PT). Durante toda sua carreira, defendeu os micro e pequenos empres\u00e1rios, levantando bandeiras como a diminui\u00e7\u00e3o de impostos e da burocracia e a distribui\u00e7\u00e3o de incentivos fiscais.\n\nComo pr\u00e9-candidato, Afif participou de um debate promovido pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios no dia 23 de maio. O Truco \u2013 projeto de fact-checking da Ag\u00eancia P\u00fablica, que vem analisando o discurso dos presidenci\u00e1veis \u2013 verificou cinco de suas falas na ocasi\u00e3o. A assessoria de imprensa do pr\u00e9-candidato foi questionada sobre as fontes das informa\u00e7\u00f5es usadas e respondeu dentro do prazo estabelecido. Afif \u00e9 o 14\u00ba presidenci\u00e1vel checado pelo Truco.\n\n\u201cSe tiver 200 a 300 munic\u00edpios no Brasil que tenham m\u00e9dias e grandes empresas \u00e9 muito. Mas em todos os munic\u00edpios brasileiros est\u00e3o l\u00e1 as micro e pequenas empresas.\u201d\n\nAfif subestimou a quantidade de munic\u00edpios brasileiros que possuem grandes e m\u00e9dias empresas e ainda superestimou a quantidade dos que contam com pequenas empresas. As grandes empresas est\u00e3o presentes em 1.721 munic\u00edpios (30% do total), as m\u00e9dias em 3.847 e 1.655 munic\u00edpios possuem empresas grandes e m\u00e9dias ao mesmo tempo. Al\u00e9m disso, existem 108 munic\u00edpios que n\u00e3o possuem empresas de pequeno porte. Somente as microempresas est\u00e3o presentes em todos. Portanto, \u00e9 incorreto dizer que as micro e pequenas empresas est\u00e3o em todos os munic\u00edpios brasileiros, como alega Afif. A frase \u00e9 falsa.\n\nDe acordo com o Estatuto Nacional da Microempresa e da Empresa de Pequeno Porte (Lei Complementar n\u00ba 123/2006), s\u00e3o consideradas microempresas aquelas com receita bruta at\u00e9 R$ 360 mil. Entre R$ 360 mil e R$ 4,8 milh\u00f5es, s\u00e3o empresas de pequeno porte. Acima de R$ 4,8 milh\u00f5es, s\u00e3o classificadas como empresas de m\u00e9dio e grande porte. Para o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), as m\u00e9dias empresas s\u00e3o aquelas com receita bruta anual maior que R$ 4,8 milh\u00f5es e menor ou igual a R$ 300 milh\u00f5es, e as grandes t\u00eam o faturamento anual maior que R$ 300 milh\u00f5es.\n\nO DataSebrae \u00e9 o \u00fanico \u00f3rg\u00e3o que possui dados da distribui\u00e7\u00e3o de empresas por porte nos munic\u00edpios, levando em conta o faturamento anual. Diferentemente do que diz a lei federal, o \u00f3rg\u00e3o considera como empresas de pequeno porte aquelas com at\u00e9 R$ 3,6 milh\u00f5es de faturamento anual. O IBGE s\u00f3 possui dados de empresas segundo seu n\u00famero de funcion\u00e1rios e n\u00e3o as classifica quanto ao porte.\n\nO Brasil possui 5.570 munic\u00edpios, segundo dados do IBGE. Desses, de acordo com o DataSebrae, 3.913 possuem m\u00e9dias ou grandes empresas \u2013 n\u00famero bastante superior ao citado por Afif. As grandes empresas est\u00e3o presentes em 1.721 munic\u00edpios e as m\u00e9dias, em 3.847. J\u00e1 os munic\u00edpios que abrigam, ao mesmo tempo, empresas m\u00e9dias e grandes, s\u00e3o 1.655. Os dados foram calculados a partir do levantamento do Sebrae de 2014, \u00faltimo dispon\u00edvel.\n\nNo que diz respeito \u00e0s micro e pequenas empresas, as primeiras realmente est\u00e3o presentes em todos os munic\u00edpios, segundo o \u00f3rg\u00e3o. No entanto, as pequenas, com faturamento entre R$ 360 mil e R$ 4,8 milh\u00f5es, est\u00e3o em apenas 5.462 deles \u2013 em 108 munic\u00edpios brasileiros n\u00e3o h\u00e1 pequenas empresas.\n\nQuestionada, a assessoria de imprensa do pr\u00e9-candidato argumentou que com a frase, Afif quis \u201cilustrar a extrema concentra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica brasileira\u201d, n\u00e3o dizer literalmente que apenas entre 200 e 300 munic\u00edpios possuem m\u00e9dias e grandes empresas concomitantemente. Para isso, eles utilizam dados do IBGE que dizem que 25 munic\u00edpios concentram 37,7% de participa\u00e7\u00e3o no PIB. Os outros 5.545 repartem os 62,3% restantes.\n\nA assessoria tamb\u00e9m citou dados do Anu\u00e1rio do Trabalho nos Pequenos Neg\u00f3cios 2016, realizado pelo Sebrae em parceria com o Dieese. O documento determina o porte de empresas a partir do n\u00famero de funcion\u00e1rios e utiliza dados do IBGE para determinar a quantidade de empresas. Conclui que os munic\u00edpios com mais de 100 mil habitantes concentram 80,8% das grandes e m\u00e9dias empresas. Ou seja, ainda sobra 19,2% de empresas deste porte espalhadas por outros munic\u00edpios.\n\nAo ser informada da classifica\u00e7\u00e3o da checagem, a equipe de Afif destacou que o primeiro trecho n\u00e3o seria propriamente uma afirma\u00e7\u00e3o por conta do uso da express\u00e3o \u201cse tiver\u201d e que a frase abordava a desigualdade econ\u00f4mica brasileira. \u201cSalientando que em 316 munic\u00edpios (acima de 100 mil habitantes) temos 80,8% da m\u00e9dias e grandes empresas segundo o Anu\u00e1rio do Trabalho nos Pequenos Neg\u00f3cios 2016 (Sebrae \u2013 Dieese; 2017)\u201d, afirma.\n\n\u201cO cr\u00e9dito n\u00e3o chega: 84% das micro e pequenas empresas n\u00e3o veem a cor do cr\u00e9dito.\u201d\n\nA afirma\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-candidato traz um dado verdadeiro, mas falta contexto indispens\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o do tema. \u00c9 verdade que 84% das micro e pequenas empresas n\u00e3o viram \u201ca cor do cr\u00e9dito\u201d no ano passado, como alega Afif. No entanto, isso ocorreu porque essas empresas n\u00e3o tentaram conseguir empr\u00e9stimos \u2013 apenas 16% das empresas desse porte tentaram obter cr\u00e9dito. Al\u00e9m disso, faltou dizer que o n\u00famero s\u00f3 vale para os empr\u00e9stimos concedidos em 2017. A mesma pesquisa mostra que 51% das empresas de micro ou pequeno porte j\u00e1 utilizaram linhas de cr\u00e9dito antes, ou seja, j\u00e1 obtiveram empr\u00e9stimos anteriormente. Por isso, a afirma\u00e7\u00e3o foi considerada sem contexto.\n\nA fonte do dado citado por Afif \u00e9 o estudo O Financiamento das Micro e Pequenas Empresas no Brasil, realizado pelo Sebrae em 2017. A pesquisa mostra que 84% das micro e pequenas empresas n\u00e3o pegaram empr\u00e9stimos em 2017. Segundo o estudo, isso aconteceu porque elas n\u00e3o tentaram, n\u00e3o porque o cr\u00e9dito foi negado. Dentro do grupo que n\u00e3o tentou, 39% disseram n\u00e3o precisar de empr\u00e9stimo, 16% n\u00e3o gostam de empr\u00e9stimo, 15% n\u00e3o confiam na pol\u00edtica econ\u00f4mica, 11% n\u00e3o conseguiriam pagar e 6% n\u00e3o gostam de pagar juros altos. Portanto, as principais raz\u00f5es das micro e pequenas empresas n\u00e3o solicitarem cr\u00e9dito, no ano de 2017, foram a falta de interesse ou de necessidade.\n\nAl\u00e9m disso, somente 49% dos micro e pequenos empres\u00e1rios afirmam nunca ter solicitado cr\u00e9dito pela empresa e 51% j\u00e1 o fizeram, segundo a mesma pesquisa do Sebrae. Desses \u00faltimos, apenas 16% deles j\u00e1 tiveram o pedido de cr\u00e9dito negado alguma vez. Entre 2013 e 2017, 36% das micro e pequenas empresas tomou ou manteve empr\u00e9stimo em algum momento.\n\nOutra pesquisa, realizada pelo Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito (SPC) em junho de 2017, refor\u00e7a a falta de interesse dos micro e pequenos empres\u00e1rios em contratar cr\u00e9dito. O estudo foi feito com base no Indicador de Demanda por Cr\u00e9dito do Micro e Pequeno Empres\u00e1rio de Varejo e Servi\u00e7os, que leva em conta 800 empreendimentos com at\u00e9 49 funcion\u00e1rios nas 27 unidades da Federa\u00e7\u00e3o, e mostrou recuo na demanda por cr\u00e9dito \u2013 85% das micro e pequenas empresas disseram n\u00e3o querer empr\u00e9stimos nos tr\u00eas meses seguintes \u00e0 pesquisa. Apenas 6% delas declararam interesse. Entre as que n\u00e3o tinham interesse, 39% disseram conseguir se manter com recursos pr\u00f3prios e 28% justificaram a decis\u00e3o devido \u00e0s altas taxas de juros. No que diz respeito \u00e0s dificuldades de conseguir empr\u00e9stimos, o estudo do SPC diz que 37% dos empres\u00e1rios consideram contratar cr\u00e9dito algo dif\u00edcil.\n\nProcurada pelo Truco, a equipe do pr\u00e9-candidato confirmou que a fonte do dado \u00e9 o relat\u00f3rio O Financiamento das Micro e Pequenas Empresas no Brasil, mas destacou outro dado da pesquisa, que fala sobre a percep\u00e7\u00e3o de dificuldade do cr\u00e9dito, e n\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito. \u201cS\u00f3 16% dos pequenos neg\u00f3cios tentaram empr\u00e9stimos novos nesse ano e a maioria (82%) enfrentou dificuldades para sua obten\u00e7\u00e3o, sendo os juros altos (48%) e a falta de garantias (20%) as principais. Disso resulta a cita\u00e7\u00e3o de que 84% n\u00e3o tem acesso\u201d, explicou a assessoria. No entanto, alegar dificuldades de obter cr\u00e9dito n\u00e3o quer dizer que as solicitantes tiveram os empr\u00e9stimos negados, como mostram n\u00fameros da pr\u00f3pria pesquisa.\n\nA assessoria de imprensa do pr\u00e9-candidato disse, depois de atribu\u00eddo o selo \u00e0 frase, que o contexto da fala foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 burocracia que as pequenas empresas t\u00eam que superar para conseguir os empr\u00e9stimos. \u201cMuitas n\u00e3o tentaram conseguir empr\u00e9stimos porque muitas delas nem possuem quadros t\u00e9cnicos para superar essa burocracia. Portanto, a fala foi em rela\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia da desburocratiza\u00e7\u00e3o\u201d, diz.\n\n\u201cNa Constituinte n\u00f3s colocamos que \u00e9 proibido todo e qualquer trabalho de menores de 14 anos. A\u00ed a turma resolveu e mudou, n\u00e3o \u00e9 14, \u00e9 proibido todo e qualquer trabalho para menores de 16 anos, com exce\u00e7\u00e3o do aprendiz a partir dos 14 anos. E fizeram uma lei de aprendizado s\u00f3 para as grandes empresas, que representam 2% do universo das empresas. E n\u00f3s esquecemos de fazer uma lei de aprendizado para 98% das empresas, que s\u00e3o as micro e pequenas empresas.\u201d\n\nN\u00e3o existe uma lei de aprendizagem espec\u00edfica para as micro e pequenas empresas no Brasil. A afirma\u00e7\u00e3o de Afif \u00e9 verdadeira. A assessoria de imprensa do presidenci\u00e1vel informou que retirou as informa\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, do Manual da Aprendizagem de 2009 do Minist\u00e9rio do Trabalho e do Boletim do Sebrae de dezembro de 2017.\n\nNo artigo 121 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1934 foi proibido o trabalho para menores de 14 anos, o trabalho noturno foi permitido para maiores de 16 anos e o emprego em ind\u00fastrias insalubres foi negado para menores de 18 anos e mulheres. Na Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, a idade m\u00ednima diminuiu para 12 anos. Na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, voltou a restri\u00e7\u00e3o a menores de 14 anos, e uma emenda constitucional de 1998 elevou a faixa et\u00e1ria para 16 anos. Ou seja, atualmente, \u00e9 negado qualquer emprego a menores de 16 anos de idade, exceto na condi\u00e7\u00e3o de aprendiz, a partir dos 14 anos, de acordo com o artigo 403 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT).\n\nO Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA) e a CLT regulamentam as condi\u00e7\u00f5es e os direitos dos jovens e das empresas contratantes. De acordo com o artigo 429 da CLT, os estabelecimentos de qualquer natureza, que tenham pelo menos 7 empregados, s\u00e3o obrigados a empregar o n\u00famero de aprendizes equivalente a partir de 5% a 15% dos trabalhadores existentes em cada estabelecimento, cujas fun\u00e7\u00f5es demandem forma\u00e7\u00e3o profissional.\n\nContudo, \u00e9 facultativa a contrata\u00e7\u00e3o de aprendizes pelas microempresas, empresas de pequeno porte (inclusive as que integram o Sistema Integrado de Pagamento de Impostos e Contribui\u00e7\u00f5es, denominado como \u201cSimples\u201d) e entidades sem fins lucrativos que tenham por objetivo a educa\u00e7\u00e3o profissional. E, quando ocorrer a contrata\u00e7\u00e3o por parte delas, dever\u00e3o seguir as mesmas leis de aprendizagem que as outras empresas \u2013 com exce\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de matricular seus aprendizes nos cursos dos Servi\u00e7os Nacionais de Aprendizagem, segundo o Estatuto Nacional da Microempresa e da Empresa de Pequeno Porte.\n\nQuanto ao total de pequenos neg\u00f3cios no Brasil, a assessoria de imprensa de Afif encaminhou o Boletim do Sebrae de dezembro de 2017, que constata que, em 2015, 98,5% das empresas privadas no pa\u00eds eram de pequeno porte (EPP), microempresas (ME) e de microempreendedores individuais (MEI), mas n\u00e3o especifica a porcentagem para as de m\u00e9dio e grande porte. O documento O P\u00fablico do Sebrae, publicado em junho do ano passado \u2013 que procura detalhar o perfil dos empreendedores de pequenos neg\u00f3cios no pa\u00eds \u2013 revela que em 2016, existiam cerca de 12 milh\u00f5es de empresas no Brasil. Desse total, 98,5% s\u00e3o pequenos neg\u00f3cios (MEI, EPP, ME) e 180 mil (1,5%), empresas de grande e m\u00e9dio porte.\n\nDurante o debate promovido pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios, Afif tamb\u00e9m falou sobre os im\u00f3veis da Uni\u00e3o concedidos a particulares e os de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Apesar de ter comentado os dois casos em uma \u00fanica frase, o Truco dividiu a afirma\u00e7\u00e3o em duas partes porque os selos atribu\u00eddos a cada trecho s\u00e3o distintos. O n\u00famero usado pelo pr\u00e9-candidato sobre im\u00f3veis do governo federal em m\u00e3os de particulares \u00e9 antigo. Hoje, h\u00e1 632.556 im\u00f3veis da Uni\u00e3o em uso dominial, que s\u00e3o im\u00f3veis p\u00fablicos em uso por particulares. A frase \u00e9, portanto, falsa.\n\nProcurada pelo Truco, a assessoria de imprensa de Afif alega que a fonte do dado \u00e9 uma p\u00e1gina do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o. No link enviado o minist\u00e9rio faz um balan\u00e7o de quantos im\u00f3veis a Uni\u00e3o tem. \u201cA Uni\u00e3o possui 30.993 im\u00f3veis de uso especial [\u2026] e 508.629 im\u00f3veis de uso dominial\u201d, atesta o minist\u00e9rio. O dado, extra\u00eddo dos sistemas SIAPA e SPIUnet, \u00e9 referente ao ano de 2011.\n\nO n\u00famero utilizado por Afif e contido no link, contudo, est\u00e1 bastante desatualizado. Os arquivos da Secretaria de Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o (SPU), vinculada ao Minist\u00e9rio do Planejamento, mostram que na verdade j\u00e1 s\u00e3o mais 600 mil os im\u00f3veis da Uni\u00e3o em uso por particulares. Os dados da planilha s\u00e3o de maio de 2018.\n\nOs im\u00f3veis de uso dominial, quando utilizados por particulares, exigem o pagamento de uma retribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o privada de um bem p\u00fablico. Assim, os recursos gerados dessa forma s\u00e3o conhecidos como receitas patrimoniais. No entanto, as taxas cobradas mensalmente pela concess\u00e3o desses im\u00f3veis variam enormemente e podem ser de apenas 0,6% do valor avaliado do im\u00f3vel.\n\nComunicada do resultado da apura\u00e7\u00e3o, a assessoria de imprensa de Afif admitiu que o n\u00famero usado \u00e9 antigo. \u201cO contexto da fala foi em rela\u00e7\u00e3o a dificuldade dos munic\u00edpios realizarem PPPs devido \u00e0 capacidade de garantia.\n\n O que foi proposto \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um fundo da Uni\u00e3o que garantisse aos investidores a parceria. E a proposta foi criar um fundo com garantia dos im\u00f3veis da Uni\u00e3o. Quanto mais im\u00f3veis, mais garantia e mais munic\u00edpios ser\u00e3o atendidos. O n\u00famero \u00e9 antigo (2011), mas n\u00e3o \u00e9 falso, e est\u00e1 no site do Minist\u00e9rio do Planejamento. Se hoje h\u00e1 mais de 500 mil quer dizer que a proposta se torna mais vi\u00e1vel ainda, atendendo mais munic\u00edpios.\u201d\n\nNo segundo trecho da frase em que aborda o n\u00famero de im\u00f3veis da Uni\u00e3o, Afif aponta que s\u00e3o mais de 38 mil os im\u00f3veis de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou seja, os que est\u00e3o em uso para o servi\u00e7o p\u00fablico. O n\u00famero corresponde ao indicado pela SPU em maio de 2018. Por isso, a frase \u00e9 verdadeira.\n\nQuando procurado pelo Truco, o pr\u00e9-candidato apontou como fonte do dado um link com n\u00fameros desatualizados, diferentes do que ele indicou em seu pronunciamento. No link enviado \u00e0 reportagem, consta que a Uni\u00e3o possui 30.993 im\u00f3veis de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Na planilha mais atual, de maio de 2015, s\u00e3o 38.435 im\u00f3veis. O n\u00famero mais recente corresponde ao apontado pelo pr\u00e9-candidato no debate, quando ele falou em \u201cmais de 38 mil\u201d im\u00f3veis classificados como \u201cuso especial\u201d.\n\nOs im\u00f3veis da Uni\u00e3o de uso especial s\u00e3o aqueles que se destinam \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os administrativos ou \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos em geral, como pr\u00e9dios de reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, escolas, hospitais ou outros equipamentos p\u00fablicos, sejam eles de administra\u00e7\u00e3o federal, estadual ou municipal.", "lang": "pt"}