{"title": "Jaros\u0142aw Sellin o stosunku Ukrai\u0144c\u00f3w do Polak\u00f3w", "subtitle": "Jaros\u0142aw Sellin o stosunku Ukrai\u0144c\u00f3w do Polak\u00f3w. Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10821", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/jaroslaw-sellin-o-stosunku-ukraincow-do-polakow/", "vclaim": "Prawo, kt\u00f3re jest w tej chwili w Polsce dyskutowan....", "lang": "pl"}