{"title": "Organizar \u201cfestas Covid\u201d acelera a luta contra o novo coronav\u00edrus?", "subtitle": "Circulam nas redes sociais propostas para a realiza\u00e7\u00e3o de festas para que pessoas saud\u00e1veis apanham o novo coronav\u00edrus e acelerem a cria\u00e7\u00e3o de imunidade individual e de grupo. Os especialistas afirmam que esta nem sequer pode ser uma op\u00e7\u00e3o.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-13T09:30:36+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46356", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/organizar-festas-covid-acelera-a-luta-contra-o-novo-coronavirus", "vclaim": "\u00c9 algo que j\u00e1 acontece com outros v\u00edrus como a varicela, em que pais de crian\u00e7as infetadas organizam festas para que outras crian\u00e7as apanhem a doen\u00e7a numa altura em que n\u00e3o seja t\u00e3o prejudicial para elas, mas est\u00e1 agora a ser pensado para o novo coronav\u00edrus. Multiplicam-se nas redes sociais as publica\u00e7\u00f5es de pessoas que pensam em organizar \u201cfestas Covid\u201d, juntando pessoas saud\u00e1veis com doentes com Covid-19. O objetivo? Apanhar a doen\u00e7a o mais depressa poss\u00edvel para que o corpo crie imunidade e para estimular a imunidade de grupo.\n\nSer\u00e1 esta uma boa op\u00e7\u00e3o para a extin\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a? Os especialistas contactados pelo Pol\u00edgrafo afastam completamente esta op\u00e7\u00e3o, afirmando que a forma mais eficiente de lutar contra a Covid-19 \u00e9 continuar a seguir as indica\u00e7\u00f5es das autoridades de sa\u00fade.\n\nO conceito de \u201cfesta COVID\u201d n\u00e3o foi pensada por portugueses e j\u00e1 se cumpriu noutros pa\u00edses. No estado do Kentucky, um grupo de jovens decidiu quebrar o distanciamento social para organizar uma festa com o tema e mostrar que como n\u00e3o faziam parte do grupo de risco n\u00e3o precisavam de se preocupar. Pelo menos uma pessoa foi infetada na celebra\u00e7\u00e3o, que ocorreu em mar\u00e7o.\n\nO caso da Su\u00e9cia, que seguiu uma estrat\u00e9gia mais relaxada e trocou o isolamento pela imunidade de grupo, tamb\u00e9m \u00e9 trazido como exemplo para justificar a organiza\u00e7\u00e3o destas festas. Segundo meios de comunica\u00e7\u00e3o locais, foi o que j\u00e1 aconteceu em pa\u00edses como o M\u00e9xico e a Alemanha. Ainda assim, pesados os pr\u00f3s e os contras, a balan\u00e7a continua a apontar para a possibilidade de esta ser uma m\u00e1 ideia.\n\nComo explica ao Pol\u00edgrafo Ana Paula Rodrigues, m\u00e9dica de Sa\u00fade P\u00fablica no Departamento de Epidemiologia do Instituto Nacional de Sa\u00fade Doutor Ricardo Jorge (INSA), o conceito de imunidade de grupo \u00e9 habitualmente utilizado em rela\u00e7\u00e3o a \u201cdoen\u00e7as evit\u00e1veis por vacina\u00e7\u00e3o\u201d, referindo-se \u201c\u00e0 resist\u00eancia de uma comunidade ou grupo populacional \u00e0 transmiss\u00e3o de um determinado agente infeccioso\u201d. \u201cDiz-se que h\u00e1 imunidade de grupo quando uma propor\u00e7\u00e3o suficiente dos membros da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 imune contra determinado agente infecioso, seja atrav\u00e9s de infe\u00e7\u00e3o natural ou de vacina\u00e7\u00e3o, levando a que a probabilidade de o agente infetar um indiv\u00edduo suscet\u00edvel nessa popula\u00e7\u00e3o seja muito baixa\u201d, continua a m\u00e9dica do INSA.\n\nNo entanto, e sendo que esta doen\u00e7a apareceu h\u00e1 certa de meio ano, ainda h\u00e1 muito que n\u00e3o se sabe em rela\u00e7\u00e3o a esta possibilidade. \u201cOs estudos com doentes com Covid-19 mostram que as pessoas que tiveram contacto com o v\u00edrus desenvolvem anticorpos contra ele. Por\u00e9m, o conhecimento \u00e9 mais limitado em rela\u00e7\u00e3o a pessoas que n\u00e3o desenvolveram sintomas\u201d, aponta Ana Paula Rodrigues. Tamb\u00e9m n\u00e3o se sabe ainda quanto tempo uma pessoa pode estar protegida ap\u00f3s ter contra\u00eddo uma infe\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus.\n\nCaso a infe\u00e7\u00e3o d\u00ea uma imunidade duradoura, h\u00e1 tamb\u00e9m um longo caminho a fazer at\u00e9 se atingir a \u201chipot\u00e9tica imunidade de grupo\u201d, como lhe chama a m\u00e9dica de Sa\u00fade P\u00fablica. \u201cSer\u00e1 necess\u00e1rio que mais de metade da popula\u00e7\u00e3o esteja imune\u201d, conclui.\n\nEnquanto a imunidade de grupo n\u00e3o \u00e9 efetiva, \u00e9 imposs\u00edvel dizer que impacto \u00e9 que o v\u00edrus ter\u00e1 em cada pessoa que for infetada. H\u00e1 um espectro muito grande de express\u00f5es da infe\u00e7\u00e3o que v\u00e3o desde a n\u00e3o express\u00e3o, em que o doente n\u00e3o experiencia qualquer sintoma da doen\u00e7a, at\u00e9 \u00e0 necessidade de internamento em Unidades de Cuidados Intensivos e de utiliza\u00e7\u00e3o de ventiladores para auxiliar a respira\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cApesar de conhecermos algumas probabilidades, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas de risco, n\u00e3o podemos garantir que uma pessoa que n\u00e3o for de um grupo de risco n\u00e3o v\u00e1 passar mal\u201d, diz ao Pol\u00edgrafo Ant\u00f3nio Morais, presidente da Sociedade Portuguesa de Pneumologia (SPP). \u201cH\u00e1 pessoas fora do grupo de risco que tamb\u00e9m podem morrer da doen\u00e7a.\u201d\n\nE se \u00e9 certo que uma das justifica\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de eventos \u00e9 muito altru\u00edsta, o resultado poder\u00e1 n\u00e3o ser bom para a comunidade. Embora estas pessoas estejam a pensar na cria\u00e7\u00e3o da imunidade de grupo, a verdadeira consequ\u00eancia poder\u00e1 ser a infe\u00e7\u00e3o acidental de indiv\u00edduos que sempre cumpriram as regras e de outros que estejam nos grupos de risco.\n\n\u201cAs pessoas n\u00e3o vivem numa redoma e, mesmo com as medidas de prote\u00e7\u00e3o, o risco de infe\u00e7\u00e3o existe sempre\u201d, aponta Ant\u00f3nio Morais. \u201cEstas pessoas que se infetaram deliberadamente podem passar a doen\u00e7a a familiares e terceiros que poder\u00e3o sofrer consequ\u00eancias mais graves\u201d, diz o presidente da SPP, que defende ainda que \u00e9 imposs\u00edvel saber se algu\u00e9m \u00e0 nossa volta faz parte de um grupo de risco porque pessoas que tenham doen\u00e7as como diabetes ou hipertens\u00e3o \u201cfazem uma vida completamente normal\u201d.\n\nA infe\u00e7\u00e3o s\u00fabita de uma grande quantidade de pessoas pode tamb\u00e9m significar o colapso do Sistema Nacional de Sa\u00fade, que at\u00e9 agora conseguiu dar resposta \u00e0s necessidades. \u201cQuando atingimos o pico cheg\u00e1mos a ter 250 pessoas nos cuidados intensivos, mas evit\u00e1mos o que aconteceu no in\u00edcio noutros pa\u00edses\u201d, continua Ant\u00f3nio Morais. \u201c\u00c9 tamb\u00e9m por isso que a imunidade de grupo tem de ser atingida lentamente, para n\u00e3o sobrecarregarmos os equipamentos e os profissionais.\u201d\n\nA exist\u00eancia destes eventos \u00e9 j\u00e1 conhecida do Governo, com o primeiro-ministro a afirmar numa entrevista de 4 de junho que \u201cum dos maiores riscos, neste momento, s\u00e3o as raves, as covid parties e as festas particulares\u201d. Ant\u00f3nio Costa referia-se n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s festas organizadas com a inten\u00e7\u00e3o de infetar outros, mas tamb\u00e9m aquelas que ignoram completamente esta pandemia.\n\nPor todas estas raz\u00f5es, Ana Paula Rodrigues considera que \u201cas medidas mais efetivas no controlo da epidemia do novo coronav\u00edrus s\u00e3o as de distanciamento social\u201d. As \u201cfestas Covid\u201d s\u00e3o exatamente o contr\u00e1rio disso, \u201ccolocando em risco as pessoas e os seus contactos que volunt\u00e1ria e desnecessariamente se exp\u00f5em \u00e0 infe\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus\u201d.\n\nAnt\u00f3nio Morais \u00e9 ainda mais direto na avalia\u00e7\u00e3o desta possibilidade: \u201cS\u00e3o algo pouco sensato, errado e uma brincadeira de mau gosto.\u201d", "lang": "pt"}