{"title": "O novo coronav\u00edrus est\u00e1 a ficar mais fraco?", "subtitle": "Est\u00e3o a correr na imprensa internacional as declara\u00e7\u00f5es de um virologista italiano que defende que o novo coronav\u00edrus est\u00e1 mais fraco e que \u201cclinicamente j\u00e1 n\u00e3o existe em It\u00e1lia\u201d. Segundo explicou, os testes feitos nos \u00faltimos dias apresentam quantidades muito menores de v\u00edrus do que as que existiam nos meses anteriores. Ser\u00e1 verdade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-20T09:20:12+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52431", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-novo-coronavirus-esta-a-ficar-mais-fraco", "vclaim": "Um virologista italiano defendeu, numa entrevista ao canal televisivo RAI, que o novo coronav\u00edrus est\u00e1 mais fraco e que \u201co v\u00edrus clinicamente j\u00e1 n\u00e3o existe em It\u00e1lia\u201d. Alberto Zangrillo, chefe do Hospital San Raffaele, em Mil\u00e3o, afirmou que \u201cos testes realizados nos \u00faltimos dez dias t\u00eam mostrado uma carga viral que \u00e9 absolutamente infinitesimal em termos quantitativos comparado com aqueles que eram realizados h\u00e1 um ou dois meses atr\u00e1s\u201d.\n\nO m\u00e9dico defendeu ainda que \u201calgu\u00e9m tem de ser responsabilizado por aterrorizar o pa\u00eds\u201d, referindo-se \u00e0 quarentena e \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de desloca\u00e7\u00f5es que foram impostas em It\u00e1lia como medidas de conten\u00e7\u00e3o \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.\n\nEstas declara\u00e7\u00f5es foram alvo de cr\u00edticas - at\u00e9 o Governo italiano reagiu, pedindo cautela nas palavras. Mas estar\u00e1, de facto, o novo coronav\u00edrus a ficar mais fraco?\n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia cient\u00edfica de que o v\u00edrus est\u00e1 a mutar para ficar mais atenuado, seja em capacidade de transmiss\u00e3o, seja em capacidade de provocar doen\u00e7a\u201d, afirma ao Pol\u00edgrafo Pedro Simas, virologista no Instituto de Medicina Molecular Jo\u00e3o Lobo Antunes (IMM) e professor de virologia na Faculdade de Medicina da Universidade de Lisboa.\n\n\u201cO facto de n\u00e3o estarmos a ver, neste momento, muitos casos severos e mortes tem a ver com a conten\u00e7\u00e3o e com o n\u00famero de infe\u00e7\u00f5es. O problema que estava amplificado pelo grande n\u00famero de infe\u00e7\u00f5es est\u00e1 a diminuir na propor\u00e7\u00e3o correta\u201d, explica o virologista Pedro Simas.\n\nA possibilidade de o novo coronav\u00edrus ter sofrido muta\u00e7\u00f5es e, dessa forma, ter \"enfraquecido\", \u00e9 uma das justifica\u00e7\u00f5es apresentada para suportar as declara\u00e7\u00f5es do virologista italiano. Pedro Simas recusa esse argumento. O virologista explica que, apesar de j\u00e1 terem sido descritas centenas de muta\u00e7\u00f5es, estas n\u00e3o se fixam no c\u00f3digo gen\u00e9tico do v\u00edrus: \"Ao analisar a popula\u00e7\u00e3o global dos v\u00edrus, a gen\u00e9tica consensual \u00e9 que ele \u00e9 muito est\u00e1vel; n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia biol\u00f3gica de que tenha mudado.\u201d\n\nOs dados referentes ao SARS-CoV-2 - o v\u00edrus que provoca a doen\u00e7a Covid-19 - apontam para a possibilidade de 80% dos infetados serem assintom\u00e1ticos (pessoas infetadas, mas n\u00e3o t\u00eam qualquer sintoma da doen\u00e7a), sendo apenas 20% sintom\u00e1ticos. Desses, \u201c98% dos casos diagnosticados s\u00e3o ligeiros e s\u00f3 2% \u00e9 s\u00e3o s\u00e9rios ou cr\u00edticos\u201d, avan\u00e7a Simas.\n\nO virologista sublinha ainda que a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de casos registados em It\u00e1lia e outros pa\u00edses da Europa, assim como a queda do n\u00famero de infe\u00e7\u00f5es graves ou cr\u00edticas registadas est\u00e3o relacionadas com as medidas de preven\u00e7\u00e3o adotadas pelos diferentes pa\u00edses, nomeadamente as quarentenas.\n\n\u201cO facto de n\u00e3o estarmos a ver, neste momento, muitos casos severos e mortes tem a ver com a conten\u00e7\u00e3o e com o n\u00famero de infe\u00e7\u00f5es. O problema que estava amplificado pelo grande n\u00famero de infe\u00e7\u00f5es est\u00e1 a diminuir na propor\u00e7\u00e3o correta\u201d, explica.\n\n\u00c9, portanto, muito cedo para desmobilizar. Isto porque, conclui o investigador, \"esta sensa\u00e7\u00e3o de que o v\u00edrus est\u00e1 mais atenuado do ponto de vista de virul\u00eancia, que se traduz em manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas da doen\u00e7a, \u00e9 uma falsa sensa\u00e7\u00e3o\u201d.", "lang": "pt"}