{"title": "\"Marido da ministra da Justi\u00e7a j\u00e1 faturou 587 mil euros com trabalhos para este Governo\"?", "subtitle": "A den\u00fancia tem origem na p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\" e refere-se ao advogado Eduardo Paz Ferreira, marido da atual ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem. Supostamente ter\u00e1 dito que \"enquanto a mulher estiver no Executivo n\u00e3o aceita trabalhos deste Minist\u00e9rio, mas de outros sim. J\u00e1 teve contratos com Governo de 587 mil euros\". Verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-21T12:00:21+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15282", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/marido-da-ministra-da-justica-ja-faturou-587-mil-euros-com-trabalhos-para-este-governo", "vclaim": "\"Sabia que o marido da ministra da Justi\u00e7a j\u00e1 teve contratos com o Governo no valor de 587 mil euros?\" \u00c9 desta forma - pergunta ret\u00f3rica - que se intitula a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise da p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\", j\u00e1 com bastantes partilhas nas redes sociais em apenas dois dias.\n\n\"Paz Ferreira, marido da ministra da Justi\u00e7a, diz que enquanto a mulher estiver no Executivo n\u00e3o aceita trabalhos deste Minist\u00e9rio, mas de outros sim. J\u00e1 teve contratos com Governo de 587 mil euros\", come\u00e7a por indicar o texto.\n\n\"Recentemente, o jurista foi escolhido para representar o Executivo na contesta\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas no caso em que este \u00f3rg\u00e3o impediu o Governo de fazer v\u00e1rios investimentos na rede de comunica\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia SIRESP. Neste trabalho que custou ao Governo 30 mil euros, o recurso foi recusado e a posi\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas manteve-se\", prossegue.\n\n\"De facto n\u00e3o pode ser prejudicado por ser marido de uma ministra, bastante incompetente, por sinal. Mas ele s\u00f3 seria prejudicado se tivesse um determinado cargo e fosse obrigado a deix\u00e1-lo apenas porque \u00e9 casado com uma ministra\", argumenta depois o autor do texto, Alexandre Policarpo.\n\nColocando de parte a componente subjetiva da publica\u00e7\u00e3o, segue-se uma verifica\u00e7\u00e3o de factos, a pedido de v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo. \u00c9 mesmo verdade que \"o marido da ministra da Justi\u00e7a j\u00e1 teve contratos com o Governo no valor de 587 mil euros?\"\n\nA publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\" baseia-se num artigo do jornal \"Expresso\" (edi\u00e7\u00e3o de 19 de abril de 2019), parcialmente copiado. \"Eduardo Paz Ferreira, advogado e marido da ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem, garante que 'nunca' lhe ocorreu deixar de fazer contratos com o atual Governo pelo facto de a sua mulher se sentar no Conselho de Ministros. 'De forma alguma!', disse ao 'Expresso', questionado sobre a possibilidade de impor a si pr\u00f3prio uma regra de n\u00e3o trabalhar para o Executivo que a sua mulher integra. 'Tendo a minha mulher como ministra da Justi\u00e7a, nunca aceitaria nenhum convite do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a ou de qualquer organismo que fosse dependente do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Em rela\u00e7\u00e3o a todos os outros Minist\u00e9rios, s\u00e3o apenas potenciais clientes. Se acharem que eu sou a pessoa certa, nunca me ocorreria recusar pela circunst\u00e2ncia de a minha mulher ser ministra'\", informa o artigo.\n\n\"Foi o que se passou no contrato firmado entre Paz Ferreira e o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna, que escolheu este advogado para contestar a posi\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas (TdC), que recusou dar visto pr\u00e9vio a um conjunto de investimentos na rede de comunica\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia SIRESP. O contrato entre o Minist\u00e9rio de Eduardo Cabrita e o marido de Francisca Van Dunem foi assinado em outubro, mal o TdC anunciou o chumbo \u00e0 inten\u00e7\u00e3o do Governo de investir cerca de \u20ac16 milh\u00f5es no SIRESP. Pelo valor de \u20ac30 mil, o MAI entregou a Paz Ferreira a tarefa de liderar a contesta\u00e7\u00e3o a essa decis\u00e3o. O recurso apresentado foi, entretanto, recusado este m\u00eas, o TdC voltou a negar o visto pr\u00e9vio\", acrescenta. Neste par\u00e1grafo, sobretudo, \u00e9 not\u00f3rio o pl\u00e1gio que a p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\" fez a partir do artigo do jornal \"Expresso\".\n\nNo final do artigo s\u00e3o apresentados os n\u00fameros relativos a todos os contratos firmados por Paz Ferreira com entidades p\u00fablicas, ao longo da presente legislatura. Passamos a transcrever: \"Nesta legislatura, Eduardo Paz Ferreira celebrou com organismos do Estado central contratos num valor total de \u20ac587 mil - a Infraestruturas de Portugal foi o seu principal cliente (\u20ac422 mil), seguindo-se a ARS de Lisboa. Este valor fica pouco acima dos \u20ac528 mil euros de contratos com organismos na esfera do Governo da Rep\u00fablica na legislatura anterior (nesses anos destacaram-se a ARS de Lisboa e a Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es). Ou seja, os n\u00fameros n\u00e3o mostram que Paz Ferreira esteja a ser beneficiado pelo Governo PS\".\n\nOra, estes n\u00fameros est\u00e3o corretos e podem ser confirmados no portal Base, uma base de dados online de registo de contratos p\u00fablicos.\n\nA publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise copia partes de um artigo do jornal \"Expresso\" que apresenta dados verdadeiros, mas omite alguns elementos importantes do artigo copiado (nomeadamente o facto de, na legislatura anterior, a firma de advocacia de Paz Ferreira ter obtido quase o mesmo valor em contratos de entidades p\u00fablicas, o que contraria a percep\u00e7\u00e3o de eventual favorecimento pelo atual Governo, no qual a esposa desempenha o cargo de ministra da Justi\u00e7a).\n\nPor outro lado, tamb\u00e9m extrapola (ou simplifica) os factos no t\u00edtulo e no meme com a imagem de Van Dunem, referindo-se a \"contratos com o Governo\" e \"trabalhos para este Governo\". A verdade \u00e9 que a maior parte dos contratos em causa (ali\u00e1s, quase todos, exceto os dois referidos no artigo do \"Expresso\") n\u00e3o foram celebrados diretamente com o Governo, ou por decis\u00e3o direta de governantes, apesar de se tratarem (em v\u00e1rios casos) de entidades p\u00fablicas sob a tutela de governantes.", "lang": "pt"}