{"title": "[] #Verificamos: Novo ministro da Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem t\u00edtulo oficial de doutor", "subtitle": "Curr\u00edculo Lattes e LinkedIn de Abraham Weintraub contradizem informa\u00e7\u00e3o tuitada por Bolsonaro. Leia a checagem na \u00edntegra no site da Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-04-08T13:34:31-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15847", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/04/08/verificamos-ministro-educacao-doutor/", "vclaim": "Na manh\u00e3 desta segunda-feira (8), o presidente Jair Bolsonaro (PSL) anunciou que o professor Abraham Weintraub substituiria Ricardo V\u00e9lez no cargo de ministro da Educa\u00e7\u00e3o. No Twitter, ao descrever o novo chefe da pasta, o presidente detalhou o curr\u00edculo de Weintraub.\n\nEssa parte da informa\u00e7\u00e3o postada pelo presidente foi analisada pela Lupa e n\u00e3o condiz nem com a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica dispon\u00edvel no curr\u00edculo Lattes de Weintraub nem com a que est\u00e1 oficialmente publicada em seu perfil de LinkedIn. A informa\u00e7\u00e3o equivocada passou, no entanto, a ser fartamente compartilhada no Facebook, sendo usada tanto para elogiar quanto para criticar a decis\u00e3o de Bolsonaro. Veja alguns exemplos aqui, aqui e aqui.\n\n\u201cProfessor da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Finan\u00e7as pela Faculdade Get\u00falio Vargas (30 de outubro de 2013), com a defesa da disserta\u00e7\u00e3o: \u201cThe Performance of Open-end Brazilian Fixed Income Mutual Funds for Retail Clients\u201d. Orientador: Professor Doutor Arthur Ridolfo Neto. Obteve um MBA Executivo Internacional (Mestrado latu sensu em finan\u00e7as) pelo OneMBA, cursado entre 2002 e 2004, com t\u00edtulo reconhecido pelas escolas: FGV/Brasil, CUHK/China, RSM/Holanda, UNC/USA e EGADE-ITESM/M\u00e9xico. Graduado em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas pela Universidade de S\u00e3o Paulo (1994). Executivo do mercado financeiro, com mais de vinte anos de experi\u00eancia, tendo atuado como S\u00f3cio na Quest Investimentos, Diretor Estatut\u00e1rio do Banco Votorantim, CEO da Votorantim Corretora no Brasil e da Votorantim Securities no Estados Unidos e na Inglaterra, al\u00e9m de ter sido economista chefe por mais de dez anos. Foi membro do comit\u00ea de Trading da BM&FBovespa; conselheiro eleito da ANCORD; Membro do Comit\u00ea de Macroeconomia da Andima; Representou o Votorantim nos encontros do FMI e do IDB. Tem artigos publicados ou entrevistas concedidas a v\u00e1rios jornais e revistas, tais como Valor Econ\u00f4mico, Veja, \u00c9poca, Isto\u00c9, Estad\u00e3o, etc. Publicou uma s\u00e9rie de papers na Revista Brasileira de Previd\u00eancia e na Revista Chilena de Derecho y de la Seguridad Social de la Universidad de Chile. Atualmente tamb\u00e9m \u00e9 o Diretor Executivo do CES (Centro de Estudos em Seguridade) e em 2016 coordenou a apresenta\u00e7\u00e3o da proposta alternativa de reforma da Previd\u00eancia Social formulada por professores da UNIFESP\u201d.\n\nEste conte\u00fado foi \u201ccertificado pelo autor [Weintraub] em 7 de mar\u00e7o de 2017\u201d.\n\nNo LinkedIn, o novo ministro aparece como \u201cProfessor da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o pela FGV e MBA Internacional do OneMBA, pelas escolas: FGV/Brasil, CUHK/China, RSM/Holanda, UNC/USA e TEC/M\u00e9xico. Graduado em Economia pela USP. Executivo do mercado financeiro, com mais de vinte anos de experi\u00eancia, tendo atuado como S\u00f3cio na Quest Investimentos, Diretor Estatut\u00e1rio do Banco Votorantim, CEO da Votorantim Corretora no Brasil e da Votorantim Securities no Estados Unidos e na Inglaterra, al\u00e9m de ter sido economista chefe por mais de dez anos. Foi membro do comit\u00ea de Trading da BM&FBovespa; conselheiro eleito da ANCORD; Membro do Comit\u00ea de Macroeconomia da Andima; Representou o Votorantim nos encontros do FMI e do IDB. Tem artigos publicados ou entrevistas concedidas a v\u00e1rios jornais e revistas, tais como Valor Econ\u00f4mico, Veja, \u00c9poca, Isto\u00c9, Estad\u00e3o, etc. Publicou uma s\u00e9rie de papers na Revista Brasileira de Previd\u00eancia e na Revista Chilena de Derecho y de la Seguridad Social de la Universidad de Chile. Atualmente tamb\u00e9m \u00e9 o Diretor Executivo do CES (Centro de Estudos em Seguridade) e em 2016 coordenou a apresenta\u00e7\u00e3o da proposta alternativa de reforma da previd\u00eancia social formulada pelos professores da UNIFESP.\n\nA Lupa procurou a Presid\u00eancia para que ela comentasse esta checagem, mas n\u00e3o obteve retorno at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio da tarde, Bolsonaro postou um tu\u00edte se corrigindo.\n\n*Nota: os arquivos do Lattes e do LinkedIn de Weintraub foram baixados pela Lupa \u00e0s 12h30 do dia 8 de abril de 2019, sem que fosse feito qualquer tipo de recorte ou adultera\u00e7\u00e3o, usando as ferramentas oferecidas pelas pr\u00f3prias plataformas.\n\n**Nota 2: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}