{"title": "C\u00e2mara de Moura obriga funcion\u00e1rios a tirar dia de F\u00e9rias para participarem na greve geral?", "subtitle": "Ao longo dos \u00faltimos dias espalhou-se pelas redes sociais a imagem de um documento, alegadamente da C\u00e2mara Municipal de Moura, no qual se determina que todos os funcion\u00e1rios que queiram participar na greve geral de 31 de janeiro devem tirar um dia de F\u00e9rias. Confirma-se a veracidade dessas publica\u00e7\u00f5es?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-01-31T15:00:38Z", "vclaim_id": "vclaim-id-44382", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/camara-de-moura-obriga-funcionarios-a-tirar-dia-de-ferias-para-participarem-na-greve-geral", "vclaim": "\"Informa-se que todos os trabalhadores que se encontrem interessados em participarem da Manifesta\u00e7\u00e3o Nacional, a realizar no pr\u00f3ximo dia 31, em Lisboa, dever\u00e3o antecipadamente fazer chegar \u00e0 sec\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos, uma participa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia por conta do per\u00edodo de F\u00e9rias\".\n\nO documento, emitido pela autarquia de Moura, e assinado pelo vereador dos recursos humanos, Jos\u00e9 Banha, sublinha que os funcion\u00e1rios dever\u00e3o tirar um dia de f\u00e9rias para participarem na greve geral da Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica, agendada para o dia de hoje.\n\nAl\u00e9m das partilhas da imagem em perfis de utilizadores, na p\u00e1gina da CDU Moura no Facebook tamb\u00e9m se denunciou a situa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da seguinte mensagem: \"Surpresa s\u00f3 para alguns\u2026 C\u00e2mara Municipal de Moura limita o direito \u00e0 greve e participa\u00e7\u00e3o em manifesta\u00e7\u00e3o. No raiar do 46\u00ba anivers\u00e1rio do 25 de abril e no mesmo mandato em que tentou retirar a propaganda pol\u00edtica das ruas do concelho, a C\u00e2mara do PS procura agora coagir os trabalhadores, obrigando os mesmos a abdicar de um dia por conta das F\u00e9rias, de modo a participar na Manifesta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo dia 31\".\n\nConfirma-se que a C\u00e2mara Municipal de Moura obriga os respetivos funcion\u00e1rios a tirar um dia de F\u00e9rias para poderem participar na greve geral?\n\nEm nota enviada ao Pol\u00edgrafo, a C\u00e2mara Municipal de Moura sublinha que o comunicado em causa foi emitido no seguimento de um of\u00edcio do STAL (Sindicato dos Trabalhadores da Administra\u00e7\u00e3o Local e Regional, Empresas P\u00fablicas, Concession\u00e1rias e Afins) que solicitava \u00e0 autarquia que concedesse uma \"dispensa de servi\u00e7o dos trabalhadores que quisessem participar na manifesta\u00e7\u00e3o\".\n\nJos\u00e9 Banha, vereador da autarquia, afirma ao Pol\u00edgrafo que o of\u00edcio do STAL \"vinha expressamente no sentido de a autarquia dispensar da assiduidade os trabalhadores para irem \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o. O entendimento da C\u00e2mara nesse sentido \u00e9 que n\u00e3o vai atribuir ou dar a dispensa de trabalho para irem \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o. Se o fiz\u00e9ssemos, ter\u00edamos de dispensar n\u00e3o s\u00f3 aqueles que v\u00e3o \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o, mas todos os outros. E isso n\u00e3o tem nada a ver com a limita\u00e7\u00e3o da greve. A greve \u00e9 um direito inquestion\u00e1vel\".\n\nRelativamente \u00e0s alega\u00e7\u00f5es da CDU Moura, a C\u00e2mara Municipal de Moura (liderada pelo PS) considera que resultam de uma \"evidente necessidade de diabolizar a a\u00e7\u00e3o deste Executivo, conduta que revela a mesquinhez e desconforto que caracteriza a ac\u00e7\u00e3o do PCP/Moura desde que perdeu o poder\", com a inten\u00e7\u00e3o de \"confundir (mais uma vez) a popula\u00e7\u00e3o e os trabalhadores\".\n\nEm suma, a imagem do documento que est\u00e1 a circular nas redes sociais \u00e9 verdadeira, mas a interpreta\u00e7\u00e3o (em algumas das publica\u00e7\u00f5es sob an\u00e1lise) de que a C\u00e2mara Municipal de Moura \"obriga\" os funcion\u00e1rios a tirar um dia de F\u00e9rias para participarem na greve geral n\u00e3o \u00e9 correta. Na verdade, o comunicado foi emitido na sequ\u00eancia de um pedido do STAL \u00e0 autarquia para que concedesse uma \"dispensa de servi\u00e7o dos trabalhadores que quisessem participar na manifesta\u00e7\u00e3o\".\n\nOra, na medida em que o documento \u00e9 verdadeiro e a interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo varia entre diferentes publica\u00e7\u00f5es, ou seja, nem todas as publica\u00e7\u00f5es denunciam incorretamente que a autarquia \"obriga\" os funcion\u00e1rios a tirar um dia de F\u00e9rias (limitando-se a n\u00e3o aceitar o pedido de dispensa de servi\u00e7o), optamos pela classifica\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia de \"Impreciso\".", "lang": "pt"}