{"title": "Alonso: \u201cEn 2003 hab\u00eda 2,2 millones de empleados p\u00fablicos. En 2014, hay 3,7. \u00bfSaben todas las \u2018hijas de Rossi\u2019 que hay?\u201d", "subtitle": "La cantidad de empleados creci\u00f3, aunque en una magnitud menor a la citada por la diputada nacional. M\u00e1s all\u00e1 del n\u00famero de agentes, el trabajo estatal", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-8118", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/alonso-en-2003-habia-22-millones-de-empleados-publicos-en-2014-hay-37/", "vclaim": "La cantidad de empleados creci\u00f3, aunque en una magnitud menor a la citada por la diputada nacional. M\u00e1s all\u00e1 del n\u00famero de agentes, el trabajo estatal aument\u00f3 en \u00e1reas que son servicios esenciales para la poblaci\u00f3n.\n\n\u201cEn 2003 hab\u00eda 2.179.000 empleados p\u00fablicos. En diciembre de 2014 hay 3.650.000 en todos los niveles. \u00bfSaben todas las \u2018hijas de Rossi\u2019 que hay?\u201d, public\u00f3 la diputada nacional por el PRO, Laura Alonso, en la red social Twitter, luego de que se conociera que la presidenta, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, design\u00f3 a Delfina Rossi, hija del actual ministro de Defensa, Agust\u00edn Rossi, como directora del Banco de la Naci\u00f3n Argentina.\n\nLos datos muestran que la cantidad de personas que ingresaron en el sector estatal se increment\u00f3, aunque en un porcentaje menor al citado por Alonso. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de la cantidad, los n\u00fameros muestran que el empleo p\u00fablico aument\u00f3 en \u00e1reas que son servicios esenciales para la poblaci\u00f3n.\n\nNo existe a nivel nacional una fuente oficial que cuente con la informaci\u00f3n completa de todos los trabajadores estatales. La Direcci\u00f3n Nacional de Coordinaci\u00f3n Fiscal con las Provincias (DNCFP) recopila la informaci\u00f3n de las 21 provincias que adhirieron a la ley de responsabilidad fiscal (excepto ciudad de Buenos Aires, La Pampa y San Luis), pero no considera a los trabajadores contratados o que reciben planes sociales, entre otros.\n\nLa Fundaci\u00f3n FIEL cuenta con una serie estad\u00edstica que utiliza como fuentes a la DNCFP, el INDEC y Ministerio de Trabajo de la Naci\u00f3n, adem\u00e1s de los presupuestos provinciales y el Bolet\u00edn Fiscal. Se trata, adem\u00e1s, de la fuente del libro Los Platos rotos, en el que se bas\u00f3 Alonso, seg\u00fan explic\u00f3 su vocera.\n\nEntre 2003 y 2014, de acuerdo con esta fuente, la cantidad de empleados p\u00fablicos en todo el pa\u00eds pas\u00f3 de 2,2 millones a 3,3 millones (ver datos), es decir que en el per\u00edodo se\u00f1alado por Alonso el crecimiento fue de m\u00e1s de un mill\u00f3n de trabajadores (+51%). El aumento fue importante, aunque menor al citado por la diputada nacional por el PRO (+67%). Si se considera el a\u00f1o 2015, el aumento tambi\u00e9n es menor al mencionado por Alonso (58%).\n\nUna parte de este incremento se explica por la estatizaci\u00f3n de empresas privadas, como AySA, Aerol\u00edneas Argentinas, YPF y TBA, y luego por el empleo provincial, debido a los servicios que fueron transferidos por la Naci\u00f3n. Hoy la mayor parte del trabajo estatal se concentra en ese nivel subnacional: de las 3,3 millones de personas que trabajaban en el sector p\u00fablico argentino en 2014, el 64% realizaban tareas a nivel provincial. Esto provoca que gran parte de los presupuestos provinciales se destine a salarios.\n\nGonzalo Di\u00e9guez, director del Programa de Gesti\u00f3n P\u00fablica del Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (Cippec), mencion\u00f3 a Chequeado que \u201ces cierto que el Estado creci\u00f3, pero no solamente en cuanto al tama\u00f1o sino tambi\u00e9n a las funciones y los servicios que brinda\u201d, ya sea haci\u00e9ndose cargo de servicios que hab\u00eda tercerizado en concesionarios privados o aumentando el personal en \u00e1reas esenciales para la prestaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos.\n\nEsto explica por qu\u00e9, entre 2010 y 2014, seis de cada diez empleados que ingresaron en el Estado lo hicieron para desarrollar tareas y funciones en las \u00e1reas de Seguridad, Educaci\u00f3n y Salud. No obstante ello, en t\u00e9rminos relativos, el mayor crecimiento del n\u00famero de trabajadores estatales lo absorbi\u00f3 la \u00f3rbita de administraci\u00f3n p\u00fablica gubernamental, que engloba el personal de los tres poderes (Ejecutivo, Legislativo y Judicial) en todos los niveles de gobierno.\n\nEl dato surge de un estudio del Cippec donde se procesaron los datos de la Encuesta Anual de Hogares Urbanos (EAHU) del INDEC, y muestra que en los \u00faltimos a\u00f1os la creaci\u00f3n de empleados p\u00fablicos se aceler\u00f3, sobre todo, a nivel nacional. La Ciudad de Buenos Aires, seg\u00fan datos del Ministerio de Modernizaci\u00f3n porte\u00f1o, tambi\u00e9n aument\u00f3 su planta de empleados p\u00fablicos durante la gesti\u00f3n de Mauricio Macri como jefe de Gobierno (ver este chequeo).\n\nLa Argentina en el mundo\n\n\u201cNo s\u00e9 si tenemos m\u00e1s servicios que en las d\u00e9cadas anteriores; lo que seguro no pasa es que sean de m\u00e1s calidad\u201d, relativiz\u00f3 Nuria Susmel, experta en mercado laboral de la consultora FIEL, en di\u00e1logo con este sitio.\n\nA nivel internacional, la participaci\u00f3n del 17% de empleo p\u00fablico sobre el total de ocupados ubica a nuestro pa\u00eds por encima de las principales naciones latinoamericanas, como Uruguay, Chile, Brasil y M\u00e9xico, pero por debajo de Venezuela y de pa\u00edses desarrollados y n\u00f3rdicos de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) (ver datos).\n\nEn este sentido, Di\u00e9guez se\u00f1al\u00f3 que \u201ccontar con m\u00e1s empleados no necesariamente es bueno o malo por s\u00ed mismo\u201d, y destac\u00f3 que \u201cel punto relevante es poner el foco de an\u00e1lisis en la calidad de esos recursos humanos y los criterios de reclutamiento y ascenso de los trabajadores estatales, que en la Argentina hay que mejorar porque en muchos casos no responden a criterios de m\u00e9rito y profesionalismo\u201d.\n\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n, ver: \u201c\u00bfMucho o poco? El dilema del empleo p\u00fablico en la Argentina\u201d.\n\nActualizaci\u00f3n 28/08/2019: se agreg\u00f3 la frase completa de Alonso al t\u00edtulo para dar todo el contexto necesario para la calificaci\u00f3n de ENGA\u00d1OSO.", "lang": "es"}