{"title": "\u00c9 falso que Mandetta renovou contratos de publicidade do governo Dilma sem aval do Planalto | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-45998", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-mandetta-renovou-contratos-de-publicidade-do-governo-dilma-sem-aval-do-planalto/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o ministro Luiz Henrique Mandetta (Sa\u00fade) renovou em dezembro de 2019, sem o aval do Pal\u00e1cio do Planalto, contratos com ag\u00eancias de publicidade firmados no governo Dilma Rousseff (PT), como afirmam o site Agora Paran\u00e1 e posts nas redes sociais (veja aqui). Al\u00e9m de as empresas terem sido escolhidas j\u00e1 na gest\u00e3o de Michel Temer (MDB), no fim de 2016, a prorroga\u00e7\u00e3o anual do servi\u00e7o est\u00e1 prevista em lei, foi registrada no sistema da Secom (Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica) e publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.\n\nSomente a publica\u00e7\u00e3o do site Agora Paran\u00e1, que deu origem a essa desinforma\u00e7\u00e3o, reunia ao menos 30.000 compartilhamentos no Facebook na noite desta segunda-feira (6). Aos Fatos tamb\u00e9m identificou postagens que reproduzem trechos do conte\u00fado enganoso. Todos foram marcados com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nO site Agora Paran\u00e1 engana ao afirmar que o ministro da Sa\u00fade, Luiz Henrique Mandetta, renovou no final do ano passado, sem o aval do Pal\u00e1cio do Planalto, contratos com ag\u00eancias de publicidade firmados no governo Dilma Rousseff (PT). Na verdade, a licita\u00e7\u00e3o ocorreu no fim de 2016 na gest\u00e3o Michel Temer (MDB). A renova\u00e7\u00e3o em 2019 seguiu crit\u00e9rios previstos em lei, est\u00e1 registrada no sistema da Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, o que derruba a hip\u00f3tese de que tenha sido feita \u201cna surdina\u201d.\n\nA chamada para a licita\u00e7\u00e3o foi lan\u00e7ada em 14 de fevereiro de 2016, ainda sob Dilma, mas a escolha das empresas, de fato, s\u00f3 se deu em 14 de novembro daquele ano, quando Temer j\u00e1 era o presidente. As ag\u00eancias escolhidas, Calia/Y2, NOVA/SB, Fields Comunica\u00e7\u00e3o e a Companhia de Comunica\u00e7\u00e3o e Publicidade, assinaram contrato em 25 de janeiro de 2017 para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o por um ano ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, segundo o Portal da Transpar\u00eancia. Os servi\u00e7os foram prorrogados em 2018.\n\nA renova\u00e7\u00e3o do acordo por Mandetta se deu em 25 de dezembro de 2019, um m\u00eas antes do vencimento. O procedimento est\u00e1 previsto na Lei de Licita\u00e7\u00f5es (Lei n\u00ba 8.666/1993). Ela determina que servi\u00e7os executados de maneira cont\u00ednua \u201cpoder\u00e3o ter a sua dura\u00e7\u00e3o prorrogada por iguais e sucessivos per\u00edodos com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es mais vantajosas para a administra\u00e7\u00e3o, limitada a sessenta meses\u201d. O texto da licita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m prev\u00ea que a renova\u00e7\u00e3o do contrato pode ocorrer por decis\u00e3o do minist\u00e9rio.\n\nEm nota, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tamb\u00e9m negou que a prorroga\u00e7\u00e3o ocorreu \u201cna surdina\u201d ou \u201csem o aval do Planalto\u201d. A pasta informou que \u00e9 de praxe na Esplanada dos Minist\u00e9rios a renova\u00e7\u00e3o anual de contratos de publicidade e que, nesse caso espec\u00edfico, o procedimento foi devidamente registrado em sistema digital administrado pela Secom (Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica), \u00f3rg\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto. Todas as quatro prorroga\u00e7\u00f5es constam no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Acesse: Calia/Y2, NOVA/SB, Fields Comunica\u00e7\u00e3o e Companhia de Comunica\u00e7\u00e3o e Publicidade.\n\nContratadas. Acusadas nas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o de alimentarem \u201ca m\u00eddia contra o presidente Bolsonaro\u201d, duas das quatro empresas de publicidade que tiveram contratos renovados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade prestam servi\u00e7os hoje para outras \u00e1reas do governo federal, incluindo a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, caso da Calia/Y2.\n\nA empresa pertence ao irm\u00e3o de Elsinho Mouco, que era o marqueteiro de Michel Temer. Segundo levantamento da Folha de S.Paulo, em 2019, j\u00e1 sob Bolsonaro, a Calia/Y2 recebeu R$ 1 bilh\u00e3o da Secom. Ao Aos Fatos, a empresa afirmou que os contratos foram renovados de acordo com o previsto em lei. Al\u00e9m da Presid\u00eancia, ela tem contrato hoje com a Secretaria Especial de Esportes do Minist\u00e9rio da Cidadania.\n\nJ\u00e1 a Fields presta servi\u00e7os de publicidade para o Minist\u00e9rio da Cidadania e teve seu contrato renovado em dezembro de 2019, com valor previsto de R$ 90 milh\u00f5es.\n\nBode expiat\u00f3rio. As publica\u00e7\u00f5es checadas atribuem a decis\u00e3o de renovar os contratos ao jornalista Ugo Braga, que chefia hoje a comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Para o Agora Paran\u00e1 e outros sites e perfis que veicularam a desinforma\u00e7\u00e3o, ele seria ligado ao \u201clulopetismo\u201d por ter trabalho como assessor especial do Minist\u00e9rio do Esporte em 2015, no governo Dilma. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade negou a veracidade da acusa\u00e7\u00e3o e disse que Braga \u201csempre se pautou por uma atua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, n\u00e3o pol\u00edtica\u201d e lembrou epis\u00f3dio em que militantes do PC do B pediram a demiss\u00e3o do funcion\u00e1rio da pasta por consider\u00e1-lo \u201cneoliberal e antipetista\u201d.\n\nOutro lado. Contatado por Aos Fatos, o autor do texto no Agora Paran\u00e1, o jornalista Oswaldo Eust\u00e1quio, disse que a sua mat\u00e9ria considera que os contratos foram firmados no governo Dilma porque \u201celes s\u00e3o provenientes do preg\u00e3o 02/2016 publicado no di\u00e1rio oficial em agosto de 2015 pela ent\u00e3o presidente\u201d. Como consta na checagem, a licita\u00e7\u00e3o ocorreu durante o governo de Michel Temer e, como a pr\u00f3pria nota de Eust\u00e1quio afirma, \u201co contrato foi homologado depois do impedimento da petista, j\u00e1 no governo Temer\u201d.\n\n \n\n Na nota enviada ao Aos Fatos, o jornalista pede que seja publicada na checagem \u201ca imagem do processo de licita\u00e7\u00e3o 02/2016 que resultou em quatro contratos\u201d. Conforme a pol\u00edtica do Aos Fatos de transpar\u00eancia de fontes, j\u00e1 constam no texto os links do Portal da Transpar\u00eancia com toda a documenta\u00e7\u00e3o tanto do processo de licita\u00e7\u00e3o quanto dos contratos.\n\n \n\n Eust\u00e1quio tamb\u00e9m refor\u00e7ou que \u201cUgo Braga, chefe da Comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi nomeado pelo governo Temer e tem fortes liga\u00e7\u00f5es com o PT, tendo sido secret\u00e1rio da Comunica\u00e7\u00e3o do Governo do Distrito Federal no governo do PT\u201d.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}