{"title": "Dieses Foto einer irref\u00fchrenden Bild-Schlagzeile ist echt \u2013 erschien so aber nie", "subtitle": "Auf Facebook kursiert eine angebliche Bild-Schlagzeile zu falsch-positiven Corona-Tests. Die Schlagzeile ist echt, ging so aber nie in Druck.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-08-31T16:16:44+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-70088", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/08/31/dieses-foto-einer-irrefuehrenden-bild-schlagzeile-ist-echt-erschien-so-aber-nie/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils richtig. Das Bild zeigt ein echtes H\u00e4ndlerplakat. Kurz vor Drucklegung war jedoch ein anderer Beitrag f\u00fcr das Titelblatt bestimmt worden.\n\nAm 13. August 2020 wurde auf Facebook ein Foto ver\u00f6ffentlicht, das scheinbar die Schlagzeile einer Bild-Ausgabe zeigt. \u201eStatistikerin warnt vor extremer Fehlerquote: Jeder zweite positive Corona-Test ist falsch\u201c, hei\u00dft es dort. Das Foto zeigt jedoch keine tats\u00e4chlich erschienene Schlagzeile.\n\nStattdessen ist ein sogenanntes H\u00e4ndlerplakat zu sehen. Ein H\u00e4ndlerplakat ist das Plakat f\u00fcr Werbung einer Zeitung im Einzelhandel, zum Beispiel an einem Kiosk. Die Schlagzeile wurde letztlich aber gar nicht gedruckt.\n\nDie Bild-Zeitung erscheint beim Axel-Springer-Verlag. Auf unsere Anfrage teilte dieser mit, dass die Schlagzeile in der Hamburger Ausgabe vom 12. August erscheinen sollte. Kurz vor der Drucklegung sei sie jedoch ersetzt worden. Stattdessen sei auf der Titelseite ein Beitrag zu einer Aktion mit Schwimmhilfen f\u00fcr Kinder erschienen.\n\nDer Sprecher erkl\u00e4rte in der E-Mail, dass die Schlagzeile auf einer Aussage der Statistikerin Katharina Sch\u00fcller basiere und korrekt sei. Als Beleg verweist er auf zwei Online-Beitr\u00e4ge, einen von der Tagesschau und einen von Focus Online.\n\nTats\u00e4chlich hei\u00dft es in Sch\u00fcllers Gastbeitrag bei Focus Online: \u201eUmgekehrt deuten die derzeit extrem niedrigen Anteile positiver Tests in der RKI-Statistik, die bei unter ein Prozent aller durchgef\u00fchrten Tests liegen, darauf hin, dass etwa die H\u00e4lfte der positiven Testergebnisse falsch sein d\u00fcrfte.\u201c\n\nHohe Fehlerquoten bei PCR-Tests sind Ergebnis statistischer Besonderheit\n\nSch\u00fcller betont jedoch auch, dass es sich dabei um eine statistische Besonderheit handele, die von der Verbreitung des Coronavirus in der Bev\u00f6lkerung \u2013 der sogenannten Pr\u00e4valenz \u2013 abh\u00e4nge: \u201eBleiben Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t \u00fcber die Zeit konstant, weil die verwendeten Tests und Testbedingungen nicht wesentlich besser (oder schlechter) werden, dann h\u00e4ngt die Wahrscheinlichkeit falsch positiver Testergebnisse nur noch von der Pr\u00e4valenz ab.\u201c\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nZur Problematik der Pr\u00e4valenz und den vermeintlich sehr ungenauen PCR-Tests hat CORRECTIV bereits mehrere Artikel ver\u00f6ffentlicht, zum Beispiel hier oder hier. Die Aussage der Wissenschaftlerin ist demnach richtig, wenn auch die \u00dcberschrift auf dem H\u00e4ndlerplakat den Sachverhalt sehr verk\u00fcrzt und dadurch irref\u00fchrend darstellt.\n\nMit den Fehlerquoten von Corona-Tests befasste sich bereits im Mai die so genannte Unstatistik des Monats. Darin geht es um Antik\u00f6rpertests, bei denen die statistische Besonderheit ebenfalls auftritt. Auch Antik\u00f6rpertests haben eine bestimmte Spezifit\u00e4t und Sensitivit\u00e4t. Falsch-positive Ergebnisse (Nachweis von Antik\u00f6rpern, obwohl die Person nicht mit SARS-CoV-2 infiziert war) oder falsch-negative Ergebnisse seien m\u00f6glich. Die Unstatistik des Monats wird von einem vierk\u00f6pfigen Wissenschaftler-Team herausgegeben, zu dem auch Sch\u00fcller geh\u00f6rt.\n\nUpdate, 2. September 2020: Wir haben erg\u00e4nzt, dass sich die Unstatistik des Monats im Mai auf Antik\u00f6rpertests bezog.", "lang": "de"}