{"title": "Kto wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w spotkaniu ministr\u00f3w spraw zagranicznych UE w Warszawie?", "subtitle": "Kto wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w spotkaniu ministr\u00f3w spraw zagranicznych UE w\u00a0Warszawie? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Ludwik Dorn.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-5690", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kto-wzial-udzial-w-spotkaniu-ministrow-spraw-zagranicznych-ue-w-warszawie/", "vclaim": "Kto wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w spotkaniu ministr\u00f3w spraw zagranicznych UE w Warszawie?\n\n27 czerwca 2016r. w Warszawie odby\u0142o si\u0119 spotkanie Ministr\u00f3w Spraw Zagranicznych dziesi\u0119ciu pa\u0144stw Unii Europejskiej. Spotkanie odby\u0142o si\u0119 z inicjatywy Ministra Spraw Zagranicznych Polski Witolda Waszczykowskiego.\n\nJak wynika z informacji Biura Rzecznika Prasowego zamieszczonych na stronie Ministerstwa Spraw Zagranicznych Polski \u201cg\u0142\u00f3wnym celem spotkania by\u0142y rozmowy na temat sytuacji w UE powsta\u0142ej po referendum w Wielkiej Brytanii\u201d.\n\nPrzedstawiciele dziesi\u0119ciu pa\u0144stw Unii Europejskiej, kt\u00f3rzy byli obecni w Warszawie to ministrowie spraw zagranicznych Rumunii, Bu\u0142garii, Grecji, W\u0119gier oraz sekretarze stanu i wysocy urz\u0119dnicy z MSZ Hiszpanii, S\u0142owacji, S\u0142owenii i Austrii. W spotkaniu uczestniczy\u0142 tak\u017ce minister ds. europejskich Wielkiej Brytanii David Lidington.\n\nNa spotkaniu nie byli obecni przedstawiciele kraj\u00f3w ba\u0142tyckich ani Czech.", "lang": "pl"}