{"title": "Camilo erra: Cear\u00e1 n\u00e3o \u00e9 l\u00edder em escolas profissionalizantes", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": "2018-08-20T12:00:03+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-7347", "url": "https://apublica.org/truco2018/2018/08/20/camilo-erra-ceara-nao-e-lider-em-escolas-profissionalizantes/", "vclaim": "\u201cHoje, o Cear\u00e1 \u00e9 o estado com o maior n\u00famero de escolas profissionalizantes do Brasil\u201d, Camilo Santana (PT) em conven\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria que homologou sua candidatura ao governo do estado, no \u00faltimo dia 5 de agosto.\n\nO Truco nos Estados \u2013 projeto de checagem de fatos da Ag\u00eancia P\u00fablica, tamb\u00e9m realizado no Cear\u00e1 \u2013 levantou as informa\u00e7\u00f5es relativas ao n\u00famero de escolas profissionalizantes no pa\u00eds e, por meio do \u00faltimo Censo Escolar 2017, identificamos que o Cear\u00e1 \u00e9 o quarto em n\u00famero absolutos de escolas com Ensino M\u00e9dio Integrado, ou seja, as que funcionam em tempo integral e integram o ensino m\u00e9dio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional. Ao todo o estado possui 116 escolas neste perfil, ficando atr\u00e1s apenas de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Bahia.\n\nQuando se considera o n\u00famero de escolas por 100 mil/habitantes, tomando por base as estimativas populacionais mais recentes do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o Cear\u00e1 cai para s\u00e9tima coloca\u00e7\u00e3o, com 1,29 escolas a cada 100 mil habitantes. Esse indicador, por ser proporcional ao tamanho da popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, nos permite comparar estados de tamanhos diferentes.\n\nOu seja, de acordo com os dados oficiais, o Cear\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o estado com maior n\u00fameros de escolas profissionalizantes no Brasil, nem em n\u00fameros absolutos, nem em termos proporcionais. Portanto, a frase foi considerada como \u201cFalsa\u201d.\n\nEnsino M\u00e9dio ainda \u00e9 desafio para o CE\n\nSegundo o \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb) 2015, indicador de desempenho da educa\u00e7\u00e3o brasileira divulgado a cada dois anos pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep), o Cear\u00e1 \u00e9 um dos estados que em 2013 e 2015, atingiu as metas projetadas pelo indicador.\n\nPelo menos \u00e9 o que ocorre tanto nos anos iniciais do Ensino Fundamental (EF) , que incluem do 1 ao 5 ano, e as s\u00e9ries finais , que v\u00e3o da 5 a 8 s\u00e9rie. A exce\u00e7\u00e3o fica para as classes do Ensino M\u00e9dio (EM) onde, nos \u00faltimos estudos do Ideb, 2013 e 2015, as metas n\u00e3o foram alcan\u00e7adas. Apesar do mau desempenho, houve melhora no per\u00edodo e o estado saiu de 13 para 12 no ranking.\n\nEntramos em contato com a assessoria de imprensa do candidato com o objetivo de saber a fonte utilizada por ele para sustentar a afirma\u00e7\u00e3o. Segundo a equipe, o atual governador utilizou um levantamento feito pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado do Cear\u00e1 (Seduc). A assessoria tamb\u00e9m informou que o estado possui 119 escolas profissionalizantes e outras em constru\u00e7\u00e3o.\n\nSolicitamos \u00e0 equipe o levantamento feito pela Seduc, contendo a data da realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a fonte dos dados utilizados. Mas, at\u00e9 o fechamento desta checagem a assessoria n\u00e3o respondeu \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es. Os dados informados divergem dos que constam no Censo Escolar 2017. Mesmo quando substitu\u00edmos as informa\u00e7\u00f5es do Inep pelas do governo do Cear\u00e1, o estado n\u00e3o consegue ser o primeiro em n\u00famero de escolas profissionalizantes do pa\u00eds, mantendo-se na quarta posi\u00e7\u00e3o.\n\nO Censo Escolar \u00e9 o principal instrumento de coleta de informa\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e o mais importante levantamento estat\u00edstico educacional brasileiro nessa \u00e1rea. \u00c9 coordenado pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) e realizado em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre as secretarias estaduais e municipais de educa\u00e7\u00e3o e com a participa\u00e7\u00e3o de todas as escolas p\u00fablicas e privadas do pa\u00eds.\n\nEle abrange as diferentes etapas e modalidades da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e profissional, ou seja, inclui: Ensino regular (educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e m\u00e9dio); Educa\u00e7\u00e3o especial \u2013 modalidade substitutiva; Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA); Educa\u00e7\u00e3o profissional (cursos t\u00e9cnicos e cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial continuada ou qualifica\u00e7\u00e3o profissional).", "lang": "pt"}