{"title": "Governo de Costa tem oito \"rostos permanentes\" de anteriores governos de S\u00f3crates e Guterres?", "subtitle": "\"Augusto Santos Silva perguntou na Conven\u00e7\u00e3o Europeia do PS como \u00e9 que os outros partidos podem falar de futuro com as caras do passado. N\u00e3o olhou para si ou para o seu lado, certamente\", ironiza o partido Iniciativa Liberal, ao difundir uma tabela com \"v\u00e1rios rostos permanentes do socialismo\", entre os governos de Guterres, S\u00f3crates e Costa. Os dados dessa tabela est\u00e3o corretos?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-24T14:02:59Z", "vclaim_id": "vclaim-id-12364", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/governo-de-costa-tem-oito-rostos-permanentes-de-anteriores-governos-de-socrates-e-guterres", "vclaim": "\u00c9 uma publica\u00e7\u00e3o com milhares de partilhas nas redes sociais, lan\u00e7ada pelo novo partido Iniciativa Liberal. Tem o seguinte t\u00edtulo: \u201cRostos permanentes do socialismo\u201d. O pretexto \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o recente de Augusto Santos Silva, ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, retirada do seu discurso na Conven\u00e7\u00e3o Europeia do PS, a 16 de fevereiro. Referindo-se aos outros partidos, Santos Silva questionou: \u201cComo podem falar de futuro com as caras do passado?\u201d\n\nNa conven\u00e7\u00e3o, o l\u00edder do PS e atual primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, apresentou o cabe\u00e7a-de-lista do partido \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias, agendadas para maio. Trata-se de Pedro Marques, at\u00e9 ent\u00e3o ministro do Planeamento e das Infraestruturas. Ao contr\u00e1rio dos outros partidos portugueses com representa\u00e7\u00e3o no Parlamento Europeu (PSD, CDS-PP, CDU e BE) que apostam nos mesmos cabe\u00e7as-de-lista que se candidataram \u00e0s anteriores elei\u00e7\u00f5es europeias, em 2014, o PS deixa de fora Francisco Assis (cabe\u00e7a-de-lista em 2014) e opta por Marques, o qual cessou fun\u00e7\u00f5es no Governo para assumir um novo desafio pol\u00edtico.\n\nFoi esse o contexto da declara\u00e7\u00e3o de Santos Silva, a compara\u00e7\u00e3o com os outros partidos no que respeita aos cabe\u00e7as-de-lista escolhidos para as elei\u00e7\u00f5es europeias. A publica\u00e7\u00e3o do partido Iniciativa Liberal utiliza essa declara\u00e7\u00e3o para destacar uma aparente contradi\u00e7\u00e3o com os \u201crostos permanentes do socialismo\u201d, dispostos numa tabela. Os \u201crostos\u201d em causa s\u00e3o os de Ant\u00f3nio Costa, Augusto Santos Silva, Mariana Vieira da Silva, Jos\u00e9 Vieira da Silva, Ana Paula Vitorino, Eduardo Cabrita, Lu\u00eds Capoulas Santos e Nelson de Souza, classificados como \u201cministros do atual e \u2018remodelado\u2019 Governo socialista\u201d.\n\nEsses \u201crostos\u201d s\u00e3o depois interligados na tabela a anteriores governos do PS, liderados ent\u00e3o por Jos\u00e9 S\u00f3crates e Ant\u00f3nio Guterres. A mensagem impl\u00edcita \u00e9 a seguinte: v\u00e1rios ministros do atual Governo de Costa tamb\u00e9m foram ministros (ou exerceram outras fun\u00e7\u00f5es, a tabela n\u00e3o \u00e9 clara quanto a esse elemento) no Governo de S\u00f3crates e no Governo de Guterres, ou em pelo menos um desses governos. Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira?\n\nH\u00e1 que salientar desde logo uma imprecis\u00e3o: S\u00f3crates liderou dois governos, o primeiro entre 2005 e 2009, o segundo entre 2009 e 2011, embora na tabela apare\u00e7a apenas um Governo de S\u00f3crates. Este facto \u00e9 importante porque a tabela difunde uma ideia de continuidade entre sucessivos governos, algo que na realidade n\u00e3o aconteceu. Por exemplo, o pr\u00f3prio Costa integrou o primeiro Governo de S\u00f3crates, no cargo de ministro de Estado e da Administra\u00e7\u00e3o Interna, mas em 2007 (ap\u00f3s dois anos em fun\u00e7\u00f5es) saiu desse Governo para se candidatar (com sucesso) \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, na qual permaneceu at\u00e9 2015. Ou seja, n\u00e3o fez parte do segundo Governo de S\u00f3crates e cumpriu apenas dois anos no primeiro Governo de S\u00f3crates.\n\nPor outro lado, Mariana Vieira da Silva \u00e9 apresentada como tendo sido ministra no Governo de S\u00f3crates, algo que n\u00e3o \u00e9 verdade (ressalve-se novamente que a tabela n\u00e3o \u00e9 clara quanto a ter sido ministra ou exercido outras fun\u00e7\u00f5es, algo que pode gerar desinforma\u00e7\u00e3o). No primeiro Governo de S\u00f3crates (2005-2009), Mariana Vieira da Silva foi assessora da ministra da Educa\u00e7\u00e3o, Maria de Lurdes Rodrigues. E no segundo Governo de S\u00f3crates (2009-2011) transitou para as fun\u00e7\u00f5es de adjunta do secret\u00e1rio de Estado Adjunto do primeiro-ministro. A tabela deveria fazer refer\u00eancia ao facto de alguns \u201crostos\u201d terem sido ministros em anteriores governos e outros \u201crostos\u201d terem exercido diferentes fun\u00e7\u00f5es, como no caso de Mariana Vieira da Silva que foi assessora e adjunta, ainda muito distante do patamar de ministra.\n\nO mesmo se aplica a Nelson de Souza que acaba de ser nomeado como ministro do Planeamento, herdando uma das pastas que era tutelada por Pedro Marques. Na tabela em an\u00e1lise, Souza aparece ligado ao Governo de Guterres (tamb\u00e9m n\u00e3o se indica o facto de Guterres ter liderado dois governos e n\u00e3o apenas um). De facto, Souza foi secret\u00e1rio de Estado das Pequenas e M\u00e9dias Empresas, do Com\u00e9rcio e dos Servi\u00e7os no segundo Governo liderado por Guterres, entre 1999 e 2002. Ou seja, n\u00e3o foi ministro.\n\nEm suma, a tabela em causa deveria sublinhar a distin\u00e7\u00e3o entre quem fez parte de anteriores governos socialistas como ministro e quem fez parte de anteriores governos socialistas como secret\u00e1rio de Estado, adjunto, assessor, entre outras fun\u00e7\u00f5es de menor responsabilidade. \u00c9 verdade que os \u201crostos\u201d destacados fizeram parte de anteriores governos de S\u00f3crates e Guterres, mas nem todos foram ministros e, como j\u00e1 foi salientado, em alguns casos n\u00e3o se verificou uma linha de continuidade entre sucessivos governos at\u00e9 ao atual, liderado por Costa.", "lang": "pt"}