{"title": "\u00ab Electrom\u00e9nager neuf pour des clandestins \u00bb ? Retour sur une intox r\u00e9currente", "subtitle": "Une photo largement partag\u00e9e sur Facebook pr\u00e9sente comme des cadeaux pour migrants ill\u00e9gaux des \u00e9quipements achet\u00e9s par un bailleur social pour \u00e9quiper ses logements. L\u2019information est erron\u00e9e.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2017-09-06T13:28:18+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-2291", "url": "http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/09/06/electromenager-neuf-pour-des-clandestins-retour-sur-une-intox-recurrente_5181828_4355770.html", "vclaim": "\u00ab L\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager neuf pour les 90 clandestins est arriv\u00e9. Moi, c\u2019est juste ma feuille d\u2019imp\u00f4t qui est arriv\u00e9e\u2026 \u00bb Une photographie relay\u00e9e par des comptes Twitter proches de l\u2019extr\u00eame droite et partag\u00e9e plusieurs milliers de fois mardi 5 septembre, attire l\u2019attention sur une dizaine de r\u00e9frig\u00e9rateurs entass\u00e9s dans la cour de logements sociaux situ\u00e9s dans la commune finist\u00e9rienne de Landivisiau.\n\nMais, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme la rumeur, ces \u00e9quipements ne sont pas destin\u00e9s aux clandestins, mais aux migrants. Explications.\n\nCe que dit la rumeur\n\nSur la photographie partag\u00e9e pr\u00e8s de 25 000 fois depuis la page Facebook \u00ab \u00c7a se passe chez vous \u00bb, v\u00e9hiculant fr\u00e9quemment des contenus proches de l\u2019extr\u00eame droite, on peut lire que cet \u00e9quipement est destin\u00e9 \u00ab aux 90 \u201cmigrants\u201d clandestins install\u00e9s par l\u2019Etat dans des logements sociaux de Landivisiau \u00bb. \u00ab Les travailleurs bretons pourront juger de la mani\u00e8re dont le gouvernement central dispose de leurs imp\u00f4ts, pour ne rien dire de la priorit\u00e9 donn\u00e9e aux allog\u00e8nes \u00bb, commente le site identitaire d\u2019extr\u00eame droite Breizatao, que nous consid\u00e9rons peu fiable dans le D\u00e9codex.\n\nContrairement \u00e0 ce qui est avanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ces \u00e9quipements ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 des \u00ab clandestins \u00bb, mais \u00e0 des demandeurs d\u2019asile, dont la pr\u00e9sence sur le sol fran\u00e7ais est l\u00e9gale et fond\u00e9e sur les menaces sur la vie constitu\u00e9es par la situation de leur pays d\u2019origine. Le statut de demandeur d\u2019asile a \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 par la convention de Gen\u00e8ve, sign\u00e9e en 1951 par 145 pays :\n\n\u00ab Le terme \u201cr\u00e9fugi\u00e9\u201d s\u2019appliquera \u00e0 toute personne (\u2026) qui, par suite d\u2019\u00e9v\u00e9nements survenus avant le 1er janvier 1951 et craignant avec raison d\u2019\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9e du fait de sa race, de sa religion, de sa nationalit\u00e9, de son appartenance \u00e0 un certain groupe social ou de ses opinions politiques, se trouve hors du pays dont elle a la nationalit\u00e9 et qui ne peut ou, du fait de cette crainte, ne veut se r\u00e9clamer de la protection de ce pays ; ou qui, si elle n\u2019a pas de nationalit\u00e9 et se trouve hors du pays dans lequel elle avait sa r\u00e9sidence habituelle \u00e0 la suite de tels \u00e9v\u00e9nements, ne peut ou, en raison de ladite crainte, ne veut y retourner. \u00bb\n\nInterrog\u00e9 par Le T\u00e9l\u00e9gramme, le sous-pr\u00e9fet de Morlaix, Gilles Qu\u00e9n\u00e9herv\u00e9, a affirm\u00e9 que les demandeurs d\u2019asile seraient install\u00e9s dans 21 appartements vacants au sein de la \u00ab Cit\u00e9 marine \u00bb, un ensemble d\u2019immeubles construits dans les ann\u00e9es 1960. Ces arriv\u00e9es s\u2019inscrivent dans le cadre du programme Prahda, pr\u00e9sent\u00e9 en septembre 2016 et pr\u00e9voyant la cr\u00e9ation de 5 351 places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence sur le territoire national.\n\nLes 21 appartements de la Cit\u00e9 marine ne sont pas des HLM, mais des logements dits \u00ab tr\u00e8s sociaux \u00bb, destin\u00e9s aux personnes les plus en difficult\u00e9s. Parmi les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces derniers, des travailleurs pr\u00e9caires, ch\u00f4meurs, personnes percevant les minima sociaux, ainsi que des migrants, qu\u2019ils soient demandeurs d\u2019asile ou r\u00e9fugi\u00e9s.\n\nContact\u00e9e par Le Monde, la soci\u00e9t\u00e9 Adoma, bailleur tr\u00e8s social cog\u00e9rant l\u2019installation des demandeurs d\u2019asile \u00e0 Landivisiau, a insist\u00e9 sur le caract\u00e8re temporaire de ces h\u00e9bergements. \u00ab Lorsqu\u2019Adoma acquiert de nouveaux b\u00e2timents qu\u2019elle transforme en logements tr\u00e8s sociaux, ce qui est le cas \u00e0 Landivisiau, il faut bien qu\u2019elle les meuble et les \u00e9quipe. Les personnes qui vont y habiter le temps de r\u00e9gler leur situation administrative doivent pouvoir y dormir, y manger et garder leur nourriture au frais. Le mobilier et l\u2019\u00e9quipement n\u2019appartiennent pas aux h\u00e9berg\u00e9s et serviront \u00e0 tous ceux qui prendront leur place au fur et \u00e0 mesure de leur d\u00e9part du logement tr\u00e8s social \u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Claire Jouany, la porte-parole du groupe. Il en va de m\u00eame pour les \u00e9tudiants log\u00e9s dans les studios du Crous, les foyers de jeunes travailleurs ou les structures d\u2019h\u00e9bergement Emma\u00fcs.\n\nNombre d\u2019internautes se sont insurg\u00e9s contre la suppos\u00e9e concurrence aux places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence entre SDF et r\u00e9fugi\u00e9s. Ces deux populations ne font pourtant pas l\u2019objet des m\u00eames dispositifs. En effet, les r\u00e9fugi\u00e9s ont acc\u00e8s \u00e0 des dispositifs d\u2019h\u00e9bergement sp\u00e9cifiques distincts des solutions d\u2019h\u00e9bergement propos\u00e9es aux sans-abri : les centres d\u2019accueil et d\u2019orientation (CAO) ou les centres d\u2019accueil de demandeurs d\u2019asile (CADA).", "lang": "fr"}