{"title": "Programa da SIC Not\u00edcias usa Trof\u00e9u do Guadiana para aumentar conquistas internacionais do Benfica?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o a circular nas redes sociais acusa-se um programa da referida esta\u00e7\u00e3o televisiva de ter colocado um trof\u00e9u da pr\u00e9-temporada em Portugal numa compara\u00e7\u00e3o das conquistas no estrangeiro de FC Porto e Benfica. \u201cBenfica tem ligeira vantagem sobre o FC Porto no espa\u00e7o do futebol internacional\u201d \u00e9 a declara\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao comentador do programa. Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-08T09:30:24+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-63857", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/programa-da-sic-noticias-usa-trofeu-do-guadiana-para-aumentar-conquistas-internacionais-do-benfica", "vclaim": "Liga dos Campe\u00f5es, Liga Europa, Superta\u00e7a europeia, Ta\u00e7a Intercontinental, Torneio Internacional do Guadiana e Ta\u00e7a Latina. Em publica\u00e7\u00e3o a circular nas redes sociais acusa-se o programa da SIC Noticias \"Tempo Extra\" de ter usado uma competi\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-temporada do futebol portugu\u00eas, o torneio do Guadiana, para engrandecer o palmar\u00e9s internacional do Benfica comparativamente ao do FC Porto.\n\nNa imagem usada na publica\u00e7\u00e3o v\u00ea-se o comentador de futebol Rui Santos a analisar um quadro comparativo dos trof\u00e9us internacionais de cada um dos clubes. O quadro indica que os \u201cencarnados\u201d t\u00eam oito conquistas fora de fronteiras e os \u201cazuis e brancos\u201d sete. \u201cBenfica tem ligeira vantagem sobre o FC Porto no espa\u00e7o do futebol internacional\u201d, l\u00ea-se legenda na publica\u00e7\u00e3o.\n\nA publica\u00e7\u00e3o foi denunciada pelos utilizadores do Facebook como sendo enganadora ou falsa. O programa \"Tempo Extra\" usou mesmo o Trof\u00e9u Internacional do Guadiana para aumentar os trofeus internacionais do Benfica? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nA imagem que circula nas redes sociais \u00e9 falsa. O quadro comparativo que aparece na publica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma manipula\u00e7\u00e3o daquele que foi mostrado pelo comentador Rui Santos numa edi\u00e7\u00e3o do programa \"Tempo Extra\". (pode aceder aqui \u00e0 grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo, a partir dos 3 minutos).\n\nNa imagem alterada, o FC Porto aparece com um palmar\u00e9s europeu que cont\u00e9m duas Ligas dos Campe\u00f5es, duas Ligas Europa, uma Superta\u00e7a europeia e duas Ta\u00e7as Intercontinental. J\u00e1 o Benfica, teria duas Ligas dos Campe\u00f5es, cinco Torneios Internacionais do Guadiana e uma Ta\u00e7a Latina. Esta \u00faltima foi uma competi\u00e7\u00e3o realizada entre 1949 e 1957 por clubes de Portugal, Espanha, Fran\u00e7a e It\u00e1lia.\n\nNo quadro verdadeiro, o Trof\u00e9u Internacional do Guadiana n\u00e3o aparece, tal como a Ta\u00e7a Latina. Assim, os \u201cencarnados\u201d t\u00eam apenas dois trof\u00e9us internacionais, correspondestes a duas Ligas dos Campe\u00f5es, conquistadas em 1960/1961 e 1961/1962.\n\nOs \u201cdrag\u00f5es\u201d vencem o quadro comparativo com um total de sete trof\u00e9us internacionais conquistados, dados esses que n\u00e3o foram alterados na imagem manipulada. As duas Ligas dos Campe\u00f5es foram conquistadas em 1986/1987 e 2003/2004, as duas Ligas Europa em 2002/2003 e 2010/2011 e a Superta\u00e7a europeia foi ganha pelos \u201cazuis e brancos\u201d em 1987. O palmar\u00e9s do FCP inclui ainda duas Ta\u00e7as Intercontinental, conquistadas em 1987 e 2004.\n\nTamb\u00e9m a legenda da publica\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa. Rui Santos n\u00e3o diz que o Benfica est\u00e1 numa posi\u00e7\u00e3o superior, mas que existe uma \u201cpequena vantagem\u201d do FC Porto. Esse coment\u00e1rio refere-se \u00e0s percentagens de vit\u00f3rias dos dois clubes nas competi\u00e7\u00f5es internacionais e n\u00e3o aos trof\u00e9us oficiais conquistados no estrangeiro. (pode aceder aqui \u00e0 grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo, a partir dos 4\u201915 minutos).\n\nPodemos concluir que a imagem em an\u00e1lise foi duplamente alterada. A declara\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a Rui Santos sobre uma alegada superioridade do Benfica nas conquistas internacionais n\u00e3o foi dita - o comentador referiu-se ao FC Porto e ao n\u00famero de vit\u00f3rias nos jogos europeus -e o quadro comparativo foi alterado. A manipula\u00e7\u00e3o incluiu uma competi\u00e7\u00e3o nacional, o Torneio Internacional do Guadiana, e um antigo trof\u00e9u internacional - a Ta\u00e7a Latina - para dar vantagem aos \"encarnados\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}