{"title": "Sal\u00e1rio dos ju\u00edzes foi aumentado em 700 euros e pens\u00f5es de reforma em apenas dois euros?", "subtitle": "Nova publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais apela \u00e0 \"queda da est\u00e1tua de Ant\u00f3nio Costa\", na medida em que o sal\u00e1rio dos ju\u00edzes ter\u00e1 sido aumentado em 700 euros, ao passo que as pens\u00f5es de reforma de 300 euros foram aumentadas em apenas dois euros. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-20T15:40:14+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52424", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/salario-dos-juizes-foi-aumentado-em-700-euros-e-pensoes-de-reforma-em-apenas-dois-euros", "vclaim": "No que respeita ao suposto aumento salarial dos ju\u00edzes, o que est\u00e1 em causa \u00e9 a revis\u00e3o do Estatuto dos Magistrados Judiciais que foi promulgada no dia 6 de agosto de 2019, pelo Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa.\n\nEssa modifica\u00e7\u00e3o do Estatuto dos Magistrados Judiciais foi aprovada, na Assembleia da Rep\u00fablica, a 31 de maio de 2019, com os votos favor\u00e1veis de PS, PCP, CDS-PP e PEV, permitindo aos ju\u00edzes conselheiros terem um vencimento superior ao do primeiro-ministro. Votaram contra a altera\u00e7\u00e3o \u00e0 lei as bancadas do BE, do PSD, do PAN e o deputado n\u00e3o inscrito Paulo Trigo Pereira.\n\nAo n\u00edvel remunerat\u00f3rio, o novo regime contempla aumentos salariais para os ju\u00edzes conselheiros na ordem de 600 a 700 euros, entre outras situa\u00e7\u00f5es, beneficiando sobretudo os magistrados colocados nos tribunais superiores.\n\nImporta por\u00e9m salientar que o aumento salarial de 700 euros n\u00e3o se aplica a todos os ju\u00edzes. O facto \u00e9 que o valor espec\u00edfico de 700 euros apenas \u00e9 aplicado ao Presidente do Supremo Tribunal de Justi\u00e7a. Seguem-se os ju\u00edzes conselheiros com cerca de 600 euros de aumento salarial, os ju\u00edzes desembargadores com entre 400 e 500 euros de aumento salarial e v\u00e1rios outros escal\u00f5es e valores distintos, em alguns casos verificando-se aumentos de cerca de 100 euros.\n\nComo tal, a publica\u00e7\u00e3o em causa generaliza o aumento de 700 euros a todos os juizes e assim induz em erro.\n\nQuanto \u00e0 segunda alega\u00e7\u00e3o, o facto \u00e9 que as pens\u00f5es de reforma at\u00e9 877,60 euros (duas vezes o IAS) subiram 0,7% em janeiro de 2020, enquanto as pens\u00f5es entre os 877,60 euros e os 2.632,80 euros (seis vezes o IAS) subiram 0,24%. Quanto \u00e0s pens\u00f5es superiores a 2.632,80 euros, ficaram praticamente estagnadas, mais ou menos ao n\u00edvel da infla\u00e7\u00e3o registada em 2019.\n\nAo que acresce um aumento extraordin\u00e1rio entre seis e 10 euros das pens\u00f5es de reforma mais baixas, inscrito no Or\u00e7amento do Estado para 2020 (OE2020) e que come\u00e7ou a ser pago em maio de 2020. Esta medida abrange cerca de 1,9 milh\u00f5es de pensionistas.\n\nPrevista no OE2020, esta atualiza\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria das pens\u00f5es vai traduzir-se num aumento de 10 euros para os 1,3 milh\u00f5es de pensionistas com pens\u00f5es de valor at\u00e9 1,5 IAS (ou seja, at\u00e9 658,20 euros), e de seis euros para os cerca de 600 mil reformados que recebam, pelo menos, uma pens\u00e3o cujo montante fixado tenha sido atualizado no per\u00edodo entre 2011 e 2015, segundo noticiou a Ag\u00eancia Lusa no dia 8 de maio.\n\n\"Este \u00e9 o quarto ano em que as pens\u00f5es de valor mais baixo t\u00eam um aumento extraordin\u00e1rio e que visa compensar os pensionistas com pens\u00f5es de valor mais baixo e que n\u00e3o tiveram qualquer atualiza\u00e7\u00e3o nas reformas entre 2011 e 2015\", salienta-se na mesma not\u00edcia. Em 2017 e 2018, as pens\u00f5es tiveram um aumento extraordin\u00e1rio pago a partir de agosto e, no ano passado, a medida entrou em vigor em janeiro. \"Este ano, o OE2020 determinou que o pagamento fosse feito no m\u00eas seguinte ao da entrada em vigor do Or\u00e7amento do Estado. Este aumento at\u00e9 seis e 10 euros incorpora o valor que resultou da atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es em linha com o previsto na lei e que foi efetuado no in\u00edcio deste ano\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}