{"title": "As altera\u00e7\u00f5es \u00e0s regras do IVA n\u00e3o v\u00e3o interferir em processos em curso?", "subtitle": "No Parlamento, Ana Catarina Mendes, deputada e secret\u00e1ria-geral-adjunta do PS, afirmou que a nova lei de financiamento dos partidos n\u00e3o ter\u00e1 efeitos r...", "author": "observador.pt", "date": "29 Dez 2017, 23:00", "vclaim_id": "vclaim-id-7762", "url": "https://observador.pt/factchecks/as-alteracoes-as-regras-do-iva-nao-vao-interferir-em-processos-em-curso/", "vclaim": "Ana Catarina Mendes, deputada e secret\u00e1ria-geral-adjunta do PS, deu esta quinta-feira uma confer\u00eancia de imprensa no Parlamento a defender a posi\u00e7\u00e3o do partido relativamente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei de financiamento partid\u00e1rio. A n\u00famero dois do partido deixou uma garantia: a nova lei n\u00e3o ter\u00e1 efeitos retroativos. Ser\u00e1 assim?\n\nO que est\u00e1 em causa?\n\nA prop\u00f3sito da isen\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do pagamento do IVA, os partidos mant\u00eam neste momento v\u00e1rios diferendos com a Autoridade Tribut\u00e1ria, em que reclamam a devolu\u00e7\u00e3o dos montantes que defendem estar em falta.\n\nQuando foram aprovadas as altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei, discutiu-se sobre se as novas regras teriam ou n\u00e3o implica\u00e7\u00f5es nos processos que est\u00e3o em curso nos tribunais. Ou seja, se teriam ou n\u00e3o efeitos retroativos em rela\u00e7\u00e3o a mat\u00e9ria j\u00e1 com processos a decorrer. Ana Catarina Mendes, no entanto, j\u00e1 garantiu que n\u00e3o, que a \u201clei vale para o futuro\u201d. Ter\u00e1 raz\u00e3o?\n\nDe acordo com as explica\u00e7\u00f5es da secret\u00e1ria-geral-adjunta do PS, \u201co que est\u00e1 em causa neste ponto \u00e9 a norma transit\u00f3ria do artigo 7.\u00ba. Ora, esta norma transit\u00f3ria de aplica\u00e7\u00e3o aos processos pendentes, inteiramente em concord\u00e2ncia com a sugest\u00e3o do Tribunal Constitucional, aplica-se sem preju\u00edzo da validade dos atos praticados na vig\u00eancia da lei anterior. Apenas \u00e9 relativa aos processos que se encontram no Tribunal Constitucional e que agora passam a ser da compet\u00eancia da Autoridade das Contas\u201d.\n\n\u201cOu seja\u201d, continuou a socialista, \u201cs\u00f3 haveria retroatividade se a norma transit\u00f3ria mandasse aplicar a lei nova aos processos pendentes e n\u00e3o salvaguardasse a validade dos atos anteriormente praticados\u201d. Assim, defendeu Ana Catarina Mendes, n\u00e3o est\u00e1 em causa \u201cqualquer tipo de amnistia fiscal\u201d.\n\nA n\u00famero dois do PS ainda acrescentou outro detalhe para sustentar as suas afirma\u00e7\u00f5es: \u201cOs processos que o PS tem, em Tribunal Administrativo e Fiscal, por discord\u00e2ncia de decis\u00f5es anteriores da Autoridade Tribut\u00e1ria, seguem o seu curso at\u00e9 decis\u00e3o final\u201d.\n\nNem todos, por\u00e9m, t\u00eam este entendimento. Em declara\u00e7\u00f5es ao jornal i, por exemplo, o constitucionalista Bacelar Gouveia afirmou que este diploma \u201ctem encapotado um perd\u00e3o fiscal porque permite que o IVA seja restitu\u00eddo em maior dimens\u00e3o do que aquilo que estava legislado\u201d e explicou porqu\u00ea: \u201cNo artigo 7\u00ba diz que as altera\u00e7\u00f5es aprovadas aplicam-se para o futuro, mas tamb\u00e9m se aplicam aos processos em curso no tribunal\u201d.\n\nTamb\u00e9m Jos\u00e9 Figueiredo Dias, o novo presidente da Entidade das Contas e Financiamentos Partid\u00e1rios (ECFP), j\u00e1 veio defender que a \u201cdisposi\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria, que atribui compet\u00eancia \u00e0 ECFP para julgar os processos pendentes, \u00e9 um dos aspetos mais sens\u00edveis da nova lei\u201d. \u201c\u00c0 partida, ser\u00e3o de aplicar as novas disposi\u00e7\u00f5es, mas ainda n\u00e3o podemos dar uma resposta definitiva \u00e0 quest\u00e3o\u201d, sublinhou o respons\u00e1vel. Ou seja, em teoria, a nova lei poder\u00e1 ter efeitos retroativos.\n\nO mesmo defendeu a sua antecessora Margarida Salema. Em entrevista ao Observador, a ex-presidente da ECFP disse ser \u201cmuito cr\u00edtica da norma transit\u00f3ria\u201d, porque \u201cvai longe demais\u201d. \u201cSou contra a aplica\u00e7\u00e3o retroativa pela inseguran\u00e7a jur\u00eddica e pela instabilidade que representa para os processos em curso\u201d, insistiu.\n\nEsta quinta-feira, na TVI, Margarida Salema ainda acrescentou outra pergunta: ser\u00e1 que esta nova lei n\u00e3o vai ter efeitos retroativos nas \u201cpend\u00eancias que os partidos t\u00eam na Autoridade Tribut\u00e1ria\u201d? Ningu\u00e9m sabe a resposta.\n\nSubsistem muitas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como o diploma foi desenhado e, nas palavras de Jos\u00e9 Figueiredo Dias e de Margarida Salema, atual e ex-presidente da ECFP, a disposi\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria \u201c\u00e9 dos aspetos mais sens\u00edveis da nova lei\u201d e introduz \u201cinseguran\u00e7a jur\u00eddica\u201d sobre o efeito potencialmente retroativo da lei. Ana Catarina Mendes n\u00e3o pode, por isso, afirmar com certeza absoluta de que esta nova lei n\u00e3o vai ter efeitos retroativos.", "lang": "pt"}