{"title": "Le vrai du faux. \"Pas de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9co-citoyennet\u00e9 et aux renouvelables\" ?", "subtitle": "Malgr\u00e9 des pr\u00e9visions pessimistes, il n'y a pas eu de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 massives lors de la vague de froid de janvier dernier. D'apr\u00e8s S\u00e9gol\u00e8ne Royal, il faut y voir le signe d'un essort des \u00e9nergies renouvelables et la cons\u00e9quence du comportement citoyen des Fran\u00e7ais.", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2017-02-10T09:57:07+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-6511", "url": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-vrai-du-faux/le-vrai-du-faux-pas-de-coupures-d-electricite-grace-a-l-eco-citoyennete-et-aux-renouvelables_2054603.html", "vclaim": "S\u00e9gol\u00e8ne Royal est venue vanter la transition \u00e9nerg\u00e9tique en France ce jeudi 9 f\u00e9vrier sur France Info. Une transition qui commence \u00e0 montrer des effets concrets, d'apr\u00e8s la ministre de l'Ecologie. La preuve :\n\n\"Il y a quelques jours, lors du pic de froid, on a eu peur d'une coupure de courant. Et on a observ\u00e9 \u00e0 cette occasion l\u00e0, non seulement que plus de 50% des Fran\u00e7ais ont fait des \u00e9conomies d'\u00e9nergies. Et deuxi\u00e8mement, que nous avions \u00e9vit\u00e9 les coupures de courant gr\u00e2ce \u00e0 la production d'\u00e9nergies renouvelables.\"\n\n\"On a eu peur d'une coupure de courant pendant la vague de froid\" ?\n\nAvant l'\u00e9pisode de froid du 16 au 25 janvier dernier, RTE, qui g\u00e8re le transport d'\u00e9lectricit\u00e9 en France, craignait effectivement de devoir mettre en place des mesures d'urgences.\n\n\"La s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement \u00e9lectrique de l'hiver 2016-2017 s'annonce plus d\u00e9licate \u00e0 assurer que lors des hivers pr\u00e9c\u00e9dents\", pr\u00e9venait l'entreprise en novembre dernier dans une note sur l'\u00e9quilibre offre/demande d'\u00e9lectricit\u00e9.\n\nDeux raisons \u00e0 cela. D'abord, de nombreux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sont \u00e0 l'arr\u00eat depuis le d\u00e9but de l'hiver (jusqu'\u00e0 21 en novembre, 15 en d\u00e9cembre et 6 en janvier). Ensuite, l'hiver est traditionnellement une p\u00e9riode de tension. D'apr\u00e8s les estimations de RTE, une baisse de temp\u00e9rature d'un degr\u00e9 entra\u00eene \u00e0 une hausse de la consommation \u00e9quivalente \u00e0 deux fois les besoins d'une ville comme Marseille.\n\nPlus concr\u00e9tement, RTE estimait qu'en cas d'\u00e9pisode avec des temp\u00e9ratures de plus de six degr\u00e9s sous les normales saisonni\u00e8res pendant le mois de janvier, il aurait fallu d\u00e9clencher des mesures d'urgence (interruption de 21 sites industriels, baisse de la tension, coupures localis\u00e9es, tournantes et limit\u00e9es \u00e0 deux heures).\n\nSauf qu'au final, cette vague de froid du mois de janvier n'a pas eu de cons\u00e9quences. \"On \u00e9tait en situation tr\u00e8s tendue, on n'\u00e9tait pas en marge n\u00e9gative mais en marge tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement positive, et on est pass\u00e9 juste-juste sur la pointe de consommation\", expliquait alors une cadre de RTE.\n\n\"Les Fran\u00e7ais ont fait des \u00e9conomies d'\u00e9nergies\" ?\n\nS'il n'y a pas eu de coupures, c'est notamment parce que la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi intense que pr\u00e9vue. L\u00e0 o\u00f9 RTE envisageait des pics de consommation \u00e0 plus de 100.000 MW, la consommation r\u00e9elle n'a jamais d\u00e9pass\u00e9 les 94.000 MW.\n\nSigne d'une mobilisation citoyenne ? De fait, un sondage command\u00e9 par RTE \u00e0 l'Ifop est formel : 52% du millier de Fran\u00e7ais interrog\u00e9s affirment avoir fait des efforts de r\u00e9duction de leur consommation \u00e9lectrique pendant les dix jours de la p\u00e9riode de froid.\n\nSauf que chez RTE, on explique que \"c'est encore trop t\u00f4t pour savoir si ces efforts ont r\u00e9ellement exist\u00e9 et s'ils ont eu un v\u00e9ritable impact sur les niveaux de consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Il va falloir plusieurs semaines d'analyses\".\n\nPar ailleurs, d'autres facteurs peuvent expliquer une consommation plus faible que pr\u00e9vue. D'abord, cette vague de froid n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi intense et \u00e9tendue que ce que pr\u00e9vu.\n\nEnsuite, RTE a pu r\u00e9duire la consommation gr\u00e2ce \u00e0 des mesures d\u2019effacement, qui consiste pour certains clients volontaires (essentiellement des industriels) \u00e0 reporter leur consommation. Lors de moment de tension sur le r\u00e9seau, ces mesures ont permis de r\u00e9duire la consommation jusqu\u2019 \u00e0 2200 MW, l'\u00e9quivalent de la consommation de la ville de Paris.\n\n\"Pas de coupures gr\u00e2ce \u00e0 la production des \u00e9nergies renouvelables\" ?\n\n... mais exag\u00e9r\u00e9. L'\u00e9olien, le solaire et surtout l'hydraulique ont \u00e9videmment contribu\u00e9 \u00e0 couvrir la demande. Sauf qu'il faut aussi parler des importations par exemple.\n\nSur la p\u00e9riode il y a plus d'\u00e9lectricit\u00e9 venant d'Allemagne, d'Esapgne ou de Belgique que des \u00e9oliennes et du solaire. La France a import\u00e9 jusqu'\u00e0 8000 MW de ses voisins quand les deux \u00e9nergies renouvelables ont produit jusqu'\u00e0 5000 MW.\n\nEnsuite, lorsque l'on regarde l'origine de l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e lors de l'\u00e9pisode hivernal, on se rend compte que les \u00e9nergies renouvelables ont couvert une part non n\u00e9gligeable mais insuffisante pour expliquer l'absence de coupures de courant.\n\nElectricit\u00e9 consomm\u00e9e par fili\u00e8re pour deux journ\u00e9es de la vague de froid (RTE)", "lang": "fr"}