{"title": "Dirigentes do Chega partilham nas redes sociais teorias da conspira\u00e7\u00e3o sobre Covid-19?", "subtitle": "Dizem n\u00e3o \u00e0s m\u00e1scaras, consideram a pandemia uma \u201cesquizofrenia\u201d e veem uma \u201cagenda mais obscura\u201d por detr\u00e1s da Covid-19. S\u00e3o v\u00e1rios os dirigentes destacados do Chega que t\u00eam partilhado nas suas redes sociais conte\u00fados que d\u00e3o for\u00e7a a teses negacionistas e conspirativas sobre a Covid-19. Andr\u00e9 Ventura, l\u00edder do partido, \u00e9 uma excep\u00e7\u00e3o.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-31T09:00:36+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-70104", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/dirigentes-do-chega-partilham-nas-redes-sociais-teorias-da-conspiracao-sobre-covid-19", "vclaim": "A primeira recolha de publica\u00e7\u00f5es foi feita pela p\u00e1gina de Facebook \u201cChega de Ventura\u201d e circulou pela mesma rede social nos \u00faltimos dias. Um dos casos \u00e9 o de Karina Marques, vice-presidente da Mesa da Conven\u00e7\u00e3o do Partido e l\u00edder da distrital de Aveiro, que publicou no seu perfil de Facebook uma fotografia em que se pode ler \u201c#NoMask\u201d - \u201cn\u00e3o \u00e0 m\u00e1scara\u201d em portugu\u00eas - e um sinal de proibi\u00e7\u00e3o sobre uma m\u00e1scara. A fotografia j\u00e1 foi removida, pelo que o Pol\u00edgrafo conseguiu apurar.\n\nSegue-se Joaquim Chilrito, vogal da dire\u00e7\u00e3o nacional, que partilhou uma fotografia com v\u00e1rios tipos de m\u00e1scara e onde \u00e9 questionada a utiliza\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1scara de tecido numa situa\u00e7\u00e3o de \u201cv\u00edrus mortal\u201d, quando para pintar \u00e9 necess\u00e1ria uma mais resistente. Chilrito acrescenta na descri\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o: \u201cP\u00e2nico \u2013 Paranoia \u2013 Hipocondria \u2013 Esquizofrenia \u2013 Ansiedade \u2013 Bipolaridade \u2013 Transtorno Obsessivo Compulsivo. Com tantas hip\u00f3teses existentes, foram logo chamar-lhe COVID-19.\u201d\n\nA p\u00e1gina destaca ainda uma publica\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Filipe Gra\u00e7a, presidente da Mesa da Conven\u00e7\u00e3o do Chega, em que o mesmo afirma que as medidas de prote\u00e7\u00e3o implementadas pelo Governo podem ser uma \u201cditadura\u201d, questionando ainda \u201cse n\u00e3o estamos a ser testados na nossa obedi\u00eancia a uma qualquer agenda mais obscura\u201d. Este texto foi publicado em abril, contudo o Pol\u00edgrafo encontrou uma publica\u00e7\u00e3o de 11 de agosto em que o dirigente do Chega defende que \u201cobrigar o uso de m\u00e1scara \u00e9 inconstitucional\u201d e que \u201ca constipa\u00e7\u00e3o dos amarelos \u00e9 uma das maiores fraudes da hist\u00f3ria com o objetivo de manipula\u00e7\u00e3o social\u201d.\n\nO uso de m\u00e1scara tamb\u00e9m foi questionado por Patr\u00edcia Sousa Uva, candidata por Lisboa nas Legislativas 2019, ao partilhar uma not\u00edcia sobre um protesto em Bruxelas para exigir o fim da m\u00e1scara obrigat\u00f3ria. \u201cAcho muito bem que se comecem a fazer protestos um pouco por todo o mundo,\u201d pode ler-se na publica\u00e7\u00e3o.\n\nO mural de Facebook de Patr\u00edcia Sousa Uva est\u00e1 repleto de publica\u00e7\u00f5es que relativizam o perigo do coronav\u00edrus, que afirmam que vivemos numa \u201cditatura covideira\u201d e at\u00e9 publica\u00e7\u00f5es que j\u00e1 foram marcadas pelo Facebook como sendo falsas ou parcialmente falsa. A 18 de agosto, escreveu que est\u00e1 a come\u00e7ar a ter \u201ca mesma avers\u00e3o aos covideiros que tenho aos comunistas\u201d, a 17 de agosto, num texto mais elaborado, afirma que \u201co governo a par com a comunica\u00e7\u00e3o social que serve o regime insiste nesta ditadura j\u00e1 pouco disfar\u00e7ada\u201d.\n\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o Chega e alguns dos seus dirigentes \u2013 de referir que Andr\u00e9 Ventura, o l\u00edder do partido, tem mantido um discurso prudente sobre o tema, demarcando-se de posi\u00e7\u00f5es negacionistas relativamente \u00e0 pandemia - que t\u00eam optado por seguir o caminho do negacionismo e das teorias da conspira\u00e7\u00e3o. Nos Estados Unidos, Donald Trump foi desde o in\u00edcio um cr\u00edtico ac\u00e9rrimo da hist\u00f3ria da COVID-19 como ela est\u00e1 a ser contada pelas fontes oficiais negando a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras em p\u00fablico e apoiando os tratamentos com hidroxicloroquina.\n\nMais abaixo, no Brasil, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Jair Bolsonaro segue os passos de Trump e nega a gravidade do coronav\u00edrus, que considera uma manipula\u00e7\u00e3o \"hist\u00f3rica\" da opini\u00e3o p\u00fablica que j\u00e1 aconteceu na hist\u00f3ria.", "lang": "pt"}