{"title": "Caso de morte de rec\u00e9m-nascida \u00e9 resgatado e distorcido", "subtitle": "Informa\u00e7\u00e3o errada sobre epis\u00f3dio de 2018 circula em redes sociais", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-44738", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/caso-de-morte-de-recem-nascida-e-resgatado-e-distorcido/", "vclaim": "Uma ocorr\u00eancia policial de 2018 est\u00e1 sendo distorcida pelo site \u201cCanal Quente\u201d, e a publica\u00e7\u00e3o deturpada circula no Facebook. O caso trata de uma mulher que responde por homic\u00eddio doloso, em Ipatinga (MG), ap\u00f3s um inqu\u00e9rito da Pol\u00edcia Militar concluir que sua filha, na \u00e9poca com 30 dias, morreu por maus tratos e neglig\u00eancia.\n\nKaren Ludmila Silva Rodrigues, ent\u00e3o com 19 anos, foi presa em flagrante em 25 de agosto de 2018. Reportagem do jornal indica que, no boletim de ocorr\u00eancia, a jovem alegou que dormiu por 16 horas ap\u00f3s uso de clonazepam, e por isso n\u00e3o alimentou a rec\u00e9m-nascida, que morreu por hipoglicemia.\n\nO \u201cCanal Quente\u201d, por\u00e9m, atribui a Karen a declara\u00e7\u00e3o \u201ceu quero \u00e9 festa e beb\u00ea pode esperar\u201d. Isso n\u00e3o aparece em nenhum momento na pr\u00f3pria reportagem relacionada no site, que exp\u00f5e imagem da acusada.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}