{"title": "Hor\u00e1rio de ver\u00e3o s\u00f3 come\u00e7a depois do 2\u00ba turno e n\u00e3o vai afetar urnas eletr\u00f4nicas", "subtitle": "Boato circulou no WhatsApp e redes sociais levantando suspeitas de fraude; TSE desmentiu a informa\u00e7\u00e3o falsa", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-40744", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/horario-de-verao-so-comeca-depois-do-2o-turno-e-nao-vai-afetar-urnas-eletronicas/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas da Bandnews FM. Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d.\n\nO Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdadeira a mensagem que circula no Whatsapp e nas redes sociais que diz que as urnas eletr\u00f4nicas estariam programadas para adotar o hor\u00e1rio de ver\u00e3o no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es 2018 e, assim, n\u00e3o computariam os votos feitos depois das 16h.\n\nSegundo o governo federal, a mudan\u00e7a do hor\u00e1rio de ver\u00e3o s\u00f3 valer\u00e1 a partir do dia 4 de novembro, ou seja, ap\u00f3s o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es, marcado para o dia 28 de outubro.\n\nO Comprova consultou, al\u00e9m do site do governo, o Tribunal Superior Eleitoral. O acordo para que a altera\u00e7\u00e3o fosse feita depois do pleito foi firmado com o Pal\u00e1cio do Planalto em dezembro de 2017. Em 4 de novembro, os rel\u00f3gios ser\u00e3o adiantados em uma hora no Sul, Sudeste e Centro-Oeste.\n\nDe acordo com a Justi\u00e7a Eleitoral, \u201cas urnas n\u00e3o est\u00e3o programadas para entrar no hor\u00e1rio de ver\u00e3o antecipadamente, mas sim, para funcionar no hor\u00e1rio oficial.\u201d\n\nNo Facebook, o boato circulou em v\u00e1rios perfis, mas com pouca viraliza\u00e7\u00e3o.\n\nO pr\u00f3prio TSE desmentiu a informa\u00e7\u00e3o que circula nas redes sociais. O mesmo fez o Fato ou Fake, do G1.", "lang": "pt"}