{"title": "Ja, dieses Bild ist echt und stammt aus dem Jahr 2012", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2019-01-10T13:59:59+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37440", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/gesellschaft/2019/01/10/ja-dieses-bild-ist-echt-und-stammt-aus-dem-jahr-2012/", "vclaim": "Mehrere M\u00e4nner stehen in einer Reihe und halten ein Plakat, darauf steht: \u201eKeine Essenspakete Wir wollen Bargeld Selbstbestimmung\u201c. Dieses Bild wird seit Jahren im Netz geteilt. Aktuell von einem privaten Nutzer, der es am 2. Januar 2019 auf Facebook ver\u00f6ffentlichte. Seitdem wurde sein Beitrag 1.675 Mal geteilt. Unter dem Post ist eine Diskussion entbrannt, ob das Foto echt oder eine F\u00e4lschung ist.\n\nDas steckt hinter dem Foto\n\nIm Juni 2012 berichtete die Heilbronner Stimme \u00fcber eine Kundgebung in Sinsheim, die auf Missst\u00e4nde in einer Gemeinschaftsunterkunft f\u00fcr Asylbewerber aufmerksam machen wollte. Der Artikel ist online verf\u00fcgbar und zeigt ein Foto der Aktion. Deutlich zu erkennen ist dasselbe Plakat wie im Facebookpost, nur die Perspektive ist eine andere.\n\nUnterst\u00fctzen Sie unabh\u00e4ngigen Journalismus!\n\n Unser Ziel ist eine aufgekl\u00e4rte Gesellschaft. Denn nur gut informierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen auf demokratischem Weg Probleme l\u00f6sen und Verbesserungen herbeif\u00fchren. Jetzt spenden!\n\nDie Heilbronner Stimme berichtet, dass die gefl\u00fcchteten Menschen wegen verschiedener Probleme demonstrierten. Grund f\u00fcr den Protest seien zu wenig und zu teurer Sprachunterricht, fehlende Sportm\u00f6glichkeiten und enge Wohnverh\u00e4ltnisse. \u201eAuch bei der Ern\u00e4hrung hapert es, klagen die Bewohner. Das Essenspaket, das jeder zweimal pro Woche bekommt, enthalte fast immer das gleiche, oft Lebensmittel, die viele nicht gewohnt seien. Die Menschen w\u00fcnschen sich Gutscheine wie in anderen St\u00e4dten, mit denen sie selbst Essen kaufen k\u00f6nnen\u201c, schreibt die Heilbronner Stimme.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nAuch die Faktenchecker von Mimikama berichteten bereits 2015 \u00fcber das Bild und den Hintergrund.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}