{"title": "M\u00e1rio Centeno diz que \"nunca tivemos tantos m\u00e9dicos no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\". Verdade ou falsidade?", "subtitle": "\"Nunca tivemos tantos m\u00e9dicos no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, nunca tivemos tantos enfermeiros no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade. Essa \u00e9 a garantia que vos posso dar\", afirmou hoje o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno. Confirma-se?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-24T17:56:46+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40502", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/mario-centeno-diz-que-nunca-tivemos-tantos-medicos-no-servico-nacional-de-saude-verdade-ou-falsidade", "vclaim": "O ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, disse hoje que \"n\u00e3o h\u00e1 cativa\u00e7\u00f5es\" no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), mas sim em servi\u00e7os administrativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e que a cativa\u00e7\u00e3o \"\u00e9 um procedimento normal\".\n\n\"N\u00e3o h\u00e1 cativa\u00e7\u00f5es no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade. As \u00fanicas cativa\u00e7\u00f5es que existem no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade s\u00e3o cativa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas administrativas que n\u00e3o est\u00e3o associadas ao SNS. E s\u00e3o cativa\u00e7\u00f5es como existem em todos os minist\u00e9rios\", afirmou Centeno, em rea\u00e7\u00e3o ao excedente or\u00e7amental de 0,4% registado no primeiro trimestre do ano.\n\nEm resposta \u00e0 pergunta sobre se esse excedente tinha sido obtido \u00e0 custa das cativa\u00e7\u00f5es na sa\u00fade, Centeno disse que \"h\u00e1 ideias que de serem tentadas repetir tantas vezes, n\u00e3o sendo verdade, at\u00e9 parece que s\u00e3o\". O tamb\u00e9m presidente do Eurogrupo considera que \"a cativa\u00e7\u00e3o \u00e9 um procedimento normal na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental anual de qualquer or\u00e7amento\u201d, e que \u201c\u00e9 essa a utiliza\u00e7\u00e3o que tem sido feita das cativa\u00e7\u00f5es\".\n\nSobre a quest\u00e3o das cativa\u00e7\u00f5es no SNS, o Pol\u00edgrafo j\u00e1 analisou uma declara\u00e7\u00e3o similar de Centeno, em janeiro de 2019 (pode consultar aqui).\n\nNa mesma interven\u00e7\u00e3o de hoje, Centeno argumentou que o esfor\u00e7o or\u00e7amental \u00e9 \"um processo exigente que requer de todos respostas adequadas\" e cuja exig\u00eancia \"n\u00e3o \u00e9 estranha\" aos \"mais de 4.000 m\u00e9dicos\" e aos \"mais de 4.500 enfermeiros que hoje temos no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, que viram as suas horas extraordin\u00e1rias repostas no seu valor, as suas horas de trabalho noturnas compensadas quer financeiramente quer em termos de descanso\". E sublinhou: \"Nunca tivemos tantos m\u00e9dicos no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, nunca tivemos tantos enfermeiros no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade. Essa \u00e9 a garantia que vos posso dar\".\n\n\u00c9 verdade que \"nunca tivemos tantos m\u00e9dicos [e enfermeiros] no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\"? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nDe acordo com os dados oficiais mais recentes, plasmados no Relat\u00f3rio Social do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (2017), o n\u00famero de m\u00e9dicos e enfermeiros no SNS alcan\u00e7ou um novo m\u00e1ximo em 2017. Ou seja, nunca foram tantos, numericamente, tal como disse Centeno. Pelo menos entre 2010 e 2017.\n\nNa base de dados Pordata encontramos uma tabela com a evolu\u00e7\u00e3o desde 1993 e confirma-se que o n\u00famero de m\u00e9dicos e enfermeiros nos hospitais (neste caso, os dados n\u00e3o incluem os centros de sa\u00fade) do SNS (incluindo as PPP) nunca foi t\u00e3o elevado como em 2017.\n\nN\u00e3o obstante, verifica-se tamb\u00e9m que esse aumento \u00e9 uma tend\u00eancia quase constante desde 1993, com sucessivos aumentos de ano para ano, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es como a descida entre 2010 e 2011. Ora, o facto \u00e9 que mesmo durante os \"anos de chumbo\" do resgate da troika houve aumentos do n\u00famero de m\u00e9dicos e enfermeiros nos hospitais do SNS, como pode conferir na tabela da Pordata que se baseia em dados oficiais do Instituto Nacional de Estat\u00edstica e do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\nOutro dado a ter em conta, voltando ao Relat\u00f3rio Social do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (2017), \u00e9 que, ao contr\u00e1rio dos m\u00e9dicos e enfermeiros, a evolu\u00e7\u00e3o do pessoal assistente t\u00e9cnico e do pessoal assistente operacional no SNS tem sido negativa nos \u00faltimos anos. No que respeita ao pessoal assistente t\u00e9cnico verifica-se mesmo uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores em compara\u00e7\u00e3o direta com 2014 e 2015.\n\nDe qualquer modo, por si s\u00f3, a declara\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise de Centeno n\u00e3o pode deixar de ser classificada como verdadeira. Sim, \"nunca tivemos tantos m\u00e9dicos [e enfermeiros] no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\", confirma-se.", "lang": "pt"}