{"title": "Aux\u00edlio-reclus\u00e3o n\u00e3o foi criado pelo PT e valor depende de contribui\u00e7\u00e3o ao INSS | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-17820", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/auxilio-reclusao-nao-foi-criado-pelo-PT-e-raramente-supera-o-salario-minimo/", "vclaim": "Aux\u00edlio-reclus\u00e3o n\u00e3o foi criado pelo PT e valor depende de contribui\u00e7\u00e3o ao INSS\n\n\u00c9 falsa a informa\u00e7\u00e3o contida em uma montagem que circula pelas redes sociais de que o valor do aux\u00edlio-reclus\u00e3o \u00e9 maior que o sal\u00e1rio m\u00ednimo e que isso seria um feito dos governos federais do PT. Na verdade, o benef\u00edcio existe desde 1933 e \u00e9 vari\u00e1vel, pois se calcula a partir das contribui\u00e7\u00f5es ao INSS do preso antes de ir para a cadeia. Para estar apto ao aux\u00edlio, o \u00faltimo sal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o do presidi\u00e1rio tamb\u00e9m n\u00e3o pode ter ultrapassado o teto de R$ 1.319,18.\n\nLogo, ainda que a fam\u00edlia de um presidi\u00e1rio possa, em tese, receber de aux\u00edlio mais que os R$ 954 do sal\u00e1rio m\u00ednimo atual, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que essa \u00e9 a regra, j\u00e1 que o benef\u00edcio tem valor e prazo vari\u00e1veis e n\u00e3o se estende a todos \u2014 atualmente s\u00f3 7,1% das fam\u00edlias de presidi\u00e1rios recebem o aux\u00edlio-reclus\u00e3o, segundo estimou a ONG Contas Abertas.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m engana ao atribuir a declara\u00e7\u00e3o \u00e0 deputada estadual eleita por S\u00e3o Paulo Jana\u00edna Paschoal (PSL-SP), pois n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de que ela tenha dito coisa parecida.\n\nNo Facebook, esta imagem foi publicada no dia 18 de novembro por um perfil pessoal e acumula, desde ent\u00e3o, mais de 48 mil compartilhamentos. Ela foi denunciada por usu\u00e1rios do Facebook e classificada com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\nMesmo sem especificar o per\u00edodo ao qual se refere, a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 FALSA por uma s\u00e9rie de motivos:\n\n1) N\u00e3o existe um valor \u00fanico do aux\u00edlio-reclus\u00e3o: para cada caso \u00e9 feita a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das contribui\u00e7\u00f5es do preso (condenado a regime fechado ou semiaberto) ao INSS, exclu\u00eddas as 20% menores. O objetivo do benef\u00edcio \u00e9 garantir provisoriamente a sobreviv\u00eancia da fam\u00edlia que depende do presidi\u00e1rio no per\u00edodo de reclus\u00e3o, ou em parte dele;\n\n2) Para estar apto ao benef\u00edcio, o \u00faltimo sal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o do presidi\u00e1rio n\u00e3o pode ter sido superior ao teto de R$ 1.319,18. Tal fator j\u00e1 reduz consideravelmente as chances do aux\u00edlio estar acima do sal\u00e1rio m\u00ednimo (hoje, em R$ 954), ainda que isso, em tese, seja poss\u00edvel;\n\n3) S\u00f3 recebem o aux\u00edlio-reclus\u00e3o os familiares dos presos que estavam trabalhando e contribuindo regularmente para o INSS na data em que foram detidos. Podem ganhar o benef\u00edcio desde o c\u00f4njuge at\u00e9 um de seus dependentes;\n\n4) N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber, com exatid\u00e3o, quantos dependentes recebem o benef\u00edcio, j\u00e1 que o n\u00famero, divulgado pelo Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social, varia mensalmente. Estudo da ONG Contas Abertas de 2016 concluiu que s\u00f3 7,1% das fam\u00edlias de presidi\u00e1rios ganham o aux\u00edlio;\n\n5) A dura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m varia de caso para caso, dependendo do estado civil do benefici\u00e1rio. Em alguns casos, como de c\u00f4njuges separados, o aux\u00edlio-reclus\u00e3o pode durar apenas quatro meses;\n\n6) O aux\u00edlio-reclus\u00e3o existe desde 1933, ganhou este nome em 1960, no governo de Juscelino Kubitschek (1956-1961) e est\u00e1 previsto na atual Constitui\u00e7\u00e3o, promulgada em 1988. Ou seja, o benef\u00edcio n\u00e3o foi uma cria\u00e7\u00e3o dos governos federais do PT (2003-2016);\n\n7) A frase \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 advogada e deputada estadual eleita Jana\u00edna Paschoal, mas n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha sido proferida por ela. Aos Fatos buscou nos perfis oficiais do Twitter e Facebook, em seu site pessoal e em reportagens da imprensa, mas n\u00e3o encontrou nada parecido. Procurada, ela n\u00e3o se manifestou at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem.\n\nEsta \u00e9 a segunda vez que Aos Fatos checa informa\u00e7\u00f5es falsas relacionando o aux\u00edlio-reclus\u00e3o aos governos do PT: na v\u00e9spera do segundo turno das elei\u00e7\u00f5es, uma hist\u00f3ria muito parecida circulou pelas redes sociais, comparando o sal\u00e1rio m\u00ednimo com o \u201cBolsa Presidi\u00e1rio\u201d.", "lang": "pt"}