{"title": "A socialista Ana Gomes escreveu no Twitter que o juiz Rui Rangel \"\u00e9 um corrupto\" que \"h\u00e1 muito devia estar preso\"?", "subtitle": "A ex-eurodeputada do Partido Socialista (PS) \u00e9 uma das pol\u00edticas portuguesas mais ativas na rede social Twitter, onde emite opini\u00f5es quase sempre musculadas, nomeadamente sobre a tem\u00e1tica da corrup\u00e7\u00e3o. Num dos seus \"tweets\" mais recentes, o \"alvo\" foi o juiz benfiquista Rui Rangel, suspeito de corrup\u00e7\u00e3o na chamada \"Opera\u00e7\u00e3o Lex\". A publica\u00e7\u00e3o foi vastamente partilhada nas redes sociais, gerando d\u00favidas sobre a sua veracidade.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-11T20:04:59+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40028", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/kljlkjl", "vclaim": "S\u00e3o conhecidas as incurs\u00f5es da ex-eurodeputada socialista Ana Gomes no Twitter, a partir de onde, num estilo quase sempre implac\u00e1vel, os seus tweets lhe t\u00eam valido rea\u00e7\u00f5es intempestivas e amea\u00e7as de processos em tribunal.\n\nOs universos da justi\u00e7a, da pol\u00edtica e do futebol s\u00e3o os seus temas de elei\u00e7\u00e3o. Desde a pris\u00e3o de Rui Pinto, o alegado whistleblower do Football Leaks, foram v\u00e1rias as ocasi\u00f5es em que j\u00e1 afrontou os \u201cgrandes interesses\u201d ligados ao mundo desportivo, nomeadamente aqueles que t\u00eam, na sua opini\u00e3o, em Lu\u00eds Filipe Vieira a sua cara mais vis\u00edvel.\n\nO Pol\u00edgrafo realizou j\u00e1 v\u00e1rios fact-checks sobre o tema, que pode ler aqui, aqui ou aqui. E agora volta a Ana Gomes, desta vez por causa da profus\u00e3o de reac\u00e7\u00f5es no Facebook a um tweet que a socialista publicou, e que suscitaram d\u00favidas a alguns leitores do Pol\u00edgrafo, que nos questionaram sobre a veracidade das publica\u00e7\u00f5es que foram sendo feitas sobre o tema.\n\nNo \u00e2mbito da parceria de fact-checking que o Pol\u00edgrafo mant\u00e9m com aquela rede social para a verifica\u00e7\u00e3o da veracidade das informa\u00e7\u00f5es colocadas a circular online, respondemos \u00e0 quest\u00e3o que se segue: \u00e9 ou n\u00e3o verdade que Ana Gomes apelidou o juiz Rui Rangel de \u201ccorrupto\u201d, acrescentando que o mesmo \u201ch\u00e1 muito devia estar preso\u201d?\n\nA resposta \u00e9 positiva. Foi \u00e0s 9h51 do dia 10 de setembro que a socialista publicou o seguinte tweet:\n\nO pretexto da publica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma not\u00edcia do jornal \"Correio da Manh\u00e3\" desse mesmo dia, que revela que ser\u00e1 Rui Rangel o ju\u00edz respons\u00e1vel pela decis\u00e3o sobre o recurso que envolve a Octapharma e outros tr\u00eas arguidos no caso da investiga\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio do sangue. Em causa est\u00e3o emails apreendidos a Paulo Lalanda e Castro, ex-patr\u00e3o de Jos\u00e9 S\u00f3crates, no decorrer de buscas realizadas em 2016 \u00e0 sede da Octapharma, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas.\n\nO juiz Ivo Rosa, neste momento titular da Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas e respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o do caso Octafarma, recusou entregar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico os emails apreendidos a Paulo Lalanda e Castro, o ex-presidente da filial portuguesa da Octapharma. Ivo Rosa considerou que as provas n\u00e3o podiam passar para outro processo, porque os visados n\u00e3o s\u00e3o suspeitos ou arguidos e \u201cpor abusiva intromiss\u00e3o na vida privada\u201d. O Minist\u00e9rio P\u00fablico recorreu da decis\u00e3o - e o juiz designado para analisar o recurso foi Rui Rangel.\n\nPorque \u00e9 que Rui Rangel n\u00e3o agrada a Ana Gomes? Porque a eurodeputada desconfia da sua probidade para exercer fun\u00e7\u00f5es de forma independente, nomeadamente por causa do seu alegado envolvimento na chamada Opera\u00e7\u00e3o Lex, em que o magistrado est\u00e1 a ser investigado por supostos actos de corrup\u00e7\u00e3o e de tr\u00e1fico de influ\u00eancias. A \"Opera\u00e7\u00e3o Lex\" foi conhecida a 30 de janeiro de 2018 e tem 14 arguidos constitu\u00eddos, entre os quais dois ju\u00edzes e o presidente do Benfica, Lu\u00eds Filipe Vieira.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam naquela rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}