{"title": "\u00c9 falso que novo ministro da Educa\u00e7\u00e3o publicou tweet com erros ortogr\u00e1ficos | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-54364", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-novo-ministro-da-educacao-publicou-tweet-com-erros-ortograficos/", "vclaim": "\u00c9 falso que novo ministro da Educa\u00e7\u00e3o publicou tweet com erros ortogr\u00e1ficos\n\nN\u00e3o foi publicado pelo novo ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Milton Ribeiro, um tweet com erros ortogr\u00e1ficos que tem sido reproduzido em publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais (veja aqui). A mensagem foi postada pelo perfil @ProfM_Ribeiro, e a conta oficial do titular da pasta \u00e9 @mribeiroMEC.\n\nNo Facebook, publica\u00e7\u00f5es que veicularam o tweet falso reuniam ao menos 6.000 compartilhamentos nesta segunda-feira (13) e foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nCircula nas redes sociais a reprodu\u00e7\u00e3o de um tweet com erros ortogr\u00e1ficos supostamente publicado pelo novo ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Milton Ribeiro, nomeado pelo presidente Bolsonaro na \u00faltima sexta-feira (10). A publica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o foi feita pelo perfil do titular da pasta.\n\nO tweet com erros de portugu\u00eas foi publicado pela conta @ProfM_Ribeiro, enquanto o perfil oficial do ministro \u00e9 @mribeiroMEC. Na bio da @ProfM_Ribeiro, hoje h\u00e1 a indica\u00e7\u00e3o de se tratar de uma \u201cP\u00e1gina de apoio ao Ministro Educa\u00e7\u00e3o\u201d e o tweet com erros foi apagado.\n\nMilton Ribeiro \u00e9 graduado em teologia e direito, doutor em educa\u00e7\u00e3o pela USP (Universidade de S\u00e3o Paulo) e foi vice-reitor da Universidade Presbiteriana Mackenzie. Antes da nomea\u00e7\u00e3o, ele j\u00e1 fazia parte do governo como integrante da Comiss\u00e3o de \u00c9tica P\u00fablica, \u00f3rg\u00e3o vinculado \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nRibeiro \u00e9 o segundo a ser nomeado ao cargo desde a exonera\u00e7\u00e3o de Abraham Weintraub, em meados de junho. Antes dele, o governo tinha escolhido o economista Carlos Alberto Decotelli, que pediu demiss\u00e3o do cargo antes mesmo de assumir ap\u00f3s terem sido reveladas inconsist\u00eancias em seu curr\u00edculo acad\u00eamico.", "lang": "pt"}