{"title": "\u00c9 #FAKE que foto mostre plataforma de metr\u00f4 lotada ap\u00f3s ado\u00e7\u00e3o de rod\u00edzio de carros mais r\u00edgido na quarentena em SP", "subtitle": "Imagem compartilhada nas redes sociais foi feita, na verdade, em 2015. Governo diz que, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do rod\u00edzio na capital paulista, houve um aumento de 8% no n\u00famero de passageiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 semana anterior, mas o fluxo ainda \u00e9 cerca de 80% menor que o registrado antes da pandemia.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-05-16T00:29:56.481Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83542", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/05/15/e-fake-que-foto-mostre-plataforma-de-metro-lotada-apos-adocao-de-rodizio-de-carros-mais-rigido-na-quarentena-em-sp.ghtml", "vclaim": "Circula pelas redes sociais a foto de uma plataforma de metr\u00f4 lotada de pessoas, todas sem m\u00e1scara. A mensagem que acompanha a foto faz uma s\u00e9rie de cr\u00edticas a medidas do governo estadual de S\u00e3o Paulo para conter o cont\u00e1gio do coronav\u00edrus e diz que de nada adianta se o metr\u00f4 segue abarrotado de gente sem prote\u00e7\u00e3o. \u00c9 #FAKE.\n\nA imagem utilizada na mensagem falsa \u00e9 de 2015. Ela aparece no banco de imagens \"Fotos p\u00fablicas\", em uma publica\u00e7\u00e3o do dia 21 de dezembro daquele ano, com a legenda \u201cChuva causa lentid\u00e3o e deixa plataformas lotadas no metr\u00f4 de SP\u201d. O cr\u00e9dito da imagem \u00e9 atribu\u00eddo ao fotojornalista Paulo Pinto. A mesma fotografia j\u00e1 foi usada para ilustrar reportagens sobre o metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo em diversos sites desde 2016.\n\nAs mensagens que acompanham a foto citam uma s\u00e9rie de medidas, como a pris\u00e3o de pessoas sem m\u00e1scaras em parques e praias e de comerciantes, e a \u201cinven\u00e7\u00e3o de um rod\u00edzio sem no\u00e7\u00e3o\u201d. O uso de m\u00e1scara passou a ser obrigat\u00f3rio no estado a partir do dia 7 de maio, mas n\u00e3o h\u00e1 pena prevista para o cidad\u00e3o que n\u00e3o utiliz\u00e1-la. As multas s\u00e3o direcionadas a estabelecimentos. Ningu\u00e9m foi preso por n\u00e3o usar m\u00e1scara no estado.\n\nAl\u00e9m disso, o rod\u00edzio citado na mensagem foi proposto pelo prefeito da capital, Bruno Covas, e n\u00e3o pelo governador. Ele estabelece que os carros circulem em dias alternados.\n\nAp\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do rod\u00edzio, a Secretaria de Transportes Metropolitanos do Estado de S\u00e3o Paulo diz ter registrado um aumento de passageiros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 semana anterior, mas ressalta que o n\u00famero n\u00e3o se compara ao fluxo de antes da pandemia.\n\nDe segunda (11), quando o rod\u00edzio passou a valer, a quinta (14), houve aumento de 8% de passageiros do Metr\u00f4 em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo da semana anterior. Na CPTM, o aumento foi de 12%. E na EMTU, de 11%. \"Aumentou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 semana anterior, mas ainda est\u00e1 abaixo do que era registrado antes da quarentena, em mar\u00e7o. Desde 26 de mar\u00e7o, houve diminui\u00e7\u00e3o de cerca de 80% do n\u00famero de passageiros no Metr\u00f4 e na CPTM\", informa a secretaria.\n\nAlgumas pessoas foram detidas em praias brasileiras, mas apenas quando a circula\u00e7\u00e3o nesses locais desobedecia decretos locais. Em Santos, no litoral de S\u00e3o Paulo, por exemplo, uma surfista foi imobilizada pela Guarda Civil Municipal ap\u00f3s ser alertada de que a circula\u00e7\u00e3o na praia estava proibida pela prefeitura.", "lang": "pt"}