{"title": "La gare du Nord va-t-elle \u00eatre privatis\u00e9e ?", "subtitle": "L\u2019octroi du chantier d\u2019agrandissement de la gare parisienne \u00e0 une filiale du groupe Auchan relance la pol\u00e9mique sur la gestion de ces espaces au statut complexe.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-07-10T17:57:20+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-4774", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/07/10/la-gare-du-nord-va-t-elle-etre-privatisee_5329330_4355770.html", "vclaim": "\u00ab La braderie est ouverte \u00bb, \u00ab Boycottez les lignes priv\u00e9es \u00bb\u2026 Voil\u00e0 le genre de r\u00e9actions qu\u2019on pouvait lire sous le tweet du syndicat SUD-Rail lundi 9 juillet :\n\nLa SNCF a en effet annonc\u00e9 lundi avoir octroy\u00e9 ce chantier, qui doit tripler la taille de gare parisienne avant les Jeux olympiques de 2024, \u00e0 un groupement emmen\u00e9 par Ceetrus, la fonci\u00e8re du groupe Auchan. Est-ce \u00e0 dire que la gare du Nord est privatis\u00e9e ? Le tour de la question en trois points.\n\n1. L\u2019Etat reste propri\u00e9taire des murs mais la SNCF d\u00e9l\u00e8gue une partie de l\u2019exploitation\n\nAvec la signature du contrat sur l\u2019am\u00e9nagement de la gare du Nord, la filiale d\u2019Auchan va contr\u00f4ler (\u00e0 66 %) une soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9conomie mixte \u00e0 op\u00e9ration unique (Semop) avec la SNCF. Plus exactement avec sa division Gares & Connexions, cr\u00e9\u00e9e en 2009 pour g\u00e9rer l\u2019exploitation et l\u2019am\u00e9nagement des 3 000 gares fran\u00e7aises.\n\nCette coentreprise sera charg\u00e9e de la conduite des travaux et de l\u2019exploitation commerciale pendant trente-cinq \u00e0 quarante-six ans \u2013 la dur\u00e9e reste \u00e0 n\u00e9gocier dans le contrat final, pr\u00e9vu pour octobre. Concr\u00e8tement, il s\u2019agit d\u2019ajouter une aile \u00e0 l\u2019\u00e9difice du XIXe si\u00e8cle et de faire passer la superficie de 36 000 \u00e0 110 000 m2, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u00e9volus aux commerces et aux services (50 000 m2). Toute cette surface reste la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Etat.\n\n\u00ab Ce n\u2019est ni une privatisation, ni une d\u00e9l\u00e9gation de service public, affirme Patrick Ropert, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gares & Connexions. Nous conservons nos missions de service ferroviaire, d\u2019intermodalit\u00e9 et d\u2019am\u00e9nagement urbain. \u00bb Autant pour les travaux que pour l\u2019exploitation ult\u00e9rieure, la partie \u00ab publique \u00bb reste sous l\u2019unique responsabilit\u00e9 de la SNCF : accueil, passerelles, espaces d\u2019attente, quais\u2026 La gestion des voies et de l\u2019aiguillage demeure elle le pr\u00e9-carr\u00e9 de SNCF R\u00e9seau.\n\nLa Semop s\u2019occupera de son c\u00f4t\u00e9 des travaux dans la partie commerciale, percevra les loyers des boutiques et reversera une partie \u00e0 Gares & Connexions, ainsi qu\u2019un revenu de dividendes si la Semop est rentable. Elle se verra refacturer les contrats d\u2019entretien par Gares & Connexions, sur la partie commerciale l\u00e0 encore.\n\nVient s\u2019ajouter \u00e0 la pol\u00e9mique la question de savoir si les gares vont rester un espace public. La r\u00e9ponse est non si l\u2019on consid\u00e8re qu\u2019en l\u2019occurrence, faire un usage public d\u2019un lieu priv\u00e9 comme une galerie marchande ou un centre commercial n\u2019en fait pas un lieu public pour autant. La privatisation des gares daterait alors... de leur construction. La r\u00e9ponse est oui, si l\u2019on consid\u00e8re qu\u2019il s\u2019agit d\u2019espaces de rencontre et d\u2019interaction sociales \u2013 c\u2019est d\u2019ailleurs la d\u00e9finition retenue par la loi : \u00ab L\u2019espace public est constitu\u00e9 des voies publiques ainsi que des lieux ouverts au public ou affect\u00e9s \u00e0 un service public \u00bb. \u00ab Doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de l\u2019espace public les commerces (caf\u00e9s, restaurants, magasins), les cin\u00e9mas et th\u00e9\u00e2tres, les \u00e9tablissements bancaires, les gares, a\u00e9rodromes et transports collectifs, ainsi que les jardins, for\u00eats ou plages lorsqu\u2019ils sont publics. A contrario, ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme relevant de l\u2019espace public : les entreprises, les chambres d\u2019h\u00f4tel ou d\u2019h\u00f4pital, les locaux associatifs, les immeubles sauf lorsqu\u2019ils comprennent des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019accueil du public. \u00bb\n\n2. Un partage des t\u00e2ches qui n\u2019est pas nouveau\n\nM\u00eame si le montage juridique de la Semop est nouveau, le partage des t\u00e2ches et la rentabilisation des \u00ab grandes gares \u00bb, eux, ne sont pas in\u00e9dits. A la gare Saint-Lazare, la fonci\u00e8re d\u2019immobilier commercial S\u00e9g\u00e9c\u00e9-Kl\u00e9pierre avait d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9 les travaux et se r\u00e9mun\u00e8re avec un pourcentage des loyers de boutiques. La m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 reprise pour la r\u00e9novation en cours de la gare Montparnasse avec Altarea.\n\nKiosques \u00e0 journaux, loueurs de voitures, boutiques, bars ou restaurants occupent actuellement 180 000 m2 pour l\u2019ensemble des gares, sur un patrimoine foncier qui en compte 2 millions.\n\nLe cabinet d\u2019\u00e9tudes Xerfi a calcul\u00e9 que les revenus cumul\u00e9s de tous ces commerces (1,6 milliard d\u2019euros en 2017) pourraient \u00eatre dop\u00e9s au vu de la fr\u00e9quentation des boutiques par les visiteurs. Dix millions de personnes transitent chaque jour dans les gares fran\u00e7aises.\n\nPour Gares & Connexions, les concessions repr\u00e9sentent une source de revenus non n\u00e9gligeable : en 2017, elles ont contribu\u00e9 \u00e0 hauteur de 210 millions d\u2019euros au chiffre d\u2019affaires de 1,2 milliard, et ce montant devrait doubler dans huit ans. \u00ab Gr\u00e2ce \u00e0 ces revenus, nous investissons 700 millions d\u2019euros sur trois ans dans 600 petites gares partout en France \u00bb, ajoute Patrick Ropert.\n\n3. Elle conserve l\u2019arriv\u00e9e et le d\u00e9part des trains, malgr\u00e9 l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence\n\nDepuis dix ans, c\u2019est donc SNCF Gares & Connexions qui est charg\u00e9e de l\u2019accueil aux guichets, de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des voies de garage, de l\u2019information aux voyageurs\u2026 mais aussi d\u2019am\u00e9liorer, avec l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence en 2020, le trafic des trains autres que ceux de la SNCF.\n\nSes concurrents ont d\u2019ailleurs fortement critiqu\u00e9 l\u2019attribution de ces t\u00e2ches \u00e0 une division de la SNCF : pour eux, il serait \u00e9trange de voir Air France g\u00e9rer les a\u00e9roports et les a\u00e9rogares, ainsi que l\u2019attribution des cr\u00e9neaux horaires d\u2019atterrissage et de d\u00e9collage \u00e0 ses concurrentes.\n\nLa SNCF r\u00e9pond que dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens, l\u2019op\u00e9rateur historique assure \u00e9galement la gestion des gares. C\u2019est notamment le cas de l\u2019Allemagne avec la Deutsche Bahn. Reste \u00e0 garantir une \u00e9galit\u00e9 de traitement : d\u2019apr\u00e8s les textes europ\u00e9ens, \u00ab la gare doit \u00eatre rendue librement accessible \u00e0 l\u2019ensemble des entreprises ferroviaires utilisant le r\u00e9seau sur une base non discriminatoire \u00bb.", "lang": "fr"}