{"title": "Bolsonaro d\u00e1 in\u00edcio a projeto Amaz\u00f4nia Conectada que leva internet fibra \u00f3tica \u00e0 regi\u00e3o, mostra v\u00eddeo #boato", "subtitle": "Boato \u2013 O governo Bolsonaro, por meio do ministro Marcos Pontes, deu in\u00edcio ao projeto Amaz\u00f4nia Conectada. A ideia \u00e9 levar internet de alta velocidade por meio de cabos de fibra \u00f3tica em rios.", "author": "www.boatos.org", "date": "2020-02-09T20:55:27+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-35911", "url": "https://www.boatos.org/politica/bolsonaro-inicio-projeto-amazonia-conectada-internet-fibra-otica-regiao.html", "vclaim": "Boato \u2013 O governo Bolsonaro, por meio do ministro Marcos Pontes, deu in\u00edcio ao projeto Amaz\u00f4nia Conectada. A ideia \u00e9 levar internet de alta velocidade por meio de cabos de fibra \u00f3tica em rios.\n\nPassados 13 meses de governo, j\u00e1 podemos dizer que o que n\u00e3o tem faltado na internet desde janeiro de 2019 s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es erradas de a\u00e7\u00f5es do governo de Jair Bolsonaro relacionadas a v\u00eddeos antigos ou fora de contexto.\n\nJ\u00e1 falamos aqui de hist\u00f3rias que incluem o fim da seca no Nordeste (aqui e aqui), ponte ferrovi\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o de estrada de ferro por chineses, energia no Pantanal e outras. Hoje, a hist\u00f3ria envolve internet e regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.\n\nUm v\u00eddeo de um projeto chamado Amaz\u00f4nia Conectada, que prev\u00ea a interliga\u00e7\u00e3o de cidades por meio de fibra \u00f3tica por meio de rios da Amaz\u00f4nia, come\u00e7ou a circular junto com a informa\u00e7\u00e3o de que Bolsonaro e Marcos Pontes, ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es, deram o pontap\u00e9 inicial \u00e0 iniciativa. Leia algumas das mensagens que circulam online e assista ao v\u00eddeo:\n\nVers\u00e3o 1: Governo Bolsonaro, atrav\u00e9s do Ministro Marcos Ponte \u2013 Ci\u00eancias e Tecnologia / Ex\u00e9rcito Brasileiro deram in\u00edcio ao maior programa de interliga\u00e7\u00e3o via internet do mundo atrav\u00e9s de rios. Toda a Regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia, inclusive territ\u00f3rios ind\u00edgenas ter\u00e3o conce\u00e7\u00e3o direta com o mundo todo. Esse \u00e9 o Governo que votei. Vers\u00e3o 2: Amaz\u00f4nia conectada, um projeto do Governo Bolsonaro.\n\nVers\u00e3o 3: Olha isso a\u00ed, amigo. Amaz\u00f4nia Conectada atrav\u00e9s de cabos de fibra \u00f3tica vai marcar o Governo Bolsonaro e levar aos munic\u00edpios a TIC \u2013 Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, base de qualquer desenvolvimento econ\u00f4mico, social e ambiental, de modo a possibilitar ao Brasil o completa dom\u00ednio da Amaz\u00f4nia brasileira. Desconhecia esse importante projeto, que me surpreendeu.\n\nO tal v\u00eddeo se espalhou muito na internet e deixou muita gente espantada. Estaria tudo certo se n\u00e3o fosse um detalhe: o v\u00eddeo e o lan\u00e7amento do projeto n\u00e3o s\u00e3o do governo Bolsonaro. Calma a\u00ed que a gente explica tudo para voc\u00eas.\n\nDe cara, as mensagens j\u00e1 nos causaram desconfian\u00e7as. Isso porque ela tem algumas das principais caracter\u00edsticas de boatos online como ser vaga, alarmista e com erros de portugu\u00eas (inclusive no nome do ministro Marcos Pontes). Al\u00e9m disso, como mostrado no in\u00edcio do texto, esse tipo de balela tem sido comum na web desde que Bolsonaro assumiu o poder.\n\nJ\u00e1 desconfiados, fomos buscar mais informa\u00e7\u00f5es a respeito do tal projeto. Logo descobrimos ele n\u00e3o foi lan\u00e7ado no governo Bolsonaro. Veja o que diz a p\u00e1gina do projeto, no site do Ex\u00e9rcito:\n\nO Projeto Amaz\u00f4nia Conectada tem sua institui\u00e7\u00e3o amparada pela Portaria Interministerial Nr 586, de 22 de julho de 2015, assinada pelos minist\u00e9rios da Defesa, Comunica\u00e7\u00f5es e Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o.\n\nO objetivo desse grande Projeto \u00e9 expandir infraestrutura de comunica\u00e7\u00f5es e contribuir para as a\u00e7\u00f5es do Governo Federal desenvolvidas no \u00e2mbito do Programa Nacional de Banda Larga na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.\n\nAo buscar por mais informa\u00e7\u00f5es, descobrimos que o Amaz\u00f4nia Conectada chegou a ser rebatizado para Programa Amaz\u00f4nia Integrada Sustent\u00e1vel e que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) chegou, em 2019, a apontar que o programa n\u00e3o atingiu os objetivos.\n\nNo relat\u00f3rio, o TCU apontou que um decreto de 2019 deixou o programa sem comando e que 85km de fibra \u00f3tica chegaram a ser instalados, mas que apenas um dos 12 pares de fibra \u00f3tica est\u00e1 em funcionamento.\n\nJ\u00e1 deu para ver que o programa \u00e9 antigo e n\u00e3o \u00e9 do governo Bolsonaro. Mas e o v\u00eddeo? Significa uma \u201cretomada do programa\u201d? A resposta \u00e9 n\u00e3o. Ao buscar pela filmagem, que se referia \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de fibra \u00f3tica entre Coari (AM) e Tef\u00e9 (AM), j\u00e1 circula na internet desde 2016. Veja uma das vers\u00f5es que achamos na web:\n\nResumindo: a hist\u00f3ria que aponta que Bolsonaro lan\u00e7ou o programa Amaz\u00f4nia Conectada \u00e9 falsa. O programa foi lan\u00e7ado em 2015, j\u00e1 mudou de nome e o v\u00eddeo em quest\u00e3o j\u00e1 circula online desde, no m\u00ednimo, 2016.\n\nPs.: Esse artigo \u00e9 uma sugest\u00e3o de leitores do Boatos.org. Se voc\u00ea quiser sugerir um tema ao Boatos.org, entre em contato com a gente pelo site, Facebook e WhatsApp no telefone (61) 99177-9164.", "lang": "pt"}