{"title": "Czy Polki i Polacy ucz\u0105 si\u0119 ca\u0142e \u017cycie?", "subtitle": "Czy Polki i Polacy ucz\u0105 si\u0119 ca\u0142e \u017cycie? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Anna Zalewska. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-896", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-polki-i-polacy-ucza-sie-cale-zycie/", "vclaim": "Dzieci w wieku od 6 do 9 lat, do 10 (\u2026) w klasach I-III, to s\u0105 dzieci, kt\u00f3re s\u0105....", "lang": "pl"}