{"title": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas des clandestins \u00e0 la fronti\u00e8re franco-espagnole", "subtitle": "Une vid\u00e9o partag\u00e9e plus de 1.000 fois sur Twitter depuis le 27 juillet est pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant la d\u00e9couverte, par des policiers espagnols, de deux migrants dissimul\u00e9s dans des matelas \"\u00e0 la fronti\u00e8re franco-espagnole\". La vid\u00e9o a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e \u00e0 un poste-fronti\u00e8re entre l'Espagne et le Maroc, \u00e0 Melilla.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-07-28T11:29:04+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-59870", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-video-ne-montre-pas-des-clandestins-la-frontiere-franco-espagnole", "vclaim": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas des clandestins \u00e0 la fronti\u00e8re franco-espagnole\n\nUne vid\u00e9o partag\u00e9e plus de 1.000 fois sur Twitter depuis le 27 juillet est pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant la d\u00e9couverte, par des policiers espagnols, de deux migrants dissimul\u00e9s dans des matelas \"\u00e0 la fronti\u00e8re franco-espagnole\". La vid\u00e9o a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e \u00e0 un poste-fronti\u00e8re entre l'Espagne et le Maroc, \u00e0 Melilla.\n\n\"Le voir pour le croire !...A la fronti\u00e8re franco-espagnole !\", \u00e9crit l'auteur du tweet.\n\nSur la vid\u00e9o, deux migrants sont d\u00e9couverts par des policiers de la Guardia Civil \u00e0 l'int\u00e9rieur de matelas transport\u00e9s sur le toit d'une voiture blanche.\n\nLes m\u00eames images ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es sur Facebook : \"Fronti\u00e8re franco-espagnole. Nouveau matelas...\", \u00e9crit un internaute.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 prise pr\u00e8s de 1.000 kilom\u00e8tres plus au sud, dans l'enclave espagnole de Melilla.\n\nCette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e le 30 d\u00e9cembre 2018 par un d\u00e9put\u00e9 espagnol. \"Tant qu'il n'y aura pas de #cheminss\u00fbrs pour demander l'asile, des situations comme celle-ci continueront de se produire \u00e0 la #fronti\u00e8resud de l'#Europe #Melilla #Asile\", \u00e9crivait Jon Inarritu sur Twitter.\n\nPlusieurs m\u00e9dias espagnols, dont La Vanguardia, avaient diffus\u00e9 cette vid\u00e9o dans la foul\u00e9e.\n\n\"C'est la premi\u00e8re fois que [des passeurs] utilisent des matelas sur le toit d'une voiture pour faire passer des sans-papiers\", \u00e9crivait le lendemain le quotidien Melilla Hoy.\n\nSelon l'agence espagnole Efe, cit\u00e9e par le quotidien ABC, les images avaient \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es au poste-fronti\u00e8re de Farhana, \u00e0 Melilla.\n\nPlusieurs indices visuels \u2013 dont la forme de deux constructions, la localisation d'un passage clout\u00e9 et l'orientation des v\u00e9hicules \u2013, visibles sur la vid\u00e9o et sur une vue satellite consult\u00e9e par l'AFP, permettent de confirmer que les images ont bien \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 ce poste-fronti\u00e8re.", "lang": "fr"}