{"title": "S\u00e9rgio Moro, o juiz que prendeu Lula, foi escolhido pela revista Fortune como um dos maiores l\u00edderes mundiais?", "subtitle": "O atual ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica do Brasil, que estar\u00e1 em Portugal no pr\u00f3ximo m\u00eas de Maio para participar nas confer\u00eancias do Estoril, est\u00e1 a ser elogiado nas redes sociais por ter sido eleito por uma prestigiada revista como o 13\u00ba l\u00edder mais influente do mundo.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-03T20:19:24+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15380", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/sergio-moro-o-juiz-que-prendeu-lula-foi-escolhido-pela-revista-fortune-como-um-dos-maiores-lideres-mundiais", "vclaim": "Anualmente a revista Fortune divulga uma lista de 50 personalidades a n\u00edvel mundial que, no ano anterior, foram considerados os maiores l\u00edderes do mundo. S\u00e9rgio Moro, antigo juiz e atual ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica do Brasil, fez parte da lista referente ao ano de 2016, quando ainda n\u00e3o exercia fun\u00e7\u00f5es governamentais \u2013 nessa altura destacava-se pela condu\u00e7\u00e3o com punho de ferro da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, que colocou na cadeia algumas das principais figuras da pol\u00edtica brasileira, de que o caso mais vis\u00edvel \u00e9 o ex-Presidente da Rep\u00fablica Lula da Silva.\n\nNo entanto, uma mensagem que est\u00e1 a ser partilhada insistentemente a circular nas redes sociais brasileiras refere que S\u00e9rgio Moro foi considerado o 13.\u00ba maior l\u00edder do mundo este ano, o mesmo posto que a revista Fortune lhe atribuiu em 2016. Desde ent\u00e3o, S\u00e9rgio Moro n\u00e3o voltou a fazer parte da lista.\n\nAs mensagens e publica\u00e7\u00f5es que t\u00eam sido disseminadas referem, segundo a plataforma de fact-checking \u201cE-Farsas\u201d, que a not\u00edcia da nomea\u00e7\u00e3o do antigo juiz chegou recentemente ao Congresso Nacional. Tendo em conta que o atual ministro n\u00e3o faz parte da lista de 2018, essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa. Na mensagem s\u00e3o inclu\u00eddas as refer\u00eancias a Angela Merkel e ao Papa Francisco, duas personagens que tamb\u00e9m n\u00e3o figuram na mais recente lista.\n\nS\u00e9rgio Moro foi a principal surpresa do elenco governamental apresentado por Jair Bolsonaro. Apesar de ter afirmado em 2016 que \u201cjamais\u201d aceitaria entrar na pol\u00edtica, o juiz acabou por se deixar seduzir pela cadeira do poder. Par tr\u00e1s ficou uma declara\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica: \u201cSou um homem de Justi\u00e7a e, sem qualquer dem\u00e9rito, n\u00e3o sou um homem de pol\u00edtica\u201d, afirmou, em entrevista ao jornal Estad\u00e3o.\n\nO ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica do Brasil vai estar em Portugal no pr\u00f3ximo m\u00eas de maio para participar no F\u00f3rum Internacional Confer\u00eancias do Estoril, que este ano tem como tema a justi\u00e7a. O evento est\u00e1 agendado para os dias 27, 28 e 29 de maio, na Nova School of Business and Economics, e conta ainda com a participa\u00e7\u00e3o da ex-Procuradora-Geral da Rep\u00fablica, Joana Marques Vidal, e de Rigorberta Mench\u00fa, vencedora do Nobel da Paz, entre outros.", "lang": "pt"}