{"title": "Ant\u00f3nio Costa tem alguma liga\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00e9micas despesas de \"um pa\u00eds pobre com v\u00edcios de rico\"? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "\"Um pa\u00eds pobre com v\u00edcios de rico\", assim se intitula uma publica\u00e7\u00e3o do blogue \"A Voz da Raz\u00e3o\" que apresenta v\u00e1rios casos de avultada despesa p\u00fablica, nomeadamente uma festa de anivers\u00e1rio a ANACOM que custou 150 mil euros. A ilustrar o artigo, uma fotografia do atual primeiro-ministro. Mas ter\u00e1 Ant\u00f3nio Costa responsabilidade por esses \"v\u00edcios de rico\"?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-08T09:00:39Z", "vclaim_id": "vclaim-id-27137", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/antonio-costa-tem-alguma-ligacao-as-polemicas-despesas-de-um-pais-pobre-com-vicios-de-rico", "vclaim": "Sobre uma fotografia recente de Ant\u00f3nio Costa, atual primeiro-ministro, destaca-se o seguinte t\u00edtulo \u201cUm pa\u00eds pobre com v\u00edcios de rico\u201d. Trata-se de uma publica\u00e7\u00e3o do blogue \u201cA Voz da Raz\u00e3o\u201d, datada de 5 de fevereiro de 2019 e difundida intensivamente nas redes sociais. Mas que \u201cv\u00edcios de rico\u201d s\u00e3o esses a que o t\u00edtulo alude?\n\nO texto apresenta v\u00e1rios exemplos, a saber: \u201cA ANACOM gastou 150 mil euros na comemora\u00e7\u00e3o do seu anivers\u00e1rio\u201d; \u201cN\u00e3o fugindo ao mesmo setor, a Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es (ICP) gastou 130 mil euros numa campanha de informa\u00e7\u00e3o sobre roaming internacional\u201d; \u201cTurismo dos A\u00e7ores pagou \u00e0 sociedade an\u00f3nima New Seven Wonders mais de 1,5 milh\u00f5es de euros para organizar a cerim\u00f3nia das \u20187 Maravilhas Naturais de Portugal\u2019\u201d. E remete para os respetivos contratos publicados no portal Base.\n\nA festa de anivers\u00e1rio da ANACOM que custou 150 mil euros aconteceu mesmo e foi noticiada em 2010. \u201cUma festa de anivers\u00e1rio de 150 mil euros, dos quais 12 mil foram gastos s\u00f3 em convites, oito mil euros por um v\u00eddeo humor\u00edstico e um cheque de 60 mil euros para os organizadores da festa pode parecer um evento de uma multinacional. Mas estes gastos foram realizados pela Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es (ANACOM)\u201d, noticiou o jornal \u201cCorreio da Manh\u00e3\u201d, na edi\u00e7\u00e3o de 9 de outubro de 2010.\n\n\u201cEsses n\u00fameros mostram que a ANACOM, regulador das comunica\u00e7\u00f5es, gastou 150 mil euros na comemora\u00e7\u00e3o do seu 20\u00ba anivers\u00e1rio. S\u00f3 o aluguer da tenda onde decorreu o evento custou 75 mil euros, e as mil medalhas comemorativas da data tiveram um custo de 9500 euros. O PSD j\u00e1 classificou de \u2018obsceno\u2019 o gasto no jantar, tendo entregue ontem um requerimento dirigido a Jos\u00e9 S\u00f3crates sobre estas despesas\u201d, informou o mesmo jornal.\n\nQuanto aos 130 mil euros gastos numa campanha de informa\u00e7\u00e3o pela Autoridade Nacional de Comunica\u00e7\u00f5es (ICP), tamb\u00e9m se confirma que \u00e9 verdade, tendo sido noticiado em 2010 pela TVI. O mesmo se aplica \u00e0 cerim\u00f3nia das \u201c7 Maravilhas Naturais de Portugal\u201d, realizada em 2010, a qual custou 1,5 milh\u00f5es de euros (atrav\u00e9s de um contrato por ajuste direto \u00e0 empresa New Seven Wonders), como a TSF noticiou em 2010.\n\nEm suma, os factos s\u00e3o verdadeiros, as despesas foram mesmo realizadas e os respetivos contratos por ajuste direto est\u00e3o publicados no portal Base. O problema \u00e9 que datam todos de 2010, quando estava em fun\u00e7\u00f5es o segundo Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates. Nessa altura, Ant\u00f3nio Costa era presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\n\nAo ilustrar o artigo com uma fotografia recente de Ant\u00f3nio Costa e apontando para o tempo presente em todo o texto, o autor do blogue \u201cA Voz da Raz\u00e3o\u201d est\u00e1 a realizar um exerc\u00edcio de desinforma\u00e7\u00e3o. Como se as referidas despesas tivessem alguma rela\u00e7\u00e3o com o atual primeiro-ministro. Como tal, apesar de se basear em factos verdadeiros, esta publica\u00e7\u00e3o, no global, tem que ser classificada como falsa.", "lang": "pt"}