{"title": "Czy Lublin stworzy zintegrowany transport zbiorowy?", "subtitle": "Czy Lublin stworzy zintegrowany transport zbiorowy? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Krzysztof \u017buk. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-39284", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-lublin-stworzy-zintegrowany-transport-zbiorowy/", "vclaim": "Kiedy pan m\u00f3wi o tym, \u017ce tych pieni\u0119dzy (na budow\u0119....", "lang": "pl"}