{"title": "[] Que ministros t\u00eam processos na Comiss\u00e3o de \u00c9tica da Presid\u00eancia?", "subtitle": "A CEP abriu investiga\u00e7\u00f5es em decorr\u00eancia das dela\u00e7\u00f5es da JBS. Conferimos se \u00e9 a primeira vez que alguns pol\u00edticos s\u00e3o alvos da comiss\u00e3o", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-07-06T07:30:08-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20516", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/07/06/como-a-comissao-de-etica-da-presidencia-pune-autoridades-geddel-kassab-e-palocci-tem-outros-processos/", "vclaim": "A Comiss\u00e3o de \u00c9tica P\u00fablica da Presid\u00eancia (CEP) abriu no in\u00edcio desta semana processos para investigar a conduta de autoridades e ex-autoridades com base nas informa\u00e7\u00f5es oriundas da dela\u00e7\u00e3o da JBS. Entre os que ser\u00e3o alvo da CEP, est\u00e3o dois ministros do presidente Michel Temer: Marcos Pereira (Com\u00e9rcio Exterior) e Gilberto Kassab (Ci\u00eancia e Tecnologia). Completam a lista os ex-ministros Guido Mantega, Geddel Vieira Lima e Fernando Pimentel. O assunto gerou debate, e a Lupa conferiu a veracidade de algusn dados que circulam nas redes sociais:\n\nA Comiss\u00e3o de \u00c9tica n\u00e3o investiga o presidente ou o vice-presidente. O \u00f3rg\u00e3o \u00e9 subordinado \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e tem car\u00e1ter consultivo. Isso quer dizer que o presidente pode acolher ou ignorar as orienta\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o. Dentre elas est\u00e3o previstas a advert\u00eancia, a censura \u00e9tica e a recomenda\u00e7\u00e3o de exonera\u00e7\u00e3o do servidor envolvido em desvios \u00e9ticos que violam o C\u00f3digo de Conduta da Alta Administra\u00e7\u00e3o Federal.\n\nNa pr\u00e1tica, a \u201ccensura \u00e9tica\u201d funciona apenas como uma mancha no curr\u00edculo do ex-ministro. Ele n\u00e3o est\u00e1 impedido de exercer novos cargos p\u00fablicos, mas os governantes ficar\u00e3o sabendo que ele feriu o C\u00f3digo de Conduta da Administra\u00e7\u00e3o Federal durante sua gest\u00e3o. A censura \u00e9tica \u00e9 a \u00fanica penalidade aplic\u00e1vel aos processos conclu\u00eddos ap\u00f3s o afastamento do funcion\u00e1rio p\u00fablico, caso de Geddel que deixou o governo em novembro de 2016.\n\nNa lista dos que ser\u00e3o investigados por conta da dela\u00e7\u00e3o dos irm\u00e3os Joesley e Wesley Batista, do Grupo JBS, est\u00e1 o ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, Gilberto Kassab. O pol\u00edtico, por\u00e9m, j\u00e1 \u00e9 alvo de outro processo na comiss\u00e3o devido \u00e0s dela\u00e7\u00f5es dos executivos da Odebrecht.\n\nO delator Paulo Cesena afirma a PGR que a Odebrecht deu mais de R$ 20 milh\u00f5es ao hoje ministro entre 2008 e 2014 para que ele facilitasse neg\u00f3cios da empresa no governo, parte disso quando ele era ministro das Cidades de Dilma Rousseff. A Lupa conferiu o que havia de registro p\u00fablico em torno das acusa\u00e7\u00f5es.\n\nNa reuni\u00e3o feita pelo colegiado em 27 de abril, a CEP decidiu dar 10 dias ao ministro para que apresentasse explica\u00e7\u00f5es. Na reuni\u00e3o que o colegiado fez em maio, foram pedidas dilig\u00eancias para o prosseguimento das investiga\u00e7\u00f5es. Kassab sempre negou o recebimento de propina.\n\nAl\u00e9m dele, tamb\u00e9m por causa da Odebrecht s\u00e3o investigados na CEP os ministros Eliseu Padilha (Casa Civil) e Moreira Franco (Secretaria Geral da Presid\u00eancia) devido a acusa\u00e7\u00f5es da Odebrecht de cobran\u00e7as de propinas nos governos FHC, Lula e Dilma.\n\nO ex-ministro da Casa Civil Antonio Palocci j\u00e1 foi condenado duas vezes pela CEP durante o primeiro mandato de Dilma Rousseff. Em novembro de 2011, ele sofreu uma censura \u00e9tica por ter alugado um im\u00f3vel em S\u00e3o Paulo que estava em nome de uma empresa considerada laranja. J\u00e1 em maio de 2012, a CEP aplicou nova censura \u00e9tica, desta vez por irregularidades em consultorias prestadas. Palocci havia deixado seu cargo no governo em junho de 2011. Naquela \u00e9poca, a Folha de S. Paulo publicou reportagem revelando que o ministro havia aumentado em 20 vezes seu patrim\u00f4nio em quatro anos.\n\nPalocci foi condenado em junho deste ano a 12 anos de pris\u00e3o em processo da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba devido \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Os ex-diretores da Petrobras Nestor Cerver\u00f3 e Renato Duque tamb\u00e9m tiveram a mesma censura aplicada e foram igualmente condenados por acusa\u00e7\u00f5es que envolvem desvio de dinheiro p\u00fablico na Lava Jato.", "lang": "pt"}