{"title": "Non, Macky Sall n\u2019a pas cach\u00e9 un drapeau du S\u00e9n\u00e9gal pour visiter l\u2019Elys\u00e9e", "subtitle": "Une vid\u00e9o vue pr\u00e8s de 20.000 fois sur Facebook montre Macky Sall glisser un drapeau du S\u00e9n\u00e9gal dans une poche de son pantalon. Ces images auraient \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es \u00e0 l'entr\u00e9e du palais de l'Elys\u00e9e \u00e0 Paris, affirme l'auteur de la publication, pour lequel ce geste t\u00e9moigne du \"complexe\" du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais vis-\u00e0-vis de la France. En r\u00e9alit\u00e9, ces images ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Dakar", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-03-07T12:02:48+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28739", "url": "https://factuel.afp.com/non-macky-sall-na-pas-cache-un-drapeau-du-senegal-pour-visiter-lelysee", "vclaim": "Non, Macky Sall n\u2019a pas cach\u00e9 un drapeau du S\u00e9n\u00e9gal pour visiter l\u2019Elys\u00e9e\n\nUne vid\u00e9o vue pr\u00e8s de 20.000 fois sur Facebook montre Macky Sall glisser un drapeau du S\u00e9n\u00e9gal dans une poche de son pantalon. Ces images auraient \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es \u00e0 l'entr\u00e9e du palais de l'Elys\u00e9e \u00e0 Paris, affirme l'auteur de la publication, pour lequel ce geste t\u00e9moigne du \"complexe\" du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais vis-\u00e0-vis de la France. En r\u00e9alit\u00e9, ces images ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Dakar lors de la derni\u00e8re visite du pr\u00e9sident Emmanuel Macron.\n\nC\u2019est une vid\u00e9o de 30 secondes, vue plus de 18.000 fois depuis sa publication sur Facebook le 4 mars, une semaine apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui a vu Macky Sall remporter un nouveau mandat de cinq ans. Sur les images, de mauvaise qualit\u00e9, on distingue le pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, marcher aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue fran\u00e7ais. En entrant dans un b\u00e2timent, M. Sall retire un morceau de tissu d\u00e9passant de la poche poitrine de sa veste avant de le faire dispara\u00eetre dans une poche de son pantalon.\n\n\u201cLe Pr\u00e9sident S\u00e9n\u00e9galais Macky Sall d\u00e9croche le drapeau de son Pays sur sa veste pour le mettre dans sa poche \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, quel complexe, regardez bien les images. Dommage pour l'Afrique. Un pr\u00e9sident qui n'est pas fier de son drapeau national\u201d, avance la page Facebook \u201cIvoiriens d\u2019abord\u201d.\n\nDans les commentaires de la vid\u00e9o, les internautes s\u2019insurgent contre ce geste per\u00e7u comme un manque d\u2019int\u00e9r\u00eat pour le S\u00e9n\u00e9gal ou une soumission \u00e0 la France. Macky Sall est trait\u00e9 de \u201csous-pr\u00e9fet de la France\u201d et de pr\u00e9sident \u201cinfluen\u00e7able\u201d, des accusations qui avaient fleuri pendant la campagne \u00e9lectorale qui a pris fin avec la pr\u00e9sidentielle du 24 f\u00e9vrier.\n\nPour autant, ces images n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mais \u00e0 Dakar, le 2 f\u00e9vrier 2018. Emmanuel Macron, en visite officielle au S\u00e9n\u00e9gal, avait annonc\u00e9 le versement de 200 millions d\u2019euros au Partenariat mondial pour l\u2019Education (PME).\n\nUne vid\u00e9o tourn\u00e9e le m\u00eame jour par l\u2019AFP, montre la m\u00eame sc\u00e8ne que les images utilis\u00e9es pour faire croire que Macky Sall aurait cach\u00e9 le drapeau du S\u00e9n\u00e9gal lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.\n\nSur cette vid\u00e9o, on reconna\u00eet tr\u00e8s nettement l\u2019homme en uniforme blanc pr\u00e9c\u00e9dant Emmanuel Macron et le d\u00e9cor de la premi\u00e8re vid\u00e9o.\n\nLes images de l\u2019AFP ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es dans l\u2019apr\u00e8s-midi du 2 f\u00e9vrier au Centre international de conf\u00e9rences Abdou Diouf, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Dakar\u2026 et \u00e0 5.184 kilom\u00e8tres du palais de l\u2019Elys\u00e9e.\n\nDans la matin\u00e9e du 2 f\u00e9vrier, Emmanuel Macron et Macky Sall avaient inaugur\u00e9 un coll\u00e8ge \u00e0 Hann-Bel Air, un quartier de la capitale s\u00e9n\u00e9galaise. Une vid\u00e9o de cet \u00e9v\u00e9nement, tourn\u00e9e par la cha\u00eene Hann TV, montre M. Macron couper un ruban aux couleurs du drapeau s\u00e9n\u00e9galais, avant d\u2019en d\u00e9couper un petit morceau qu\u2019il tend \u00e0 Macky Sall. Le chef d'Etat s\u00e9n\u00e9galais glisse alors ce drapeau miniature dans la poche sup\u00e9rieure de sa veste (\u00e0 8'02\").", "lang": "fr"}