{"title": "Uni\u00e3o Europeia n\u00e3o pediu retalia\u00e7\u00e3o ao Brasil por pris\u00e3o de Lula", "subtitle": "A deputada portuguesa Catarina Martins, retratada em v\u00eddeo viral, declarou que imagens s\u00e3o montagem", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-7286", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/uniao-europeia-nao-pediu-retaliacao-ao-brasil-por-prisao-de-lula/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas do Nexo, AFP, O Povo e Folha de S. Paulo. Outras tr\u00eas reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d: Poder360, UOL e NSC Comunica\u00e7\u00e3o.\n\nO Projeto Comprova \u00e9 uma coaliza\u00e7\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\nUm v\u00eddeo difundido pela conta do deputado federal Marco Maia (PT-RS), e replicado por outras contas, mostra, sem mencionar seu nome, Catarina Martins, deputada portuguesa e coordenadora do partido Bloco de Esquerda, criticando a pris\u00e3o do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), condenado e preso na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nA publica\u00e7\u00e3o afirma que a \u201cEuropa pede \u00e0 ONU retalia\u00e7\u00e3o ao Brasil pela pris\u00e3o ilegal do candidato que lidera as pesquisas para presidente no Brasil\u201d. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, ind\u00edcios de que esse pedido de retalia\u00e7\u00e3o da \u201cEuropa\u201d existiu. As imagens mencionadas simplesmente fazem parte da fala de uma parlamentar da esquerda de Portugal.\n\nN\u00e3o h\u00e1 registro de qualquer pedido por parte da Uni\u00e3o Europeia dirigido \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre retalia\u00e7\u00f5es pela pris\u00e3o de Lula. Ao ser contactada pelo Comprova, a deputada Catarina Martins, retratada no v\u00eddeo, declarou que desconhece tal pedido e que as imagens s\u00e3o uma montagem alheia a seu mandato. O mesmo foi confirmado pelo partido Bloco de Esquerda.\n\nO v\u00eddeo original foi gravado em 8 de abril de 2018, um dia depois de Lula ser preso. Era um evento de anivers\u00e1rio do Bloco de Esquerda, na cidade do Porto. A deputada e o seu partido consideram a pris\u00e3o de Lula arbitr\u00e1ria e um golpe, posi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 do PT e de outros partidos de esquerda brasileiros.\n\nContactada pelo Comprova, a Corte Europeia de Direitos Humanos afirmou que n\u00e3o conduz casos por conta pr\u00f3pria. Apenas acolhe demandas individuais ou de Estados europeus.\n\nNo portal de documenta\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, foram encontrados arquivos com men\u00e7\u00e3o ao ex-presidente Lula, mas nenhum deles diz respeito a retalia\u00e7\u00f5es pela sua pris\u00e3o.\n\nEm 11 de julho, em resposta oficial a um eurodeputado, a chefe das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Uni\u00e3o Europeia, Federica Mogherini, disse que o bloco europeu acredita que o Judici\u00e1rio brasileiro far\u00e1 o que for necess\u00e1rio para lidar com esse e com outros casos envolvendo pol\u00edticos, de forma \u201cobjetiva e independente\u201d. Ou seja, o documento vai na contram\u00e3o do que afirma o post com o v\u00eddeo.\n\nNo dia 5 de abril, parlamentares de diferentes pa\u00edses assinaram uma carta de apoio a Lula. No entanto, esse documento n\u00e3o foi endossado por nenhum organismo internacional. \u00c0 \u00e9poca do mandado de pris\u00e3o de Lula, a defesa do ex-presidente protocolou junto \u00e0 ONU um pedido para evitar que ele fosse preso, mas o recurso foi negado pelo \u00f3rg\u00e3o.", "lang": "pt"}