{"title": "[] #Verificamos: M\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o reduz oxig\u00eanio no sangue e pode prevenir a transmiss\u00e3o do novo coronav\u00edrus", "subtitle": "Circula pelas redes sociais que a m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o reduz 20% do oxig\u00eanio no sangue, causando produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico. Na mesma publica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma imagem de uma embalagem de m\u00e1scaras cir\u00fargicas que supostamente afirma que as m\u00e1scaras n\u00e3o protegem contra a Covid-19. A Lupa verificou estas afirma\u00e7\u00f5es, confira.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-07-08T17:37:59-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49452", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/07/08/verificamos-mascara-oxigenio-protecao/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais que a m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o para o rosto reduz 20% do oxig\u00eanio no sangue, causando acidifica\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico. Na mesma publica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma imagem de uma embalagem de m\u00e1scaras cir\u00fargicas com a seguinte legenda: \u201cpor que todos est\u00e3o usando m\u00e1scaras? Se at\u00e9 na caixa diz que elas n\u00e3o protegem contra Covid-19\u201d. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa\u200b:\n\n\u201cA m\u00e1scara faz perder 20% do oxig\u00eanio no sangue e acidifica-o por causa do CO2 re-injetado a cada respira\u00e7\u00e3o. Perigo de usar uma m\u00e1scara ao dirigir. Mas o povo manipulado pela m\u00eddia podre n\u00e3o quer acordar!!!\n\n Texto publicado no Facebook que, at\u00e9 o dia 08 de julho, foi compartilhado por 249 pessoas\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. O uso de m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o para o rosto n\u00e3o reduz 20% do oxig\u00eanio e n\u00e3o torna o sangue \u00e1cido. Este tipo de situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 acontece no corpo humano caso a entrada de ar seja completamente vedada, o que n\u00e3o \u00e9 o caso de nenhum tipo de m\u00e1scara utilizada para prevenir a transmiss\u00e3o do novo coronav\u00edrus.\n\nEm entrevista concedida para outra verifica\u00e7\u00e3o da Lupa, o professor de pediatria da Universidade Federal Fluminense, Andr\u00e9 Ricardo Ara\u00fajo, especialista em infectologia pedi\u00e1trica e controle de infec\u00e7\u00e3o hospitalar, explicou que todas as m\u00e1scaras possuem diversas entradas de oxig\u00eanio, o que impede a diminui\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia no sangue e permite a elimina\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono (CO2). N\u00e3o h\u00e1 portanto, um processo de acidifica\u00e7\u00e3o do sangue.\n\nIsto \u00e9 tamb\u00e9m verdadeiro para respiradores do tipo N95, utilizados por profissionais que atendem diretamente pacientes infectados. Estes equipamentos s\u00e3o vedados, mas possuem uma v\u00e1lvula que filtra a entrada e sa\u00edda de ar, impedindo qualquer situa\u00e7\u00e3o de asfixia.\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade recomenda que as m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o sejam utilizadas, inclusive por pessoas saud\u00e1veis, em uma estrat\u00e9gia que envolva outras medidas para suprimir a transmiss\u00e3o do coronav\u00edrus. De acordo com a organiza\u00e7\u00e3o,o uso do equipamento, por si s\u00f3, n\u00e3o garante a total prote\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. Contudo, junto com outras medidas profil\u00e1ticas, elas ajudam a diminuir a possibilidade de transmiss\u00e3o.\n\n\u201cPor que todos est\u00e3o usando m\u00e1scaras? Se at\u00e9 na caixa diz que elas n\u00e3o protegem contra covid-19 e outros v\u00edrus\u2026\u201d\n\n Texto publicado no Facebook que, at\u00e9 o dia 08 de julho, foi compartilhado por 249 pessoas\n\nA embalagem retratada na publica\u00e7\u00e3o que diz, em ingl\u00eas, que as m\u00e1scaras \u201cn\u00e3o garantem qualquer prote\u00e7\u00e3o contra a Covid-19\u201d, \u00e9 a de um produto real, segundo os sites norte-americanos de checagem Snopes e PolitiFact. Contudo, embora as m\u00e1scaras caseiras n\u00e3o impe\u00e7am totalmente as chances de contamina\u00e7\u00e3o, elas s\u00e3o importantes para reduzir a probabilidade de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a.\n\nA informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel na embalagem do produto \u00e9 resultado das orienta\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os como a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e a US Food and Drug Administration (\u00f3rg\u00e3o norte-americano de administra\u00e7\u00e3o de alimentos e medicamentos). As m\u00e1scaras de uso comum n\u00e3o impedem totalmente o usu\u00e1rio de contrair o v\u00edrus, mas diminuem a incid\u00eancia de transmiss\u00e3o, chamada de \u201ccontrole do foco infeccioso\u201d. Elas impedem que o muco e a saliva do portador se espalhe pelo ambiente e, por isso, dificulta uma poss\u00edvel transmiss\u00e3o \u00e0s pessoas pr\u00f3ximas.\n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as m\u00e1scaras faciais n\u00e3o oferecem total prote\u00e7\u00e3o contra infec\u00e7\u00f5es, mas reduzem sua incid\u00eancia. \u201cEspecialistas apontam que mesmo pequenas medidas para reduzir transmiss\u00f5es t\u00eam grande impacto na atual pandemia, especialmente quando combinadas com medidas preventivas adicionais\u201d, informa. Por causa disso, o uso de m\u00e1scaras de uso n\u00e3o profissional deve ser combinado com outras medidas de preven\u00e7\u00e3o e higiene.\n\nTr\u00eas tipos de m\u00e1scaras t\u00eam sido utilizadas mundialmente como medidas de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 transmiss\u00e3o da Covid-19. Os respiradores N95, a m\u00e1scara cir\u00fargica e a m\u00e1scara de uso n\u00e3o profissional. As duas primeiras devem ser reservadas para profissionais de sa\u00fade e socorristas, de acordo com recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A terceira, que pode ser feita de pano, deve seguir orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de fabrica\u00e7\u00e3o.\n\nA OMS e a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade afirmam que as m\u00e1scaras podem proteger as pessoas de serem infectadas ou de infectar outras pessoas.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}