{"title": "Non, ces photographies ne montrent pas des prisonniers s\u00e9questr\u00e9s dans le cadre d\u2019un r\u00e9seau de trafic d\u2019organes en Libye", "subtitle": "Des membres bless\u00e9s \u00e0 vif, des personnes entass\u00e9es comme du b\u00e9tail, pendues par les pieds, menott\u00e9es, nues, sur le sol : depuis le 28 novembre, une publication partag\u00e9e plus de 11 000 fois accompagn\u00e9e de sept photographies - insoutenables pour certaines - circule sur les r\u00e9seaux sociaux en Afrique de l\u2019Ouest. Or, toutes les photographies accompagnant cette publication sont mal", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-30T16:15:26+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46719", "url": "https://factuel.afp.com/non-ces-photographies-ne-montrent-pas-des-prisonniers-sequestres-dans-le-cadre-dun-reseau-de-trafic", "vclaim": "Non, ces photographies ne montrent pas des prisonniers s\u00e9questr\u00e9s dans le cadre d\u2019un r\u00e9seau de trafic d\u2019organes en Libye\n\nDes membres bless\u00e9s \u00e0 vif, des personnes entass\u00e9es comme du b\u00e9tail, pendues par les pieds, menott\u00e9es, nues, sur le sol : depuis le 28 novembre, une publication partag\u00e9e plus de 11.000 fois accompagn\u00e9e de sept photographies - insoutenables pour certaines - circule sur les r\u00e9seaux sociaux en Afrique de l\u2019Ouest. Or, toutes les photographies accompagnant cette publication sont mal attribu\u00e9es, et les photographes et humanitaires contact\u00e9s par l\u2019AFP ont confirm\u00e9 que les personnes visibles sur les photos \u00e9taient des migrants subsahariens d\u00e9tenus dans des centres de d\u00e9tention libyens - et non des prisonniers dont on retire les organes pour les vendre en Europe.\n\n\"Ils ont cr\u00e9\u00e9 le march\u00e9 noir de toutes les parties du corps humain. Ils ont statu\u00e9 que le peuple noir \u00e9tait de la carrosserie humaine. Sans se donner la peine de leur administrer la moindre anesth\u00e9sie, des m\u00e9decins leur pr\u00e9levaient les organes que la riche client\u00e8le occidentale avait besoin. On s\u00e9questre des \u00eatres humains. On nie leur humanit\u00e9 et on les enferme dans des cages comme r\u00e9serve pour les besoins de la m\u00e9decine occidentale\u201d, affirme le groupe Facebook Afrocentr\u00e9.\n\nL\u2019auteur de cette publication avance \u00e9galement que les hommes noirs entass\u00e9s sur ces photographies auraient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es par le mar\u00e9chal Haftar, homme fort de l\u2019est du pays.\n\nL\u2019AFP a archiv\u00e9 cette publication ici.\n\nMalgr\u00e9 une ins\u00e9curit\u00e9 persistante, la Libye reste un important point de transit pour les migrants fuyant les conflits et l'instabilit\u00e9 dans d'autres r\u00e9gions d'Afrique et du Moyen-Orient et qui cherchent \u00e0 travailler en Libye ou \u00e0 rejoindre l'Europe \u00e0 la recherche d'un avenir meilleur.\n\nComme le rapportait l\u2019AFP dans une d\u00e9p\u00eache dat\u00e9e du 13 septembre, La Libye, o\u00f9 transitent 90% des personnes voulant traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour gagner l'Europe, h\u00e9berge pr\u00e8s de 50.000 r\u00e9fugi\u00e9s et demandeurs d'asile, selon le HCR , l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s qui les enregistre.\n\nLe HCR a appel\u00e9 il y a deux ans la communaut\u00e9 internationale \u00e0 accueillir des milliers de personnes en besoin urgent d'\u00e9vacuation, soit parce qu'elles sont enferm\u00e9es dans des conditions tr\u00e8s dures dans des centres de r\u00e9tention libyens, soit parce qu'elles sont tr\u00e8s vuln\u00e9rables. Une partie d'entre eux, \u00e9vacu\u00e9s de Libye, attendent dans un centre de transit au Niger.\n\nSelon les chiffres du HCR au 13 d\u00e9cembre, au moins 4 200 personnes sont actuellement dans des centres de d\u00e9tention en Libye. Aucun chiffre n'est disponible pour celles d\u00e9tenues dans des centres ill\u00e9gaux aux mains de trafiquants.\n\nDans quel contexte ont \u00e9t\u00e9 prises ces photos ?\n\nUne recherche sur Google Images permet de remonter \u00e0 l\u2019origine de deux photographies : la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 prise par le photographe fran\u00e7ais Guillaume Binet, pour le compte de l\u2019agence Myop en 2017.\n\nElle est issue d\u2019une s\u00e9rie intitul\u00e9e \"The Tripoli log jam\", montrant des centres de r\u00e9tention de migrants en Libye. On les retrouve sur le site internet de l\u2019agence, ici.\n\nContact\u00e9 par l\u2019AFP, Guillaume Binet a confirm\u00e9 que ces photographies ne montraient pas une \"ferme humaine\", mais un centre de d\u00e9tention de migrants en Libye.\n\n\"J'ai vu des gens en mauvaise condition physique, des gens entass\u00e9s et apeur\u00e9s, mais pas dans des petites cages, comme indiqu\u00e9 dans cette publication. Je n\u2019ai pas non plus vu de mes yeux des actes de torture : mais j'ai vu des gens qui chuchotaient \"au secours, aidez-nous\", et des gardes avec de grands b\u00e2tons\u201d, se souvient le photographe, qui a visit\u00e9 cinq centres de d\u00e9tention de migrants \u00e0 Tripoli.\n\nLa seconde photographie a \u00e9t\u00e9 prise par le photographe de l\u2019AFP Taha Jawashi le 27 novembre 2017, dans un centre de d\u00e9tention pr\u00e8s de Tripoli. Sa l\u00e9gende indique qu\u2019elle montre des migrants africains retenus au centre de d\u00e9tention Tariq Al-Matar, dans la banlieue de Tripoli.\n\nPour retrouver l\u2019origine de la troisi\u00e8me image, nous sommes pass\u00e9s par le moteur de recherches russes Yandex.\n\nCette recherche nous a conduit \u00e0 une image mise en ligne sur le site de l\u2019agence Reuters le 6 novembre 2017. Elle a \u00e9t\u00e9 prise par le photographe Ahmed Jadallah et documente l\u2019arriv\u00e9e de migrants dans une base navale apr\u00e8s leur interception par des garde-c\u00f4te libyens.\n\nCe montage photographique, faisant \u00e9galement partie de la publication originale, circule sur les r\u00e9seaux sociaux depuis 2017 et a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 par les Observateurs de France 24. La photographie des hommes pendue par les pieds a \u00e9t\u00e9 prise au Nig\u00e9ria. Elle a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e sur internet pour la premi\u00e8re fois par le site nig\u00e9rian Eclipse Trendy, et montre trois d\u00e9linquants pi\u00e9g\u00e9s par une foule. La seconde photographie a \u00e9t\u00e9 prise en Inde en 2017, alors qu\u2019un Nig\u00e9rian accus\u00e9 de vol se faisait lyncher par une foule. La troisi\u00e8me montre, quand \u00e0 elle, un homme d\u2019origine guyanaise tortur\u00e9 au Venezuela, selon la presse locale.\n\nEn juillet 2019, plusieurs ONG pr\u00e9sentes en Libye d\u00e9non\u00e7aient les conditions de d\u00e9tention des migrants pi\u00e9g\u00e9s dans ce pays.\n\nInterrog\u00e9 par l\u2019AFP dans le cadre d\u2019un grand reportage sur le sujet, Benjamin Gaudin, chef de mission de l\u2019ONG premi\u00e8re urgence internationale, alertait sur les conditions terribles des centres officiels. \"Les migrants vivent parfois entass\u00e9s les uns sur les autres, dans des conditions sanitaires terribles avec de gros probl\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau \u2013 parfois il n\u2019y a pas d\u2019eau potable du tout. Ils ne re\u00e7oivent pas de nourriture en quantit\u00e9 suffisante; dans certains centres, il n\u2019y a absolument rien pour les prot\u00e9ger du froid ou de la chaleur. Certains n\u2019ont pas de cours ext\u00e9rieures, les migrants n\u2019y voient jamais la lumi\u00e8re du jour\", expliquait-il.\n\nDe son c\u00f4t\u00e9, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res rappelait que \"les personnes qui y sont d\u00e9tenues, majoritairement des r\u00e9fugi\u00e9s, continuent de mourir de maladies, de faim, sont victimes de violences en tout genre, de viols, soumises \u00e0 l\u2019arbitraire des milices\".\n\nL\u2019AFP a contact\u00e9 en d\u00e9cembre 2019 Matteo de Bellis, chercheur en migrations pour Amnesty International, afin d\u2019obtenir des informations sur les centres de r\u00e9tention visibles sur ces images.\n\n\u201cIl y a, en Libye, deux types de centre de r\u00e9tention. Les premiers sont des centres officiels, tenus par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Des hommes, des femmes et des enfants y sont d\u00e9tenus ill\u00e9galement, sans aucune possibilit\u00e9 d\u2019appel ou de recours. Ils restent l\u00e0 des mois, et parfois, des ann\u00e9es, dans des conditions atroces. L\u00e0-bas, ils manquent de nourriture, d\u2019espace, du plus simple acc\u00e8s \u00e0 l\u2019hygi\u00e8ne. On y d\u00e9nombre de tr\u00e8s nombreux cas de torture et de viols, perp\u00e9tr\u00e9s par les gardes libyens\u201d, explique le chercheur.\n\n\n\n Selon M. De Bellis, le second type de centre est \"g\u00e9r\u00e9 par des milices criminelles, et les conditions de d\u00e9tention des migrants y sont plus cruelles encore que dans les centres de r\u00e9tention officiels\".\n\n\"Dans ces deux types de centre, la torture est utilis\u00e9e pour exiger une ran\u00e7on des familles des migrants. Ils les contactent par Facebook ou Whatsapp, et leur font \u00e9couter les s\u00e9ances de tortures de leurs proches. Quand la ran\u00e7on est pay\u00e9e, ils les mettent dans des bateaux, o\u00f9 ils risquent d\u2019\u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par des gardes-c\u00f4te libyens et enferm\u00e9s, de nouveaux, dans des centres de d\u00e9tention\", explique M. De Bellis.\n\nL\u2019AFP a effectu\u00e9, en d\u00e9cembre 2019, un reportage sur les migrants africains parvenus jusqu\u2019aux Alpes apr\u00e8s avoir transit\u00e9 par la Libye. Abdullahi, un ghan\u00e9en de 18 ans, \u00e9tait l\u2019un d\u2019entre eux : il raconte avoir \"v\u00e9cu l\u2019enfer\" dans les ge\u00f4les tripolitaines et s\u2019\u00eatre entendu dire, un an durant, qu\u2019il allait \"mourir aujourd\u2019hui\".\n\nEn 2019, au moins 1 246 migrants ont trouv\u00e9 la mort en tentant de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations, affili\u00e9e \u00e0 l'ONU.", "lang": "fr"}