{"title": "Amaz\u00f4nia, Seguran\u00e7a e Mais M\u00e9dicos: trechos do discurso de Bolsonaro na Assembleia Geral da ONU checados", "subtitle": "O presidente Jair Bolsonaro abriu a Assembleia Geral da ONU na \u00faltima ter\u00e7a-feira (24) negando que a Amaz\u00f4nia esteja sendo devastada por inc\u00eandios, criticando l\u00edderes ind\u00edgenas e pa\u00edses estrangeiros e abordando temas como o combate ao socialismo. Abaixo, o AFP Checamos analisou algumas das principais declara\u00e7\u00f5es do presidente durante o seu discurso de pouco mais de 30 minutos.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-09-25T22:27:10+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31363", "url": "https://checamos.afp.com/amazonia-seguranca-e-mais-medicos-trechos-do-discurso-de-bolsonaro-na-assembleia-geral-da-onu", "vclaim": "O presidente Jair Bolsonaro abriu a Assembleia Geral da ONU na \u00faltima ter\u00e7a-feira (24) negando que a Amaz\u00f4nia esteja sendo devastada por inc\u00eandios, criticando l\u00edderes ind\u00edgenas e pa\u00edses estrangeiros e abordando temas como o combate ao socialismo. Abaixo, o AFP Checamos analisou algumas das principais declara\u00e7\u00f5es do presidente durante o seu discurso de pouco mais de 30 minutos.\n\nAp\u00f3s milhares de inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia gerarem tens\u00f5es internas e internacionais para o governo Bolsonaro, o presidente dedicou grande parte de sua fala a provar que o Brasil preserva o meio ambiente. Bolsonaro tamb\u00e9m mencionou a Fran\u00e7a e a Alemanha, que j\u00e1 criticaram as medidas ambientais de seu governo.\n\nO n\u00famero mencionado por Bolsonaro \u00e9 inexato. Segundo a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai), existem 440 terras ind\u00edgenas regularizadas no Brasil, o equivalente a 106.936.192,6108 hectares ou seja, aproximadamente 12,55% do territ\u00f3rio brasileiro, menos do que o citado pelo presidente.\n\nNo entanto, se forem levadas em considera\u00e7\u00e3o as terras que ainda est\u00e3o em processo de demarca\u00e7\u00e3o a porcentagem \u00e9 de aproximadamente 13,7% - n\u00famero pr\u00f3ximo aos 14% de Bolsonaro.\n\nAinda de acordo com o site da Funai, a superf\u00edcie da reserva Yanomami \u00e9 de 9.664.975,48 hectares, o que corresponde a 96.649,7548 km2, semelhante ao dito pelo presidente. De fato, a extens\u00e3o territorial de Portugal \u00e9 semelhante, de 92.212 km2, assim como a da Hungria, que \u00e9 de 93.012 km2.\n\nNo entanto, segundo a plataforma Terras Ind\u00edgenas, o n\u00famero de ocupantes \u00e9 de mais 26 mil ind\u00edgenas, consideravelmente maior do que o mencionado pelo presidente.\n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada por um estudo realizado em parceria entre a Nasa e o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos (USGS). Segundo o levantamento, as terras de cultivo da Fran\u00e7a ocupam 58,02% de seu territ\u00f3rio e as da Alemanha, 56,93%. O mesmo estudo afirma que o Brasil usa 7,57% de seu territ\u00f3rio para cultivo.\n\nCom uma campanha voltada em grande parte para a \u00e1rea de seguran\u00e7a, Jair Bolsonaro trazia pautas como a flexibiliza\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o de porte de armas, redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal e mudan\u00e7a na pol\u00edtica de direitos humanos. Assim, em seu discurso de abertura da ONU um dos assuntos recorrentes foi a viol\u00eancia no Brasil.\n\nDe acordo com o F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica em 2018 57.341 pessoas foram v\u00edtimas de mortes violentas intencionais - soma das v\u00edtimas de homic\u00eddio doloso, latroc\u00ednio, les\u00e3o corporal seguida de morte e mortes decorrentes de interven\u00e7\u00f5es policiais.\n\nOs n\u00fameros dos anos anteriores tamb\u00e9m divergem da contagem feita por Bolsonaro. Segundo a organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos, em 2017 foram 64.021 casos; em 2016, 61.597; em 2015, 58.459 e em 2014, 59.730.\n\nUm n\u00famero mais pr\u00f3ximo do mencionado por Bolsonaro \u00e9 fornecido pelo Atlas da Viol\u00eancia, do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) para 2017 (\u00faltimo ano dispon\u00edvel): 65.602 homic\u00eddios. Nos anos anteriores as cifras se aproximam mais de 60 mil ou 50 mil, indo contra a afirma\u00e7\u00e3o do presidente de que quase 70 mil homic\u00eddios aconteciam anualmente.\n\nDe acordo com levantamento do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, o n\u00famero de policiais militares mortos em ou fora de servi\u00e7o em 2017 foi de 328, abaixo dos 400 mencionados por Bolsonaro. Em 2018, o n\u00famero de PMs mortos foi de 299.\n\nA cifra que se aproximaria dos 400 citados pelo presidente \u00e9, na realidade, a de policiais civis e militares assassinados em 2017, que \u00e9 de 373.\n\nEm setembro de 2019 o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a realmente anunciou uma redu\u00e7\u00e3o de 21,3% nas ocorr\u00eancias de homic\u00eddios dolosos no pa\u00eds, com rela\u00e7\u00e3o aos cinco primeiros meses do ano anterior, segundo os dados do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Prisionais, de Rastreabilidade de Armas e Muni\u00e7\u00f5es, de Material Gen\u00e9tico, de Digitais e de Drogas (Sinesp).\n\nSegundo os dados do Sinesp citados, durante os primeiros cinco meses deste ano aconteceram 16.198 homic\u00eddios contra 20.593 de um ano atr\u00e1s.\n\nO Monitor da Viol\u00eancia, por sua vez, criado pelo portal de not\u00edcias G1 em parceria com o N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e o F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, indicou que nos seis primeiros meses de 2019 o Brasil registrou uma queda de 22% no n\u00famero de homic\u00eddios dolosos.\n\nAp\u00f3s a sua elei\u00e7\u00e3o em 2018, Bolsonaro fez cr\u00edticas ao programa Mais M\u00e9dicos, que, entre profissionais de v\u00e1rias nacionalidades, trouxe m\u00e9dicos cubanos ao Brasil. O presidente queria condicionar a perman\u00eancia dos cubanos no pa\u00eds, entre outros pontos, \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o em um exame para revalidar suas compet\u00eancias. Como resultado, o governo de Cuba decidiu retirar seus profissionais. Na ONU, Bolsonaro voltou a criticar o governo de Havana e a forma como os m\u00e9dicos entraram no programa.\n\n\u00c9 falso que os m\u00e9dicos estrangeiros integrantes do programa Mais M\u00e9dicos n\u00e3o possu\u00edssem nenhuma comprova\u00e7\u00e3o profissional. A Lei 12.871, que instituiu o projeto em 2013, determina como condi\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico intercambista \u201capresentar diploma expedido por institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o superior estrangeira\u201d e \u201capresentar habilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da Medicina no pa\u00eds de sua forma\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nNo final de 2018, quando os m\u00e9dicos cubanos come\u00e7aram a deixar o pa\u00eds, foram contabilizados mais de 8.300 profissionais sa\u00eddos de Havana.\n\n\u00c9 verdade que, antes de Bolsonaro assumir a Presid\u00eancia, 90% dos m\u00e9dicos cubanos que integravam o programa optaram por deixar o Brasil. O n\u00famero foi confirmado em dezembro de 2018 pelo presidente de Cuba, Miguel D\u00edaz-Canel.\n\nDescrita por Bolsonaro durante seu discurso na ONU como uma a\u00e7\u00e3o unilateral, a decis\u00e3o de Cuba de retirar seus m\u00e9dicos foi tomada em rea\u00e7\u00e3o a cr\u00edticas do ent\u00e3o presidente eleito do Brasil ao programa de coopera\u00e7\u00e3o. Em mais de uma ocasi\u00e3o, Bolsonaro chegou a afirmar que os m\u00e9dicos cubanos eram submetidos a condi\u00e7\u00f5es de \u201ctrabalho escravo\u201d.", "lang": "pt"}