{"title": "Fact Check. Ferro Rodrigues e Costa foram fotografados com leit\u00e3o e garrafas de vinho na mesa?", "subtitle": "Imagem circula nas redes sociais como sendo verdadeira, apesar de ser clara a montagem. Ainda assim, v\u00e1rios seguidores acreditam e mostram-se constern...", "author": "observador.pt", "date": "27 Mai 2020, 17:39", "vclaim_id": "vclaim-id-71474", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-ferro-rodrigues-e-costa-foram-fotografados-com-leitao-e-garrafas-de-vinho-na-mesa/", "vclaim": "18 de maio de 2020: a segunda fase de desconfinamento ap\u00f3s seis semanas de estado de emerg\u00eancia, declarado por causa da pandemia da Covid-19, permitiu que os restaurantes voltassem a abrir portas. Para mostrar aos portugueses que podiam confiar neste regresso gradual \u00e0 normalidade, o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa escolheu o restaurante Alfaia, no cora\u00e7\u00e3o do Bairro Alto, em Lisboa, para um almo\u00e7o com o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Ferro Rodrigues.\n\nUm dia depois, a foto de ambos \u2014 captada por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, entre eles o Observador \u2014 circulava nas redes sociais com alguns elementos extra: um quadro na parede que exibe uma idosa a procurar comida num caixote do lixo, e respetiva ilumina\u00e7\u00e3o, em contraste com uma mesa farta, com um leit\u00e3o assado e v\u00e1rias garrafas de vinho. Apesar de ser n\u00edtida a fotomontagem, muitos utilizadores acreditaram nela e apressaram-se a tecer coment\u00e1rios, consternados com a refei\u00e7\u00e3o de ambos.\n\nApesar de ser evidente que \u00e9 uma fotomontagem, esta publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 contava na quarta-feira, 27 de maio, com mais de 100 partilhas e tinha mais de 17 mil visualiza\u00e7\u00f5es. As diferen\u00e7as entre a foto original a que est\u00e1 a circular no Facebook s\u00e3o evidentes, como pode comprovar abaixo:\n\nO Observador acompanhou este almo\u00e7o e a imagem captada mostra que, pelo menos, na parede n\u00e3o existia aquele quadro. Mas existia um elemento novo: a ementa, uma forma de n\u00e3o andar a passar de m\u00e3o em m\u00e3o foi col\u00e1-la na parede. Apesar de a imagem captada ter sido feita ainda antes de a refei\u00e7\u00e3o ter sido trazido \u00e0 mesa, naquele dia Ferro Rodrigues escolheu almo\u00e7ar carne de porco \u00e0 alentejana e Ant\u00f3nio Costa comeu raia, como descreve o Observador.\n\nO almo\u00e7o do primeiro-ministro e do presidente da Assembleia da Rep\u00fablica foi registado por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social e foi poss\u00edvel captar de diversos \u00e2ngulos a sala do Alfaia. Em nenhuma fotografia aparece semelhante quadro ao da imagem que circula nas redes sociais e nas diversas reportagens escritas ou televisivas \u00e9 poss\u00edvel perceber rapidamente que as refei\u00e7\u00f5es escolhidas por ambos n\u00e3o inclu\u00edam leit\u00e3o assado. As garrafas de vidro que aparecem por detr\u00e1s \u2014 e que parecem ser de \u00e1gua e vinho \u2014 tamb\u00e9m n\u00e3o constam em nenhuma das fotografias captadas pelo fotojornalista do Observador.\n\nA foto que circula nas redes sociais, para causar indigna\u00e7\u00e3o e que mostra Ant\u00f3nio Costa e Ferro Rodrigues \u00e0 mesa para comerem um leit\u00e3o e beberem v\u00e1rias garrafas de vinho, \u00e9 uma fotomontagem e \u00e9 falsa. No almo\u00e7o real, Ferro Rodrigues escolheu almo\u00e7ar carne de porco \u00e0 alentejana e Ant\u00f3nio Costa comeu raia. O quadro n\u00e3o existia na parede nem aquelas garrafas estavam em cima da mesa.\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}