{"title": "MEC n\u00e3o proibiu divulga\u00e7\u00e3o de greve geral convocada para esta sexta-feira", "subtitle": "Mensagens que circulam pelas redes sociais afirmam que o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Abraham Weintraub, teria proibido o MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) de divulgar a greve geral convocada por centrais sindicais para 14 de junho.Uma das postagens mais po", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-28905", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2019/06/12/mec-proibiu-a-divulgacao-de-greve-geral.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nMensagens que circulam pelas redes sociais afirmam que o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Abraham Weintraub, teria proibido o MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) de divulgar a greve geral convocada por centrais sindicais para 14 de junho.\n\nUma das postagens mais populares, com mais de 36 mil retu\u00edtes e 47 mil curtidas, afirma: \"Por favor, n\u00e3o divulguem a greve geral do dia 14 de junho. Compartilhe para que as pessoas saibam e n\u00e3o fa\u00e7am a divulga\u00e7\u00e3o\". A mensagem, ir\u00f4nica, visa a dar publicidade ao ato.\n\nA reportagem n\u00e3o encontrou nenhuma refer\u00eancia espec\u00edfica \u00e0 greve geral em textos recentes do MEC ou em declara\u00e7\u00f5es do ministro Weintraub.\n\nProposta de in\u00edcio como forma de repudiar a reforma da Previd\u00eancia do governo Jair Bolsonaro, a paralisa\u00e7\u00e3o liderada pelos sindicatos incorporou a pauta da defesa da educa\u00e7\u00e3o depois que verbas para as universidades federais e escolas p\u00fablicas no total de R$ 5,7 bilh\u00f5es foram suspensas, segundo o governo, por necessidade de contingenciar gastos. Desde ent\u00e3o, a greve \u00e9 apoiada pela Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE).\n\nEm 30 de maio, quando estudantes e professores foram \u00e0s ruas no segundo dia de atos contra a redu\u00e7\u00e3o de verbas da educa\u00e7\u00e3o, o MEC divulgou uma nota estimulando pais e alunos a denunciarem \u00e0 ouvidoria da pasta a divulga\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es durante o hor\u00e1rio das aulas e dentro das escolas.\n\n\"Nenhuma institui\u00e7\u00e3o de ensino p\u00fablica tem prerrogativa legal para incentivar movimentos pol\u00edtico-partid\u00e1rios e promover a participa\u00e7\u00e3o de alunos em manifesta\u00e7\u00f5es\", afirmou o minist\u00e9rio no comunicado.\n\nO MEC acrescentou que os servidores p\u00fablicos t\u00eam a \"obrigatoriedade de cumprir a carga hor\u00e1ria de trabalho\" e \"podem ter o ponto cortado em caso de falta injustificada\" - desde 2016 h\u00e1 entendimento do Supremo Tribunal Federal de que o desconto dos dias parados de servidores que entrarem em greve \u00e9 v\u00e1lido, desde que a paralisa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorra por irregularidade cometida pelo poder p\u00fablico.\n\nEm esclarecimento posterior, o minist\u00e9rio declarou que o espec\u00edfico prop\u00f3sito da nota era \"alertar para eventual uso indevido de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas fora das suas finalidades legais para atender interesse ou ideologia pessoal\".\n\n\"O MEC n\u00e3o pro\u00edbe pais e alunos de divulgar protestos. Esse tipo de comportamento se insere na liberdade individual das pessoas, desde que n\u00e3o interfira no bom e fiel cumprimento da miss\u00e3o funcional das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino\", completou.\n\nProcurado pela reportagem, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o reafirmou por meio de sua assessoria que n\u00e3o proibiu a divulga\u00e7\u00e3o de protestos.", "lang": "pt"}