{"title": "\"Militares enganaram-se e trocaram o combust\u00edvel nas bombas de gasolina\"?", "subtitle": "\u00c9 este o t\u00edtulo de uma publica\u00e7\u00e3o de 14 de agosto na p\u00e1gina \"Tuga Press\", segundo a qual \"o que era de prever, aconteceu. Pelo menos em tr\u00eas bombas de combust\u00edvel os militares da GNR e For\u00e7as Armadas enganaram-se a colocar o combust\u00edvel no 'buraco'\". Confirma-se? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-08-19T14:14:28+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18807", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/militares-enganaram-se-e-trocaram-o-combustivel-nas-bombas-de-gasolina", "vclaim": "\"Militares enganaram-se e... Trocaram o combust\u00edvel nas bombas de gasolina\", destaca-se no t\u00edtulo de uma publica\u00e7\u00e3o de 14 de agosto na p\u00e1gina \"Tuga Press\", segundo a qual \"o que era de prever, aconteceu. Pelo menos em tr\u00eas bombas de combust\u00edvel os militares da GNR e For\u00e7as Armadas enganaram-se a colocar o combust\u00edvel no 'buraco'\".\n\n\"Quem o diz \u00e9 o porta-voz do Sindicato Nacional dos Motoristas de Mat\u00e9rias Perigosas (SNMMP), em pelo menos tr\u00eas postos. Os postos foram os da [SIC] Sesimbra, Peniche e Naraz\u00e9 [SIC], todos feitos por motoristas da GNR ou das For\u00e7as Armada [SIC]. De acordo com declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Ag\u00eancia Lusa, Pardal Henriques disse que 'acho que o Estado devia ver os preju\u00edzos que esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ter. O que vai acontecer nas situa\u00e7\u00f5es que relatei \u00e9 a necessidade de se esvaziarem os tanques'\", acrescenta-se no mesmo texto que est\u00e1 a ser partilhado nas redes sociais como sendo uma not\u00edcia.\n\nOra, v\u00e1rios utilizadores do Facebook denunciaram este publica\u00e7\u00e3o como sendo fake news. Confirma-se ou n\u00e3o que \"militares enganaram-se e trocaram o combust\u00edvel nas bombas de gasolina\"? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nNo dia 13 de agosto, de facto, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Ag\u00eancia Lusa, Pedro Pardal Henriques referiu a exist\u00eancia de contamina\u00e7\u00f5es em postos de abastecimento em Sesimbra, Peniche e Nazar\u00e9 devido \u00e0 troca de combust\u00edvel em tanques.\n\nNo dia seguinte (precisamente o dia em que foi publicado o artigo da p\u00e1gina \"Tuga Press\" em an\u00e1lise), por\u00e9m, essa informa\u00e7\u00e3o foi desmentida. O Minist\u00e9rio da Defesa Nacional garantiu ent\u00e3o que \u00e9 falso que tenha havido tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de trocas de combust\u00edvel em descargas feitas em Sesimbra, Peniche e Nazar\u00e9 por militares das For\u00e7as Armadas. \"O Minist\u00e9rio da Defesa Nacional esclarece que s\u00e3o falsas as informa\u00e7\u00f5es veiculadas sobre a exist\u00eancia de tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de trocas de combust\u00edvel em descargas feitas em Sesimbra, Peniche e Nazar\u00e9, por militares das For\u00e7as Armadas\", informou atrav\u00e9s de comunicado enviado \u00e0 mesma Ag\u00eancia Lusa.\n\nO Minist\u00e9rio liderado por Jo\u00e3o Gomes Cravinho sublinhou que \"os militares das For\u00e7as Armadas est\u00e3o empenhados segundo os termos estabelecidos na portaria em que se efetiva a interven\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas na requisi\u00e7\u00e3o civil, cuja necessidade foi reconhecida pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 153, de 12 de agosto de 2019\".\n\nAntes do envio do comunicado do Minist\u00e9rio da Defesa Nacional, fonte do Minist\u00e9rio do Ambiente afirmou \u00e0 Ag\u00eancia Lusa que a Entidade Nacional para o Setor Energ\u00e9tico (ENSE) n\u00e3o tem conhecimento de casos de troca de combust\u00edvel alegadamente efetuada por elementos das For\u00e7as Armadas ou de seguran\u00e7a. \"A ENSE n\u00e3o tem conhecimento de qualquer caso an\u00f3malo de troca de combust\u00edvel alegadamente efetuada na descarga nos postos de abastecimento por parte das For\u00e7as Armadas ou de seguran\u00e7a\", declarou a fonte do Minist\u00e9rio do Ambiente e da Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica, esclarecendo que estas autoridades s\u00e3o apenas respons\u00e1veis pelo transporte do combust\u00edvel.\n\nA publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"Tuga Press\" data de 14 de agosto, pelo que o respetivo autor j\u00e1 tinha acesso ao desmentido por parte das autoridades competentes. De qualquer modo, perante uma informa\u00e7\u00e3o errada, poderia sempre corrigir o texto em causa. Algo que n\u00e3o fez. Ali\u00e1s, no dia 16 de agosto voltou a partilhar a mesma publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais, onde esta fake news continua a circular como se fosse uma not\u00edcia verdadeira e assim reproduzindo desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam naquela rede social.", "lang": "pt"}