{"title": "Czy radny ma obowi\u0105zek g\u0142osowa\u0107 osobi\u015bcie?", "subtitle": "Czy radny ma obowi\u0105zek g\u0142osowa\u0107 osobi\u015bcie? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Kornel Morawiecki. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11209", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-radny-ma-obowiazek-glosowac-osobiscie/", "vclaim": "Dzia\u0142 III Rozdzia\u0142 3. Regulaminu Sejmu jest w ca\u0142o\u015bci po\u015bwi\u0105cony tematyce g\u0142osowania w Sejmie. Art. 188 ust. 2 pkt.1 wskazuje, \u017ce:\n\n\u201c2. G\u0142osowanie jest jawne i odbywa si\u0119 przez:\n\nW zwi\u0105zku z tym g\u0142osowanie jest aktem osobistym, kt\u00f3ry zostaje urzeczywistniony w przepisie poprzez podniesienie r\u0119ki i r\u00f3wnocze\u015bne wykorzystanie urz\u0105dzenia do liczenia g\u0142os\u00f3w. Oznacza to, \u017ce u\u017cycie urz\u0105dzenia i podniesienie r\u0119ki jest nierozerwalnie zwi\u0105zane z ca\u0142ym aktem g\u0142osowania oraz nast\u0119puje w tym samym momencie. Niemo\u017cliwe jest, wi\u0119c na gruncie tego przepisu upowa\u017cnienie kogo\u015b do g\u0142osowania za siebie, szczeg\u00f3lnie, \u017ce Regulamin Sejmu nie przewiduje takiej procedury.", "lang": "pl"}