{"title": "No, los camioneros no han protestado en Ourense en contra del Gobierno de Pedro S\u00e1nchez: fue un homenaje a los profesionales sanitarios", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-05-02 19:11:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41561", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/05/02/camioneros-protesta-ourense-contra-gobierno-pedro-homenaje-sanitarios/", "vclaim": "Est\u00e1n circulando tuits con v\u00eddeos en los que se ven camiones pitando por las calles de Ourense. En Twitter, algunos usuarios afirman que se trata de una protesta contra el Gobierno espa\u00f1ol. Es un bulo. El pasado 25 de abril hubo una marcha de camiones en Ourense, pero fue un homenaje a los profesionales que luchan contra la COVID-19.\n\nLos transportistas salieron a homenajear a los sanitarios coincidiendo con los aplausos de los balcones de las 20h\n\nEl pasado s\u00e1bado 25 de abril, los camiones salieron para homenajear a los profesionales que luchan contra el coronavirus coincidiendo con los aplausos de los balcones de las ocho de la tarde, seg\u00fan recogen medios de la zona como La Regi\u00f3n, La Voz de Galicia y El Faro de Vigo.\n\nLa noticia tambi\u00e9n lleg\u00f3 a Antena 3 Noticias, en su informativo del 26 de abril emiti\u00f3 un pieza del homenaje de los camioneros en Ourense (min. 20:40 aprox.). \"Este es el estruendo que se ha o\u00eddo en Ourense junto a los aplausos. Los camioneros se han unido al reconocimiento de los profesionales que trabajan todos los d\u00edas para que nada nos falte durante este confinamiento\", afirmaron.\n\nAdem\u00e1s, la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Transporte de Mercanc\u00edas (CETM) public\u00f3 un tuit en el que se hacen eco de este homenaje: \"La caravana de camiones que hubo ayer en Ourense para reconocer la labor de los sanitarios\".\n\nEn Twitter varios usuarios han compartido una imagen en la que se convoca el desfile de los camiones en Ourense para dar gracias a los profesionales. \"\u00a1Atenci\u00f3n! S\u00e1bado 25 de abril, 20:00\" y \"disfruten de una buena causa desde sus balcones\", se puede leer en el cartel.\n\nOs estamos contando todos los bulos por los que nos est\u00e1is preguntando respecto a la COVID-19 en este recopilatorio. Adem\u00e1s, tenemos un especial sobre este tema donde tambi\u00e9n puedes consultar consejos de prevenci\u00f3n y preguntas y respuestas sobre el brote del nuevo coronavirus.\n\nFact-checkers de 41 pa\u00edses nos hemos unido para luchar contra la ola de desinformaci\u00f3n que ha tra\u00eddo consigo el nuevo coronavirus iniciado en China, puedes leer m\u00e1s sobre los desmentidos en este art\u00edculo y en este otro del IFCN. Tambi\u00e9n puedes compartir este art\u00edculo utilizando el hashtag #CoronavirusFacts.", "lang": "es"}