{"title": "Manifesta\u00e7\u00e3o pela Amaz\u00f3nia mobilizou centenas de pessoas mas \"ningu\u00e9m\" se manifestou por causa dos inc\u00eandios de Pedr\u00f3g\u00e3o? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Est\u00e1 a propagar-se nas redes sociais uma publica\u00e7\u00e3o destacando que \"manifesta\u00e7\u00e3o em Lisboa reuniu 700 pessoas pela defesa da Amaz\u00f3nia\" e tra\u00e7ando uma compara\u00e7\u00e3o com a \"manifesta\u00e7\u00e3o pelos inc\u00eandios de Pedr\u00f3g\u00e3o onde morreram 100 pessoas\", na qual \"ningu\u00e9m\" ter\u00e1 participado. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-08-28T09:00:34+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31120", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/manifestacao-pela-amazonia-mobilizou-centenas-de-pessoas-mas-ninguem-se-manifestou-por-causa-dos-incendios-de-pedrogao", "vclaim": "\"Manifesta\u00e7\u00e3o em Lisboa reuniu 700 pessoas pela defesa da Amaz\u00f3nia\", sublinha-se na parte superior da publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais. \"Manifesta\u00e7\u00e3o pelos inc\u00eandios de Pedr\u00f3g\u00e3o onde morreram 100 pessoas\u2026 Ningu\u00e9m\", compara-se na parte inferior da mesma publica\u00e7\u00e3o.\n\nConfirma-se que \"ningu\u00e9m\" se manifestou por causa dos inc\u00eandios que assolaram Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, Portugal, em 2017? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nRealizaram-se v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es ou homenagens na sequ\u00eancia dos inc\u00eandios florestais de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, ocorridos em junho de 2017, de acordo com not\u00edcias de jornais publicados nessa altura.\n\nA t\u00edtulo de exemplo, remetemos para aquela que ter\u00e1 sido a manifesta\u00e7\u00e3o mais ampla, no dia 21 de outubro de 2017, motivada tamb\u00e9m pela nova vaga de inc\u00eandios florestais que atingiu nesse m\u00eas v\u00e1rios distritos das regi\u00f5es centro e norte do pa\u00eds.\n\n\"Milhares sa\u00edram \u00e0 rua em todo o pa\u00eds, este s\u00e1bado, em protesto contra as pol\u00edticas florestais, na sequ\u00eancia dos tr\u00e1gicos inc\u00eandios de junho e outubro. No Porto, Coimbra, Lisboa, Viseu ou Viana do Castelo foram palco para milhares de pessoas, que quiseram homenagear tamb\u00e9m as v\u00edtimas dos inc\u00eandios e o trabalho dos bombeiros\", informou o \"Jornal de Not\u00edcias\", a 21 de outubro de 2017.\n\n\"No in\u00edcio da manifesta\u00e7\u00e3o em Lisboa, houve alguns momentos de tens\u00e3o entre os participantes. Dois manifestantes exibiram um cartaz que atribu\u00eda responsabilidades pelas mortes deste ano nos fogos n\u00e3o s\u00f3 ao atual Governo, como ao anterior Executivo, liderado pelo PSD/CDS-PP\", acrescentou. \"Numa iniciativa assumida como apartid\u00e1ria, alguns manifestantes n\u00e3o gostaram de ver as refer\u00eancias aos partidos pol\u00edticos e insurgiram-se, com agressividade f\u00edsica e verbal e tentativas de retirar o cartaz aos dois homens. A interven\u00e7\u00e3o da PSP permitiu separar os manifestantes e acalmar os \u00e2nimos\".\n\n\"A manifesta\u00e7\u00e3o, que ocupou parte do Terreiro do Pa\u00e7o, reuniu cerca de cinco mil pessoas, entre elas familiares de v\u00edtimas que morreram nos inc\u00eandios de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande e pessoas que viveram de perto os fogos do \u00faltimo fim-de-semana. \u00c0s 17h30m horas cumpriu-se um minuto de sil\u00eancio em mem\u00f3ria das v\u00edtimas\", descreveu o mesmo jornal.\n\nImporta salientar que h\u00e1 v\u00e1rias outras publica\u00e7\u00f5es com a mesma mensagem falsa, nomeadamente uma criada pelo partido Chega que tamb\u00e9m est\u00e1 a circular nas redes sociais.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam naquela rede social.", "lang": "pt"}