{"title": "Covid-19: Enfermeiro distorce dados para dizer que ivermectina evita mortes", "subtitle": "S\u00e3o falsas as afirma\u00e7\u00f5es de um enfermeiro em um v\u00eddeo no Facebook sobre o uso da ivermectina no combate \u00e0 covid-19. Ele diz que a droga salva vidas, que h\u00e1 estudos que provam sua efic\u00e1cia e que a Eti\u00f3", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "25/03/2021 01h00", "vclaim_id": "vclaim-id-57444", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2020/08/19/covid-19-enfermeiro-distorce-dados-para-dizer-que-ivermectina-evita-mortes.htm", "vclaim": "S\u00e3o falsas as afirma\u00e7\u00f5es de um enfermeiro em um v\u00eddeo no Facebook sobre o uso da ivermectina no combate \u00e0 covid-19. Ele diz que a droga salva vidas, que h\u00e1 estudos que provam sua efic\u00e1cia e que a Eti\u00f3pia e a Austr\u00e1lia t\u00eam poucos casos do novo coronav\u00edrus porque fazem o uso profil\u00e1tico do rem\u00e9dio.\n\nN\u00e3o h\u00e1 nenhuma pesquisa que tenha comprovado o sucesso da ivermectina para salvar vidas de pacientes com covid-19 - o estudo que o enfermeiro cita no v\u00eddeo ainda nem chegou \u00e0 fase de teste em humanos, conforme a Universidade Monash, respons\u00e1vel pelo ensaio, informou ao Comprova. Tampouco Eti\u00f3pia e Austr\u00e1lia distribu\u00edram ivermectina para a popula\u00e7\u00e3o, como mencionado na grava\u00e7\u00e3o. Os governos dos dois pa\u00edses n\u00e3o indicam a droga no combate \u00e0 doen\u00e7a e decretaram diversas medidas contra o v\u00edrus, como isolamento social e restri\u00e7\u00e3o de viagens.\n\nEm contato com o Comprova, o enfermeiro Anthony Ferrari Penza, autor do v\u00eddeo, disse que \"as evid\u00eancias sobre a ivermectina est\u00e3o nos estudos in vitro que deram resultados e tamb\u00e9m na pesquisa observacional em pacientes que pelo uso do medicamento contra\u00edram a covid-19 e foram assintom\u00e1ticos ou tiveram sintomas leves\". A equipe pediu que ele enviasse as pesquisas que concluem que a ivermectina \u00e9 eficaz contra a covid-19, mas ele enviou apenas um documento, que n\u00e3o prova a efic\u00e1cia da droga. O v\u00eddeo foi retirado da plataforma.\n\nComo verificamos?\n\nO primeiro passo foi buscar a verifica\u00e7\u00e3o que o Comprova havia publicado sobre Penza anteriormente, para ver o que ele j\u00e1 havia falado sobre o novo novo coronav\u00edrus. A equipe tamb\u00e9m pesquisou em outras investiga\u00e7\u00f5es e no Google informa\u00e7\u00f5es sobre pesquisas feitas com a ivermectina e sobre o uso da droga nos pa\u00edses citados por ele, Eti\u00f3pia e Austr\u00e1lia. As afirma\u00e7\u00f5es do enfermeiro sobre um estudo feito na Austr\u00e1lia levaram \u00e0 conclus\u00e3o de que ele se refere \u00e0 pesquisa da Universidade Monash. A partir da\u00ed, o Comprova procurou a institui\u00e7\u00e3o, por e-mail, para saber em que fase est\u00e1 o estudo e se ele chegou a alguma conclus\u00e3o.\n\nTamb\u00e9m foram usados como fonte os sites dos governos dos pa\u00edses mencionados que re\u00fanem informa\u00e7\u00f5es sobre a covid-19 e da Universidade Johns Hopkins, refer\u00eancia em estat\u00edsticas mundiais da pandemia.\n\nPor \u00faltimo, como a equipe j\u00e1 possu\u00eda o telefone de Penza, a entrevista foi feita por WhatsApp.\n\nO Comprova fez esta verifica\u00e7\u00e3o baseado em informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e dados oficiais sobre o novo coronav\u00edrus e a covid-19 dispon\u00edveis no dia 19 de agosto de 2020.\n\nVerifica\u00e7\u00e3o\n\nEti\u00f3pia e Austr\u00e1lia\n\nNo v\u00eddeo, Penza afirma que o governo et\u00edope distribui ivermectina aos cidad\u00e3os desde 1997 e que \"o resultado disso \u00e9 que, em maio, havia seis mortes de covid-19 e, hoje, s\u00e3o menos de 80 casos de mortos\", o que n\u00e3o \u00e9 verdade. Primeiramente, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do pa\u00eds africano, o total de mortes at\u00e9 o dia 19 de agosto chegava a 600.\n\nAl\u00e9m de n\u00e3o haver um n\u00famero t\u00e3o baixo de \u00f3bitos, \u00e9 falso que o pa\u00eds tenha controlado a pandemia com a ivermectina. Segundo verifica\u00e7\u00e3o do Comprova publicada em 10 de julho, as autoridades sanit\u00e1rias da Eti\u00f3pia n\u00e3o indicam a ivermectina para a preven\u00e7\u00e3o ou tratamento da covid-19 e tomaram diversas medidas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas para controlar o cont\u00e1gio, como fechamento de escolas e restaurantes, proibi\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es e decreto de quarentena obrigat\u00f3ria para todos que chegassem ao pa\u00eds. O governo tamb\u00e9m decretou estado de emerg\u00eancia.\n\nO enfermeiro tamb\u00e9m afirma, falsamente, que \"todos na Austr\u00e1lia tomaram ivermectina\" e que, com isso, o pa\u00eds \"reduziu a praticamente zero\". Ele pode estar falando de mortes ou do cont\u00e1gio - qualquer uma das informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 errada. Conforme o Comprova tamb\u00e9m j\u00e1 investigou, o \u00fanico tratamento contra a doen\u00e7a aprovado no pa\u00eds foi o antiviral remdesivir, que s\u00f3 \u00e9 prescrito para pacientes graves. Antes disso, a Austr\u00e1lia adotou medidas como distanciamento social, higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os, restri\u00e7\u00e3o de viagens e lockdown. De acordo com o governo australiano, o pa\u00eds registrou 23.993 infectados e 450 mortes at\u00e9 19 de agosto.\n\nEle cita ainda que a Austr\u00e1lia fez \"um estudo com c\u00e9lulas contaminadas com covid-19 in vitro\", ou seja, em laborat\u00f3rio, para testar a efic\u00e1cia da ivermectina e que \"em 48 horas, n\u00e3o existia mais v\u00edrus da covid-19\". Penza n\u00e3o cita qual \u00e9 a pesquisa, tampouco a mencionou quando questionado, mas, em verifica\u00e7\u00f5es anteriores, o Comprova j\u00e1 citou um estudo da Universidade Monash, em Melbourne, que mostrou que o medicamento erradicou em 48 horas todo o material gen\u00e9tico do v\u00edrus em experimento em laborat\u00f3rio.\n\nEntretanto, a universidade, que lidera a pesquisa sobre o uso da droga contra o novo coronav\u00edrus no pa\u00eds, afirma, em novo contato, que os testes ainda est\u00e3o na fase pr\u00e9-cl\u00ednica e n\u00e3o foram iniciados em humanos. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma comprova\u00e7\u00e3o de que a ivermectina seja eficaz contra a covid-19.\n\nOutra afirma\u00e7\u00e3o falsa de Penza no v\u00eddeo \u00e9 que, a partir do estudo (ainda n\u00e3o conclu\u00eddo), a Food and Drug Administration (FDA) aprovou o tratamento com o rem\u00e9dio para a popula\u00e7\u00e3o australiana. A FDA \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o sanit\u00e1rio norte-americano e n\u00e3o recomenda o uso de ivermectina.\n\nA ivermectina\n\nPedimos a Penza comprova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas da efic\u00e1cia da ivermectina no tratamento da covid-19. O \u00fanico estudo cient\u00edfico enviado pelo enfermeiro ao Comprova foi o artigo \"Remdesivir, nitazoxanida e ivermectina na covid-19\", publicado em julho na Unilakes Journal of Medicine, da Unilagos -- Uni\u00e3o das Faculdades dos Grandes Lagos. Trata-se de um estudo revisional, que avalia os resultados obtidos por outros pesquisadores.\n\nNa conclus\u00e3o, os pr\u00f3prios autores afirmam que \"outros compostos como nitazoxanida e ivermectina, apesar dos efeitos amplos antivirais, at\u00e9 o momento, mostraram atividade contra o SARS-CoV-2 apenas in vitro. Um \u00fanico trabalho com ivermectina em pacientes encontra-se ainda em fase de avalia\u00e7\u00e3o, mostra a efic\u00e1cia do medicamento na diminui\u00e7\u00e3o de mortalidade, nos casos severos da doen\u00e7a, por\u00e9m a qualidade cient\u00edfica muito baixa compromete os resultados obtidos.\" E o texto finaliza esclarecendo que \"at\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 nenhum f\u00e1rmaco eficaz para o tratamento da covid-19\".\n\nEm uma busca sobre a ivermectina e sua efic\u00e1cia contra o novo coronav\u00edrus no Google Scholar, plataforma que re\u00fane artigos cient\u00edficos dispon\u00edveis on-line, um dos principais resultados foi um artigo de junho, publicado no peri\u00f3dico \"Antiviral Research\". O texto fala apenas de resultados observados in vitro.\n\nEm julho, uma pesquisa da Universidade de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m encontrou os resultados positivos em observa\u00e7\u00e3o no laborat\u00f3rio, mas concluiu que a a\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco n\u00e3o seria suficiente para combater a infec\u00e7\u00e3o. Em entrevista ao Jornal da USP, o coordenador do laborat\u00f3rio onde o estudo foi realizado, Lucio Freitas Junior, disse que \"nossos resultados sugerem que essas drogas [a ivermectina e a nitazoxanida] s\u00e3o pouco espec\u00edficas e n\u00e3o atendem aos crit\u00e9rios necess\u00e1rios para testes in vitro com modelos animais\".\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) n\u00e3o recomenda o uso da ivermectina nos casos de covid-19. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, n\u00e3o existem medicamentos que possam prevenir ou tratar a infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus.\n\nEm junho, a Sociedade Brasileira de Pneumologia e Tisiologia publicou um posicionamento sobre a profilaxia e tratamento da covid-19, firmando que \"n\u00e3o existem evid\u00eancias cient\u00edficas de que quaisquer das medica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no Brasil, tais como ivermectina, cloroquina ou hidroxicloroquina, isoladas ou associadamente, sejam capazes de evitar a instala\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em indiv\u00edduos n\u00e3o infectados. Isso tamb\u00e9m \u00e9 verdade para vitaminas, como, por exemplo, a C e D, e suplementos alimentares contendo zinco ou outros nutrientes.\"\n\nNo Brasil, a ivermectina n\u00e3o faz parte do protocolo de tratamento precoce com medicamentos da covid-19. O texto fala, entre outros, do uso de derivados da cloroquina \u2014 droga que tamb\u00e9m n\u00e3o tem efic\u00e1cia contra o novo coronav\u00edrus. Em 10 de julho, a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) publicou uma nota afirmando que as indica\u00e7\u00f5es aprovadas para o uso da ivermectina s\u00e3o aquelas descritas na bula do medicamento, ou seja, \"para o tratamento de v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es causadas por vermes ou parasitas\".\n\nNo final de julho, a ag\u00eancia determinou que a ivermectina (assim como outras drogas que vinham sendo usadas de forma indiscriminada e sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de efic\u00e1cia para prevenir a infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus) passasse a ser vendida apenas com apresenta\u00e7\u00e3o de receita m\u00e9dica em duas vias,.\n\nQuem \u00e9 o enfermeiro?\n\nNascido no Rio de Janeiro, Anthony Ferarri Penza se formou em enfermagem em 2014, na Universidade Veiga de Almeida, e vive em Cabo Frio. Antes da gradua\u00e7\u00e3o, Anthony foi dono de um jornal, o \"Di\u00e1rio Cabofriense\", que declarou ter vendido \"em 2012 ou 2013\" em entrevista realizada em junho, quando apareceu em uma verifica\u00e7\u00e3o do Comprova classificada como falsa. Ele acusava governos municipais e estaduais, dizendo que \"corpos de v\u00edtimas da covid-19 s\u00e3o vendidos por milh\u00f5es\".\n\nPoliticamente, o enfermeiro diz que n\u00e3o \u00e9 nem de direita, nem de esquerda. Mas, nos v\u00eddeos, costuma chamar pol\u00edticos de esquerda de \"canalhas\". Na grava\u00e7\u00e3o verificada aqui, ao criticar o que estaria acontecendo no Brasil, chega a mencionar, sem terminar a frase: \"Isso porque eles est\u00e3o embutindo na cabe\u00e7a do cidad\u00e3o brasileiro, algumas pessoas de esquerda, gente?\". Em seguida, Penza diz que sua guerra \"n\u00e3o \u00e9 para manter Bolsonaro ou para tirar Bolsonaro ou para fazer a, b ou c\"; segundo ele, \u00e9 uma \"guerra a favor da vida\".\n\nNo jaleco que usa em grava\u00e7\u00f5es, h\u00e1 a inscri\u00e7\u00e3o \"Doutor Anthony Ferreira Enfermeiro\". Em coment\u00e1rios, alguns internautas questionam o uso do t\u00edtulo \"doutor\", mas a Resolu\u00e7\u00e3o 256/2001 do Conselho Federal de Enfermagem autoriza tal utiliza\u00e7\u00e3o por enfermeiros.\n\nNo in\u00edcio da pandemia, Penza defendia o isolamento social, mas mudou de postura no decorrer dos meses. Ao ser questionado pelo Comprova, em junho, sobre a mudan\u00e7a, respondeu: \"Ali era importante. N\u00e3o sabemos como vai ser o v\u00edrus no Brasil e como o Brasil vai se comportar. Tanto que no Brasil como \u00e9 que se comportaram estados e munic\u00edpios? Apenas com corrup\u00e7\u00e3o\".\n\nO Conselho Regional de Enfermagem do Rio de Janeiro (Coren-RJ) instaurou, no in\u00edcio de julho, um processo contra Penza, ap\u00f3s ter recebido \"v\u00e1rias den\u00fancias por e-mail\" . Caso ele seja declarado culpado, as penalidades aplicadas pelo Coren-RJ podem ser advert\u00eancia verbal, censura, multa e suspens\u00e3o do exerc\u00edcio profissional.\n\nPara o Comprova, Penza levantou v\u00e1rios outros pontos que j\u00e1 foram objeto de outras verifica\u00e7\u00f5es, como a efic\u00e1cia da hidroxicloroquina no tratamento da covid-19, o questionamento das mortes registradas pela doen\u00e7a e a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras e das medidas de isolamento social.\n\nPor que investigamos?\n\nEm sua terceira fase, o Comprova verifica conte\u00fados relacionados \u00e0 pandemia que viralizaram nas redes sociais. Como ainda n\u00e3o h\u00e1 vacina ou cura, muitas das verifica\u00e7\u00f5es t\u00eam sido sobre medicamentos que supostamente combatem a covid-19. O tema \u00e9 de extrema import\u00e2ncia porque a automedica\u00e7\u00e3o, sem orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, pode colocar a sa\u00fade das pessoas em risco.\n\nNesse contexto, a ivermectina tem sido muito citada em conte\u00fados que sugerem seu uso preventivo, ainda que, como explicado anteriormente, n\u00e3o exista nenhuma comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da sua efic\u00e1cia. Nos \u00faltimos meses, o Comprova j\u00e1 mostrou que n\u00e3o havia provas de que o medicamento funcionasse, que entrevistas sobre o rem\u00e9dio estavam sendo tiradas de contexto, e que as autoridades m\u00e9dicas n\u00e3o recomendam a automedica\u00e7\u00e3o.\n\nAt\u00e9 18 de agosto, o v\u00eddeo de Penza havia sido visualizado 3,1 milh\u00f5es de vezes - um dia depois, a grava\u00e7\u00e3o foi tirada do ar. Contatamos o Facebook para saber o motivo, mas, at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto, n\u00e3o obtivemos resposta. O enfermeiro afirmou n\u00e3o ter sido o respons\u00e1vel pela retirada do conte\u00fado do ar, mas disse, em mensagem de \u00e1udio enviada ao Comprova, que \u00e9 perseguido por ve\u00edculos de imprensa e que \"fica um monte de esquerdopatas denunciando o v\u00eddeo e a gente que luta pela vida n\u00e3o tem espa\u00e7o na m\u00eddia\".\n\nFalso, para o Comprova, \u00e9 o conte\u00fado inventado ou que tenha sofrido edi\u00e7\u00f5es para modificar o seu significado original e divulgado de maneira deliberada para espalhar uma mentira.\n\n*O material foi produzido por ve\u00edculos integrantes do projeto Comprova: \"Folha de S. Paulo\" e \"BandNews FM\"", "lang": "pt"}