{"title": "O que \u00e9 #FATO ou #FAKE em afirma\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es dos principais candidatos ao governo de SP", "subtitle": "Declara\u00e7\u00f5es e postagens em redes sociais dos quatro candidatos que aparecem nos primeiros lugares da disputa foram checadas.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-08-16T22:26:38.395Z", "vclaim_id": "vclaim-id-81602", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/08/16/o-que-e-fato-ou-fake-em-afirmacoes-e-publicacoes-dos-principais-candidatos-ao-governo-de-sp.ghtml", "vclaim": "Candidatos ao governo de S\u00e3o Paulo que tiveram falas e posts analisados pelo FATO ou FAKE: Marinho, Skaf, Fran\u00e7a e Doria \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o/ G1\n\n1 de 10 Candidatos ao governo de S\u00e3o Paulo que tiveram falas e posts analisados pelo FATO ou FAKE: Marinho, Skaf, Fran\u00e7a e Doria \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o/ G1\n\nNo dia do primeiro debate entre candidatos ao governo de S\u00e3o Paulo, o Fato ou Fake checou recentes declara\u00e7\u00f5es e postagens em redes sociais dos quatro candidatos que aparecem nos primeiros lugares da disputa de acordo com a mais recente pesquisa Ibope. Leia:\n\n#FAKE: O Complexo Penitenci\u00e1rio P\u00fablico-Privado (CPPP), em Minas Gerais, contabilizou duas fugas desde o in\u00edcio de sua opera\u00e7\u00e3o, em janeiro de 2013. A assessoria de imprensa do pres\u00eddio informa, em nota, que uma das fugas aconteceu no regime fechado, logo no in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es, quando um preso se aproveitou de uma altera\u00e7\u00e3o nos processos de log\u00edstica da unidade. A assessoria de imprensa diz ainda que esses processos foram revistos e n\u00e3o houve outro evento parecido no pres\u00eddio. A segunda fuga, de acordo com a assessoria, foi no regime semiaberto. Um dos presos se aproveitou de uma das cinco sa\u00eddas das quais tem direito e n\u00e3o retornou para a unidade.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: Segundo o \u00cdndice de Cidades Empreendedoras, elaborado pela Endeavor, em 2017, a m\u00e9dia de dias para abrir uma empresa em S\u00e3o Paulo era de 74 dias. Um ano antes, segundo outra pesquisa da organiza\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia foi de 101 dias. \u00c9 necess\u00e1rio passar por pelo menos cinco etapas at\u00e9 que o licenciamento municipal esteja completo.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: A assessoria de imprensa de Skaf cita como fonte uma reportagem do jornal \u201cFolha de S. Paulo\u201d de maio de 2015, que apontou lentid\u00e3o na expans\u00e3o do Metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo durante a gest\u00e3o tucana. Dados obtidos por Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o apontavam ritmo de 1,9 km por ano de 1995 a 2014. No entanto, no per\u00edodo subsequente, de 2014 a 2018, a expans\u00e3o se acelerou. Nos \u00faltimos quatro anos, a rede metrovi\u00e1ria ganhou 14,7 km e chegou a 89,8 km em abril, pr\u00f3ximo aos 90 km citados por Skaf. Assim, o ritmo m\u00e9dio da expans\u00e3o entre 2014 e 2018 foi de 3,39 km por ano. Vale ressaltar que mais da metade das inaugura\u00e7\u00f5es do metr\u00f4 na gest\u00e3o de Alckmin foi realizada entre janeiro e abril deste ano. Os n\u00fameros constam de um relat\u00f3rio de acompanhamento das obras de expans\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o dos trens e sistemas do Metr\u00f4.\n\n#FATO: A malha rodovi\u00e1ria de S\u00e3o Paulo soma 196,554 mil km em estradas principais e acessos, segundo levantamento de novembro de 2017 do Departamento de Estradas de Rodagem (DER). Os dados apontam que 17% das estradas s\u00e3o pistas simples e duplas, enquanto 83% s\u00e3o de terra. As pistas simples representam 14% do total, enquanto as duplas s\u00e3o apenas 3%. O levantamento mostra, por\u00e9m, que 82% das rodovias s\u00e3o municipais. No caso das rodovias estaduais, 94% delas s\u00e3o asfaltadas.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: A postagem cita como fonte a inten\u00e7\u00e3o de voto espont\u00e2nea divulgada na \u00faltima pesquisa da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Transportes e do MDA Pesquisa (CNT/MDA). Em nota, as entidades afirmam que a conta feita na publica\u00e7\u00e3o do candidato, do ponto de vista matem\u00e1tico, est\u00e1 correta, \"por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 usual e nem faz sentido demonstrar resultados neste formato\u201d. O levantamento aponta que Jo\u00e3o Doria tem 4,2% da inten\u00e7\u00e3o de voto espont\u00e2nea, contra 2,2% de Paulo Skaf e 1,6% de Fran\u00e7a.\n\nNo c\u00e1lculo da postagem de Fran\u00e7a, foram desconsiderados os indecisos, que representam 66% do total. De fato, excluindo-se os indecisos, proporcionalmente o atual governador fica em terceiro lugar, com 4,7% dos votos decididos, contra 6,4% de Skaf, o que significa uma diferen\u00e7a de 1,7 pontos percentuais. No entanto, esse c\u00e1lculo inclui o voto em branco e nulo (22,3% do total), que n\u00e3o \u00e9 computado nos votos v\u00e1lidos e n\u00e3o pode ser inclu\u00eddo na previs\u00e3o de segundo turno feita pelo candidato. Se eliminados tamb\u00e9m os votos em branco e nulos, a diferen\u00e7a entre Fran\u00e7a e Skaf sobe aproximadamente para 5,1 pontos percentuais.\n\n#FATO: Os indicadores citados por Fran\u00e7a ca\u00edram na regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, conhecida como Vale do Para\u00edba, de acordo com dados da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo. No acumulado entre janeiro e junho deste ano, os roubos ca\u00edram 22%, os furtos 13% e o roubo de carros 4%, se comparados a janeiro e junho de 2017. Nesse per\u00edodo, o latroc\u00ednio registrou queda de 15%, de 13 para 11 casos.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: A febre amarela urbana est\u00e1 eliminada do Brasil desde 1942. J\u00e1 a febre amarela silvestre, segundo nota enviada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u00e9 imposs\u00edvel de ser erradicada, uma vez que o Brasil possui ecossistemas favor\u00e1veis \u00e0 transmiss\u00e3o da doen\u00e7a pelo clima, pela presen\u00e7a do vetor e de corredores ecol\u00f3gicos que facilitam a transmiss\u00e3o. Dessa forma, embora 2016 e 2017 tenham concentrado mais de 80% dos casos de febre amarela silvestre ocorridos no pa\u00eds nos \u00faltimos 15 anos, a doen\u00e7a n\u00e3o havia sido eliminada, como afirma Luiz Marinho. A febre amarela avan\u00e7ou recentemente sobre o litoral, mas j\u00e1 havia casos no Norte e Centro-Oeste do Brasil, al\u00e9m de Minas Gerais. O pa\u00eds \u00e9 end\u00eamico para febre amarela silvestre.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sarampo, em 2016 o Brasil recebeu o certificado de elimina\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus pela OMS. Em 2017, por\u00e9m, casos de sarampo em venezuelanos que chegaram ao pa\u00eds pelo estado de Roraima foram confirmados, ocasionando um surto da doen\u00e7a no estado e no Amazonas. Os \u00faltimos casos de sarampo no pa\u00eds haviam sido registrados no ano de 2015, em surtos ocorridos nos estados do Cear\u00e1 (211 casos), S\u00e3o Paulo (2 casos) e Roraima (1 caso). No Amazonas, n\u00e3o havia registro de sarampo desde 2000. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por\u00e9m, afirma que o certificado da OMS ainda n\u00e3o foi suspenso.\n\n#FAKE: A primeira pesquisa do Ibope sobre o desempenho dos candidatos \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo \u00e9 de 18 de julho de 2008 e, na ocasi\u00e3o, apontou que Luiz Marinho tinha 13% das inten\u00e7\u00f5es de voto e n\u00e3o 3%, como afirmou o agora candidato ao governo do estado. Naquele ano, a campanha teve in\u00edcio no dia 6 de julho, no dia seguinte \u00e0 data limite para a apresenta\u00e7\u00e3o das candidaturas. N\u00e3o h\u00e1 pesquisas anteriores registradas na Justi\u00e7a Eleitoral.\n\nO petista estava em terceiro lugar, enquanto Orlando Morando (PSDB) somava 30% e Alex Manente tinha 23% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Na pesquisa seguinte realizada pelo Ibope, de 29 de agosto, Marinho apareceu numericamente em segundo lugar com 26% dos votos, contra 27% de Morando (ou seja, um empate t\u00e9cnico). Ao fim da elei\u00e7\u00e3o, o petista acabou eleito em segundo turno.", "lang": "pt"}