{"title": "[] #Verificamos: V\u00eddeo de tomata\u00e7o contra ministros do STF foi gravado em Curitiba, n\u00e3o em Bras\u00edlia", "subtitle": "Ato integrou protesto em 9 de novembro contra decis\u00e3o do Supremo sobre pris\u00e3o ap\u00f3s esgotamento de recursos judiciais. Leia a checagem completa no site da Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-11-12T14:03:26-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42678", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/11/12/verificamos-video-tomataco-contra-ministros-stf-gravado-curitiba-nao-brasilia/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um v\u00eddeo que mostra manifestantes de camisas nas cores verde e amarela atirando tomates contra um painel com fotos de seis ministros do Supremo Tribunal Federal (STF): Rosa Weber, Ricardo Lewandowski, Gilmar Mendes, Celso de Mello, Marco Aur\u00e9lio Mello e Dias Toffoli, que preside a corte. Segundo a legenda que acompanha a grava\u00e7\u00e3o, o ato ocorreu na frente do STF \u201choje pela manh\u00e3\u201d. O v\u00eddeo teria sido exibido em uma TV e foi tirado do ar, inclusive do YouTube, por ordem do tribunal e do Senado.\n\nOs seis ministros que foram alvos do tomata\u00e7o votaram, na \u00faltima quinta-feira (7), pelo cumprimento da pena de pris\u00e3o somente ap\u00f3s estarem esgotados todos os recursos judiciais. Isso resultou na liberta\u00e7\u00e3o do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e de outros detentos condenados em segunda inst\u00e2ncia. Segundo o Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ), 4.895 pessoas poderiam ser beneficiadas no total \u2013 a liberta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 analisada caso a caso. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da \u200bLupa\u200b:\n\n\u201cHoje pela manh\u00e3 em frente ao STF. Uma TV apresentou este v\u00eddeo. Logo em seguida o STF e SENADO ligaram para a TV intimando sob amea\u00e7a que retirassem dos demais jornais.Inclusive j\u00e1 foi retirado do Youtube. REPASSEM SEM D\u00d3\u201d\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. O tomata\u00e7o n\u00e3o ocorreu na frente do STF, mas em Curitiba, no \u00faltimo s\u00e1bado (9). O ato fez parte dos protestos marcados em v\u00e1rias cidades do pa\u00eds contra a decis\u00e3o do tribunal, que resultou na liberta\u00e7\u00e3o de presos ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia.\n\nDe acordo com reportagem publicada pela Folha de Londrina, a cena ocorreu na frente do pr\u00e9dio da Justi\u00e7a Federal de 1\u00ba Grau do Paran\u00e1. A mat\u00e9ria traz v\u00eddeos que mostram a cena em outro momento e com \u00e2ngulo diferente. O ato teve organiza\u00e7\u00e3o dos movimentos Brasil Livre, Vem pra Rua, Rep\u00fablica de Curitiba e Lava Togas.\n\nA legenda que acompanha o v\u00eddeo \u00e9 um texto replicado frequentemente em posts com conte\u00fado falso. Sempre \u00e9 informado que houve uma ordem judicial ou de uma autoridade para retirar o conte\u00fado do ar, com amea\u00e7as a quem desobedecer, e o pedido para que a grava\u00e7\u00e3o seja compartilhada \u201csem d\u00f3\u201d.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}