{"title": "Fact Check. Imigra\u00e7\u00e3o provocou queda do QI dos franceses?", "subtitle": "Uma p\u00e1gina de Facebook publicou uma not\u00edcia que referia que a queda do QI em Fran\u00e7a se deve \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00f3 essa not\u00edcia \u00e9 falsa, como deturpa o e...", "author": "observador.pt", "date": "16 Nov 2019, 22:32", "vclaim_id": "vclaim-id-33710", "url": "https://observador.pt/factchecks/imigracao-provocou-queda-do-qi-dos-franceses/", "vclaim": "A p\u00e1gina de Facebook \u201cO Bom Europeu\u201d publicou uma imagem que remete para um artigo de 2017 da revista Le Point sobre uma suposta queda do quoficiente de intelig\u00eancia (QI) dos franceses, manipulando-a de forma a atribuir esse problema \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o naquele pa\u00eds.\n\n\u00c9 verdade que o Le Point publicou em 2017, tal como v\u00e1rios media franceses, uma not\u00edcia que remetia para um estudo que dava conta de uma queda de 3,8 pontos no QI dos franceses. O t\u00edtulo do Le Point n\u00e3o deixava espa\u00e7o para d\u00favidas: \u201cO QI dos franceses est\u00e1 em queda livre\u201d. Por\u00e9m, ao contr\u00e1rio daquilo que a p\u00e1gina de Facebook \u201cO Bom Europeu\u201d quer fazer passar, a not\u00edcia do Le Point n\u00e3o refere em parte alguma que esta quebra se deve \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o em Fran\u00e7a.\n\nPara tentar passar essa mensagem, a p\u00e1gina de Facebook \u201cO Bom Europeu\u201d fez uma montagem do artigo (na qual n\u00e3o tem ali\u00e1s qualquer link) e retirou-lhe a imagem original (em que aparecem quatro pessoas, aparentemente estudantes, desfocadas) e substituiu-a pela imagem de um franc\u00eas afrodescendente \u2014 mais propriamente de Simon Worou, presidente da C\u00e2mara Municipal de Sainte-Juliette-sur-Viaur, uma pequena aldeia na regi\u00e3o francesa da Occit\u00e2nia.\n\nS\u00f3 por isso, pode afirmar-se que aquela imagem n\u00e3o respeita a not\u00edcia da Le Point. Mas tamb\u00e9m \u00e9 verdade que no artigo n\u00e3o h\u00e1 qualquer men\u00e7\u00e3o \u00e0 chegada de imigrantes a Fran\u00e7a como raz\u00e3o para a queda do QI em Fran\u00e7a. \u201cEmbora v\u00e1rias raz\u00f5es sejam avan\u00e7adas pelos investigadores para explicar este decl\u00ednio, \u00e9 dif\u00edcil avaliar de forma precisa o impacto dos fatores mencionados\u201d, l\u00ea-se no artigo do Le Point.\n\nEsta not\u00edcia foi, de resto, publicada por v\u00e1rios media franceses \u2014 como a BFMTV, o Lib\u00e9ration ou o Le Dauphine, entre muitos outros. Muitos deles acabaram por se basear num artigo publicado no jornal Les Echos em janeiro de 2017 e cujo link j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel.\n\nAfinal, o que diz o estudo original?\n\nMas vale a pena ir ao estudo original. Publicado na revista cient\u00edfica Intelligence em 2015 (portanto, mais de um ano antes de o Les Echos ter publicado a not\u00edcia baseada nas suas conclus\u00f5es), da autoria dos investigadores Edward Dutton e Richard Lynn, o estudo fala de uma queda de 3,8 pontos no QI dos franceses entre 1999 e 2009, com base num conjunto de testes feitos a 79 pessoas entre os 30 e os 63 anos.\n\nOs autores est\u00e3o longe de serem precisos quanto \u00e0s causas desta queda. Ali\u00e1s, mais do que apontarem causas, os autores referem quatro explica\u00e7\u00f5es para depois as rejeitarem como cientificamente v\u00e1lidas ou aplic\u00e1veis ao caso franc\u00eas. As explica\u00e7\u00f5es referidas \u2014 e rejeitadas \u2014 no texto remetem para a nutri\u00e7\u00e3o, para o sistema educativo, tal como para a \u201cassocia\u00e7\u00e3o negativa entre a intelig\u00eancia e o n\u00famero de crian\u00e7as que pa\u00edses economicamente desenvolvidos tiveram durante aproximadamente um s\u00e9culo\u201d. E, apesar de isso n\u00e3o ser referido nos artigos acima referidos no media franceses, o estudo menciona o fator da imigra\u00e7\u00e3o.\n\nPara referir esse fator, os autores n\u00e3o se baseiam em nenhum estudo referente ao caso franc\u00eas. No caso dinamarqu\u00eas (onde o servi\u00e7o militar \u00e9 obrigat\u00f3rio para todos os homens maiores de 18 anos e fisicamente aptos) foi determinado que o QI dos recrutas militares de origem dinamarquesa era de 100, ao passo que o dos imigrantes de fora da Europa era de 86,3 em m\u00e9dia.\n\n\u201c\u00c9 prov\u00e1vel que estes imigrantes tenham tido um impacto na diminui\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do QI da popula\u00e7\u00e3o [de recrutas militares]\u201d, reconhece o estudo. Mas depois, admitindo que aquela \u00e9 uma amostra pequena, acrescenta: \u201cMas restam v\u00e1rias d\u00favidas sobre se o aumento de imigrantes com QI mais baixos tenham tido um efeito generalizado e grande o suficiente [para baixar a m\u00e9dia]\u201d.\n\nAl\u00e9m do caso dinamarqu\u00eas, os autores referem ainda um estudo com recrutas militares na Noruega (onde o servi\u00e7o militar \u00e9 em teoria obrigat\u00f3rio, mas onde \u00e9 relativamente f\u00e1cil conseguir dispensa) em que a varia\u00e7\u00e3o do QI entre os noruegueses e os imigrantes de fora da Europa levou a uma queda de apenas \u201c0,1 a 0,2 pontos de QI\u201d.\n\nAl\u00e9m disso, no caso finland\u00eas (onde tamb\u00e9m h\u00e1 servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio), o QI m\u00e9dio dos recrutas caiu, apesar de haver um n\u00famero \u201cresidual\u201d de n\u00e3o-europeus naquele pa\u00eds eleg\u00edveis para o servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio.\n\nFinalmente, os autores recordam os dados referentes aos EUA, onde o aumento da imigra\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve \u201cnenhum efeito de revers\u00e3o\u201d na subida do QI.\n\nO post da p\u00e1gina de Facebook \u201cO Bom Europeu\u201d \u00e9 falso por duas raz\u00f5es.\n\nA primeira, porque a imagem que partilha da not\u00edcia do Le Point n\u00e3o corresponde \u00e0 verdadeira. Foi feita uma montagem, substituindo-se uma imagem gen\u00e9rica de estudantes pela imagem de um franc\u00eas afro-descendente de forma a passar a ideia de que a queda do QI se deve \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o naquele pa\u00eds.\n\nA segunda raz\u00e3o pela qual se pode afirmar que o post \u00e9 falso remete para as conclus\u00f5es (ou falta delas) do estudo que d\u00e1 origem \u00e0 not\u00edcia do Le Point, ao qual no post da p\u00e1gina de Facebook \u201cO Bom Europeu\u201d n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o. Nesse estudo, \u00e9 contemplada a hip\u00f3tese de a imigra\u00e7\u00e3o prejudicar a m\u00e9dia do QI.\n\nPor\u00e9m apenas num caso restrito (o dinamarqu\u00eas) se registou uma queda da m\u00e9dia do QI devido ao n\u00famero de pessoas de origem n\u00e3o-europeia. O mesmo n\u00e3o aconteceu com os recrutas militares na Noruega e na Finl\u00e2ndia. Estes s\u00e3o, ainda assim, exemplos dificilmente extrapol\u00e1veis para o resto da popula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o t\u00eam em conta potencialmente metade da popula\u00e7\u00e3o (na Finl\u00e2ndia e na Dinamarca o servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio n\u00e3o abrange mulheres) nem aqueles que por motivos de sa\u00fade ou de outra ordem n\u00e3o chegam a ir \u00e0 tropa.\n\nAl\u00e9m disso, um estudo com a popula\u00e7\u00e3o geral (e n\u00e3o apenas recrutas militares) nos EUA j\u00e1 chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que a imigra\u00e7\u00e3o n\u00e3o levou \u00e0 queda do QI \u2014 antes pelo contr\u00e1rio, ajudou a manter a sua tend\u00eancia de crescimento.\n\nEm suma, o post da p\u00e1gina de Facebook \u201cO Bom Europeu\u201d \u00e9 duplamente falso pela forma como se apresenta e pela ideia que sugere.\n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Observador este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}