{"title": "Marcelo Rebelo de Sousa est\u00e1 a atribuir mais condecora\u00e7\u00f5es do que os anteriores presidentes da Rep\u00fablica?", "subtitle": "No dia em que Marcelo Rebelo de Sousa ultrapassa as 300 condecora\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas desde que assumiu a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 2016, est\u00e3o a espalhar-se nas redes sociais publica\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios que o classificam como \"o rei das condecora\u00e7\u00f5es\", entre outros ep\u00edtetos, na medida em que ter\u00e1 superado os antecessores no n\u00famero de condecora\u00e7\u00f5es. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-10T15:08:58+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-23035", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/marcelo-rebelo-de-sousa-esta-a-atribuir-mais-condecoracoes-do-que-os-anteriores-presidentes-da-republica", "vclaim": "No \u00e2mbito das comemora\u00e7\u00f5es do dia de Portugal, de Cam\u00f5es e das Comunidades Portuguesas (10 de junho), a decorrerem em Portalegre, o Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, vai hoje condecorar as primeiras quatro For\u00e7as Nacionais Destacadas para a Rep\u00fablica Centro-Africana, em miss\u00e3o ao servi\u00e7o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, com quatro medalhas de ouro de servi\u00e7os distintos nos respetivos estandartes nacionais.\n\nNa mesma ocasi\u00e3o, Rebelo de Sousa tamb\u00e9m vai condecorar o bispo em\u00e9rito do Funchal, D. Ant\u00f3nio Carrilho, com o grau de grande-oficial da Ordem do Infante D. Henrique. Ap\u00f3s a cerim\u00f3nia em Portalegre, o Presidente da Rep\u00fablica desloca-se para Cabo Verde, onde est\u00e1 programado atribuir mais cinco condecora\u00e7\u00f5es.\n\nAo todo, desde que foi empossado como Presidente da Rep\u00fablica, em mar\u00e7o de 2016, Rebelo de Sousa j\u00e1 concedeu cerca de 300 condecora\u00e7\u00f5es. Esse n\u00famero redondo est\u00e1 a gerar uma vaga de publica\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios nas redes sociais que classificam Rebelo de Sousa como \"o rei das condecora\u00e7\u00f5es\", entre outros ep\u00edtetos, porque supostamente j\u00e1 ter\u00e1 superado os antecessores no n\u00famero de condecora\u00e7\u00f5es. Verdade ou falsidade?\n\nEm n\u00fameros absolutos \u00e9 claramente falso. Desde 1974, exceptuando os breves mandatos de Ant\u00f3nio de Sp\u00ednola (apenas uma condecora\u00e7\u00e3o) e Francisco da Costa Gomes (quatro condecora\u00e7\u00f5es), os sucessivos presidentes da Rep\u00fablica Portuguesa - Ant\u00f3nio Ramalho Eanes (2005 condecora\u00e7\u00f5es), M\u00e1rio Soares (2505 condecora\u00e7\u00f5es), Jorge Sampaio (2374 condecora\u00e7\u00f5es) e An\u00edbal Cavaco Silva (1565 condecora\u00e7\u00f5es) - chegaram todos ao patamar de milhares de condecora\u00e7\u00f5es.\n\nOra, ap\u00f3s mais de tr\u00eas anos de mandato, Rebelo de Sousa ainda est\u00e1 no patamar de centenas de condecora\u00e7\u00f5es. Pode conferir estes n\u00fameros na p\u00e1gina oficial do Gr\u00e3o-Mestre das Ordens Honor\u00edficas Portuguesas, alojada na p\u00e1gina da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nMantendo este ritmo de condecora\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, cerca de 100 por cada ano, Rebelo de Sousa chegar\u00e1 ao final do mandato, em 2021, com cerca de 500 condecora\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas. Sendo reeleito para mais um mandato e mantendo o mesmo ritmo, alcan\u00e7aria um total de 1000 condecora\u00e7\u00f5es em 10 anos.\n\nEntre os antecessores, o Presidente da Rep\u00fablica que menos condecora\u00e7\u00f5es atribuiu foi Cavaco Silva, com 1565 condecora\u00e7\u00f5es em 10 anos. Ou seja, Rebelo de Sousa est\u00e1 muito longe dos n\u00fameros mais elevados dos seus antecessores e, mantendo este ritmo de condecora\u00e7\u00f5es, tornar-se-\u00e1 o Presidente da Rep\u00fablica que menos condecora\u00e7\u00f5es atribuiu no total.\n\nEm conclus\u00e3o, as diversas publica\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios em an\u00e1lise est\u00e3o a difundir uma falsidade. De facto, Rebelo de Sousa n\u00e3o tem atribu\u00eddo mais condecora\u00e7\u00f5es do que os antecessores, pelo contr\u00e1rio.", "lang": "pt"}