{"title": "Le vrai du faux. Non, il n'y a pas des dizaines de milliers de peines de prison non ex\u00e9cut\u00e9es", "subtitle": "Antoine Krempf passe au crible un fait rep\u00e9r\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux.&nbsp;Ce mercredi, les approximation d'un ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale.", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2019-01-09T17:09:31+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25237", "url": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-vrai-du-faux/le-vrai-du-faux-non-il-n-y-a-pas-des-dizaines-de-milliers-de-peines-de-prison-non-executees_3116753.html", "vclaim": "L'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de police nationale (2007-2012) et d\u00e9sormais \u00e9lu Les R\u00e9publicains \u00e0 la r\u00e9gion Ile-de-France, Fr\u00e9d\u00e9ric P\u00e9chenard a affirm\u00e9 mardi 8 janvier sur France Inter : \" Vous savez on dit toujours : la police arr\u00eate, les magistrats rel\u00e2chent. C'est faux ! La police arr\u00eate, les magistrats condamnent. Mais apr\u00e8s, il n'y a pas d'ex\u00e9cution de la peine. C'est-\u00e0-dire qu'il y a des dizaines de milliers de peines de prison fermes qui ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es. Et l\u00e0, c'est le cas, vous avez 1 000 condamnations, toutes ces condamnations ne sont pas des peines de prison ferme, mais un grand nombre : 3 mois, 5 mois, 6 mois... bah ils n'y vont pas, il n'y vont pas. Ou alors c'est exceptionnel.\"\n\nDes \"gilets jaunes\" condamn\u00e9s sont en prison\n\nEt pourtant, lundi 6 janvier, \u00e0 Troyes, un \"gilet jaune\" condamn\u00e9 \u00e0 cinq mois de prison ferme pour avoir jet\u00e9 une pierre sur une polici\u00e8re : il est en prison. Le m\u00eame jour, \u00e0 Besan\u00e7on, un \"gilet jaune\" a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit mois de prison, dont deux mois ferme, pour avoir \u00e9t\u00e9 en \"possession d'engins explosifs\" : il est aussi en prison. Tout comme ces deux \"gilets jaunes\" d'Arri\u00e8ge condamn\u00e9 \u00e0 trois et neuf mois ferme pour avoir voulu incendier un local d'un p\u00e9age d'autoroute la nuit du 31 d\u00e9cembre au 1er janvier.\n\nD'apr\u00e8s les chiffres du minist\u00e8re de la Justice, cit\u00e9s par LCI et Le Monde, sur les 815 personnes jug\u00e9es en comparution imm\u00e9diate depuis le d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes mi-novembre, 152 condamn\u00e9s ont \u00e9cop\u00e9 d'un mandat de d\u00e9p\u00f4t, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont all\u00e9s directement derri\u00e8re les barreaux apr\u00e8s leur jugement.\n\nLe mythe des dizaines de milliers de peines non ex\u00e9cut\u00e9es\n\nIl y aurait entre 80 et 100 000 personnes condamn\u00e9es \u00e0 de la prison ferme qui ne vont pas directement derri\u00e8re les barreaux, selon les derni\u00e8res estimations officielles sur le sujet.\n\nLa principale raison de ce chiffre r\u00e9side dans le fait que l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des petites peines de prison sont am\u00e9nageables. Or il faut parfois du temps aux magistrats pour examiner le dossier du condamn\u00e9 et d\u00e9cider du mode d'ex\u00e9cution de la peine : am\u00e9nagement total, partiel, incarc\u00e9ration, etc. C'est donc avant tout une question de temps : la moiti\u00e9 de ces peines sont ex\u00e9cut\u00e9es au bout de trois mois, les trois quarts au bout de onze mois.\n\nCe qui veut dire que m\u00eame si une peine de prison ferme ne se concr\u00e9tise pas forc\u00e9ment par un enfermement, la peine est consid\u00e9r\u00e9e comme \"ex\u00e9cut\u00e9e\". Mais dans les faits, l'incarc\u00e9ration reste le principal mode d'ex\u00e9cution des petites peines de prison ferme.\n\nPeines d'emprisonnement ferme prononc\u00e9es par les tribunaux correctionnels mises \u00e0 ex\u00e9cution en 2016. P6 : peines d\u2019emprisonnement ferme de 6 mois ou moins. P>6 : peines d\u2019emprisonnement ferme strictement sup\u00e9rieures \u00e0 6 mois (Capture d'\u00e9cran Infostat)\n\nIl suffit d'ailleurs de regarder les chiffres de l'Administration p\u00e9nitentiaire pour le constater. Il y a un peu plus de 70 000 d\u00e9tenus aujourd'hui dans les prisons fran\u00e7aises. Parmi eux, trois sur 10 ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 une peine de moins d'un an.", "lang": "fr"}