{"title": "WDR-Moderator w\u00f6rtlich: Nicht alle AfD-W\u00e4hler sind Rechtsextremisten", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Dem WDR-Journalisten und \u00abMonitor\u00bb-Moderatoren Georg Restle wird derzeit im Internet unterstellt, er habe alle AfD-W\u00e4hler als Rechtsextremisten bezeichnet (http://dpaq.de/fJy46). Dazu wird ein Ausschnitt aus ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-24513", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4329737", "vclaim": "WDR-Moderator w\u00f6rtlich: Nicht alle AfD-W\u00e4hler sind Rechtsextremisten\n\nDem WDR-Journalisten und \u00abMonitor\u00bb-Moderatoren Georg Restle wird derzeit im Internet unterstellt, er habe alle AfD-W\u00e4hler als Rechtsextremisten bezeichnet (http://dpaq.de/fJy46). Dazu wird ein Ausschnitt aus seiner Sendung \u00abMonitor\u00bb gepostet, der das angeblich belegen soll.\n\nBEWERTUNG: Das ist vollkommen erfunden. Im Ausschnitt der Sendung sagt Restle das genaue Gegenteil: dass \u00abnicht alle W\u00e4hler\u00bb der AfD Rechtsextremisten seien.\n\nFAKTEN: Im Politikmagazin \u00abMonitor\u00bb vom 18. Juli 2019 wurde unter anderem \u00fcber die Verstrickungen von AfD und rechtsextremer Identit\u00e4rer Bewegung berichtet (http://dpaq.de/NpJ9j).\n\nIn diesem Zusammenhang fiel die Aussage von Restle: \u00abNein, nat\u00fcrlich sind nicht alle W\u00e4hler und W\u00e4hlerinnen der AfD Rechtsextremisten\u00bb, sagte der Journalist im Anschluss an diesen Beitrag, \u00ababer vielleicht \u00fcberlegt sich ja der ein oder andere gerade deshalb nochmal, wem er da in Brandenburg, Th\u00fcringen und Sachsen eigentlich zur Macht verhelfen k\u00f6nnte.\u00bb\n\nIm Herbst 2019 werden die Landtage in den drei genannten ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern neu gew\u00e4hlt. Die AfD kann angesichts derzeitiger Umfragen auf ein starkes Ergebnis hoffen. Dass f\u00fcr Restle angeblich alle AfD-W\u00e4hler Rechtsextremisten seien, kann aus der \u00abMonitor\u00bb-Aussage nicht verstanden werden.\n\nRestle kommentiert immer wieder das Ph\u00e4nomen des Rechtsextremismus in Deutschland. J\u00fcngst ging es h\u00e4ufiger um die Verbindungen der AfD mit der Identit\u00e4ren Bewegung, die vom Verfassungsschutz im Bereich Rechtsextremismus beobachtet wird (http://dpaq.de/aHBzI).\n\nAm 11. Juli 2019 hatte der Journalist in einem Kommentar f\u00fcr die ARD-\u00abTagesthemen\u00bb (http://dpaq.de/QLBSJ) die AfD als \u00abparlamentarischen Arm\u00bb der Identit\u00e4ren Bewegung bezeichnet - und gefordert, die Bundestagspartei solle vom Verfassungsschutz als \u00abrechtsextremistisch\u00bb eingestuft werden.\n\nDer Kommentar war auf massive Kritik gesto\u00dfen. Neben vielen Hasskommentaren erhielt Restle eine Morddrohung, woraufhin der Westdeutsche Rundfunk (WDR) Strafanzeige stellte (http://dpaq.de/KLIVn).\n\nAfD-Chef J\u00f6rg Meuthen z\u00e4hlte Restle zu angeblich \u00abtotalit\u00e4ren Schurken\u00bb und bezeichnete ihn als \u00abFeind der Freiheit der Meinung und der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung\u00bb (http://dpaq.de/JdmdG).\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}