{"title": "\"H\u00e1 mais de 10 anos\" existiu uma disciplina \"obrigat\u00f3ria\" que abordava os mesmos temas de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania?", "subtitle": "Um conjunto de personalidades, entre elas Cavaco Silva e Pedro Passos Coelho, op\u00f4s-se \u00e0 obrigatoriedade da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, por incluir tem\u00e1ticas cuja abordagem, na perspetiva dos signat\u00e1rios, cabe aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e0escola. No entanto, e apesar da celeuma, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada existiu outra disciplina obrigat\u00f3ria, chamada Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, que inclu\u00eda muitos dos temas que s\u00e3o abordados hoje em Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania. Isto mesmo afian\u00e7a uma publica\u00e7\u00e3o que circula no Twitter. Mas ser\u00e1 mesmo assim?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-09-07T19:45:09+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-57904", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ha-mais-de-10-anos-que-existe-uma-disciplina-obrigatoria-que-aborda-os-mesmos-temas-de-educacao-para-a-cidadania", "vclaim": "A alega\u00e7\u00e3o surge no rescaldo da pol\u00e9mica relacionada com a disciplina de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, que foi alvo, primeiro, de um manifesto assinado por cerca de 100 personalidades contra a sua obrigatoriedade e, depois, de um outro, com mais de 500 subscritores, a defender a import\u00e2ncia da universalidade da disciplina, que aborda quest\u00f5es como direitos humanos, igualdade de g\u00e9nero, educa\u00e7\u00e3o ambiental e sexualidade.\n\nOra, \u00e9 precisamente entre o turbilh\u00e3o de pr\u00f3s e contras em rela\u00e7\u00e3o ao assunto, que surge uma publica\u00e7\u00e3o na rede social Twitter que parece trazer \u00e0 mem\u00f3ria de quem l\u00ea aquilo de que muitos j\u00e1 n\u00e3o se lembram: \"H\u00e1 mais de 10 anos que existe uma disciplina no ensino obrigat\u00f3rio, chamada Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, de frequ\u00eancia obrigat\u00f3ria, nela falavam-se de v\u00e1rios temas como os apresentados neste documento de 2011. Muitos jovens, hoje adultos, tiveram essa disciplina.\"\n\nOs \"temas\" a que o texto se refere surgem numa imagem que acompanha a publica\u00e7\u00e3o e, entre eles, est\u00e3o \"Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\", \"Educa\u00e7\u00e3o para a Igualdade de G\u00e9nero\" e \"Educa\u00e7\u00e3o para os Media\"\n\nO tweet sugere, assim, que apesar do alarido criado nos \u00faltimos dias em torno dos conte\u00fados abordados na disciplina de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, muitos deles j\u00e1 faziam parte do plano curricular de uma disciplina obrigat\u00f3ria chamada Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, que existe \"h\u00e1 mais de 10 anos\".\n\nA reposta n\u00e3o \u00e9 \u00fanica: por um lado, sim, \u00e9 verdadeiro que foi criada, \"h\u00e1 mais de 10 anos\", uma disciplina obrigat\u00f3ria chamada Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica equivalente \u00e0 atual Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, j\u00e1 que muitos dos temas da primeira s\u00e3o abordados na segunda, e vice-versa; por outro lado, n\u00e3o \u00e9 verdadeiro que essa disciplina exista, de forma cont\u00ednua, \"h\u00e1 mais de 10 anos\".\n\nEm bom rigor, a disciplina de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica foi introduzida pela primeira vez nos planos curriculares do 1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos, de forma obrigat\u00f3ria, em 2001, uma iniciativa de Augusto Santos Silva, ministro da Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 data. O documento legal que estabeleceu a cria\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea curricular (Lei n.\u00ba 6/2001) definia que a Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica era \"um espa\u00e7o privilegiado para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, visando o desenvolvimento da consci\u00eancia c\u00edvica dos alunos como elemento fundamental no processo de forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis, cr\u00edticos, ativos e intervenientes\", precisamente aqueles que s\u00e3o tamb\u00e9m, hoje, alguns dos prop\u00f3sitos da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania.\n\nCavaco Silva, ex-Presidente da Rep\u00fablica, \u00e9 um dos subscritores do manifesto que defende o fim da obrigatoriedade da disciplina de \"Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania\" cr\u00e9ditos: LUSA - Ag\u00eancia de Not\u00edcias de Portugal, S.A.\n\nMais tarde, em 2011, quando Isabel Al\u00e7ada era ministra da Educa\u00e7\u00e3o, a lei foi alterada e alargou a obrigatoriedade da Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica ao Ensino Secund\u00e1rio. Nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares da disciplina, documento que \u00e9 utilizado para suportar o tweet que aqui se analisa, \u00e9 poss\u00edvel verificar que as linhas mestras passam por temas como \"Cidadania e direitos humanos\", \"Educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e sexualidade\", \"Educa\u00e7\u00e3o ambiental\", \"Educa\u00e7\u00e3o para a igualdade de g\u00e9nero\" ou \"Educa\u00e7\u00e3o para os Media\", assuntos que, mais uma vez, fazem parte dos programas da atual Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania.\n\nA verdade \u00e9 que a disciplina de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, obrigat\u00f3ria desde 2001, n\u00e3o se manteve nos planos curriculares das escolas portuguesas por muito mais tempo. Em 2012, Nuno Crato, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, extinguiu-a com o objetivo de atribuir mais espa\u00e7o curricular a disciplinas consideradas essenciais. Significa isto que, apesar das semelhan\u00e7as evidentes entre os temas de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, a disciplina n\u00e3o existe \"h\u00e1 mais de 10 anos\", como alega o tweet, uma vez que foi extinta em 2012 e n\u00e3o mais voltou a existir.\n\nAinda naquele ano, o Governo de Pedro Passos Coelho definiu, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \"Forma\u00e7\u00e3o pessoal e social dos alunos\" (Lei n.\u00ba 139/2012, Artigo 15.\u00ba), que ficava ao crit\u00e9rio de cada escola desenvolver \"projetos e atividades que contribuam para a (\u2026) educa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, educa\u00e7\u00e3o para sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o financeira, educa\u00e7\u00e3o para os m\u00e9dia\", o que consolida o fim da Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica como disciplina de frequ\u00eancia obrigat\u00f3ria.\n\nFoi durante o Governo liderado por Pedro Passos Coelho que a disciplina \"Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica\" foi eliminada cr\u00e9ditos: TIAGO PETINGA/LUSA\n\nCinco anos depois, em 2017, no \u00e2mbito da Estrat\u00e9gia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, surge, ent\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania. Primeiro em 235 escolas piloto, depois, em 2018, em todos os estabelecimentos de ensino do pa\u00eds. Nos 1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos, a \u00e1rea curricular tomou a forma de uma disciplina aut\u00f3noma, no Ensino Secund\u00e1rio \u00e9 uma \u00e1rea transversal a todas as disciplinas. Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania aborda temas como direitos humanos, igualdade de g\u00e9nero, educa\u00e7\u00e3o ambiental, preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, sexualidade, literacia e at\u00e9 educa\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, de facto, assuntos que, na sua maioria, j\u00e1 faziam parte do plano curricular de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica.\n\nEm conclus\u00e3o, \u00e9 verdadeiro que muitos dos temas abordados em Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica s\u00e3o os mesmos que constam do programa de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania. Por\u00e9m, apesar de Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica ter sido uma disciplina obrigat\u00f3ria desde 2001, ela n\u00e3o existe \"h\u00e1 mais de 10 anos\", uma vez que foi extinta por Nuno Crato em 2012.", "lang": "pt"}