{"title": "Macri: \u201cDesde agosto para ac\u00e1 hemos creado 82 mil nuevos puestos de trabajo formales\u201d", "subtitle": "Los puestos de trabajo en el sector privado registrado crecieron desde agosto \u00faltimo, ya sea si se toman los trabajadores temporales o no. Sin embargo, la", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-1940", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/macri-desde-agosto-para-aca-hemos-creado-82-mil-nuevos-puestos-de-trabajo-formales/", "vclaim": "Los puestos de trabajo en el sector privado registrado crecieron desde agosto \u00faltimo, ya sea si se toman los trabajadores temporales o no. Sin embargo, la evoluci\u00f3n est\u00e1 por debajo del crecimiento de la poblaci\u00f3n y todav\u00eda no se recuperaron los puestos perdidos desde diciembre de 2015.\n\n\u201cDesde agosto para ac\u00e1 hemos creado 82 mil nuevos puestos de trabajo formales\u201d, destac\u00f3 el presidente de la Naci\u00f3n, Mauricio Macri, al referirse a la evoluci\u00f3n del empleo privado registrado en el acto que protagoniz\u00f3 junto a su gabinete y al titular de la UATRE, Ger\u00f3nimo \u201cMomo\u201d Venegas, por el D\u00eda del Trabajador.\n\n\u00bfQu\u00e9 dicen las cifras oficiales sobre este crecimiento del empleo privado formal en los \u00faltimos meses? Seg\u00fan los \u00faltimos datos publicados por el Ministerio de Trabajo de la Naci\u00f3n, desde agosto de 2016 hasta enero de 2017 efectivamente crecieron en 82 mil los asalariados privados en todo el pa\u00eds. Adem\u00e1s, si se suman los \u00faltimos datos de febrero de 2017, esta cifra aumenta a 89 mil nuevos empleados bajo relaci\u00f3n de dependencia.\n\nSin embargo, la ca\u00edda en este mismo rubro entre diciembre de 2015 y julio de 2016 fue de 131 mil trabajadores registrados, por lo que todav\u00eda no se igual\u00f3 la cantidad de empleo en el sector privado que hab\u00eda en el pa\u00eds en diciembre de 2015, cuando asumi\u00f3 Mauricio Macri la Presidencia de la Naci\u00f3n.\n\nPor su parte, si se ve la serie \u201cdesestacionalizada\u201d tambi\u00e9n se puede ver una recuperaci\u00f3n, aunque menor que la medici\u00f3n anterior. Esta metodolog\u00eda elimina los efectos de empleos creados o destruidos por cuestiones estacionales relacionadas con cierta \u00e9poca del a\u00f1o, como los trabajos vinculados a las cosechas que se dan solo durante algunos meses.\n\nDe esta manera, seg\u00fan datos del Ministerio, la ca\u00edda entre diciembre de 2015 y julio de 2016 fue de 78 mil trabajadores, mientras que desde agosto de 2016 a febrero de 2017 la recuperaci\u00f3n fue de 12 mil asalariados privados.\n\n\u201cEs deseable mirar los datos desestacionalizados para evitar circunstancias espec\u00edficas, como los trabajadores temporales\u201d, explic\u00f3 a Chequeado Javier Lindenboim, director del Centro de Estudios de Poblaci\u00f3n, Empleo y Desarrollo (CEPED), aunque agreg\u00f3: \u201cSi uno quiere ver si hay un trabajador m\u00e1s o menos tiene que mirar tambi\u00e9n la serie con estacionalidad. En este sentido, al analizar la evoluci\u00f3n del mercado laboral es importante mostrar ambas mediciones\u201d.\n\nAl tomar los datos desestacionalizados por sector, la construcci\u00f3n fue la rama que m\u00e1s impuls\u00f3 el crecimiento desde agosto, mientras que la industria manufacturera fue el sector con mayor retracci\u00f3n en el empleo registrado.\n\nAl margen de los \u00faltimos aumentos, estas cifras no implican un crecimiento significativo del mercado laboral. Nuria Susmel, economista de la Fundaci\u00f3n de Investigaciones Econ\u00f3micas de Latinoam\u00e9rica (FIEL), destac\u00f3 en este chequeo la importancia de que el aumento del empleo supere al de la poblaci\u00f3n para evitar el estancamiento de la tasa de empleo. El c\u00e1lculo por habitante tambi\u00e9n lo utiliza el Gobierno nacional cuando se refiere a la falta de crecimiento econ\u00f3mico durante los \u00faltimos a\u00f1os.\n\nEn este sentido, el \u00faltimo dato de febrero de 2017 muestra una ca\u00edda del -0,4% interanual (ya sea con o sin estacionalidad), mientras que el INDEC proyect\u00f3 un aumento de la poblaci\u00f3n del 1%, por lo que el empleo privado retrocedi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s si se lo mide en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n nacional.", "lang": "es"}