{"title": "Zamkni\u0119cie szk\u00f3\u0142 w Polsce i we Francji w zwi\u0105zku z koronawirusem", "subtitle": "Kiedy zosta\u0142y zamkni\u0119te szko\u0142y w Polsce, a kiedy we Francji z uwagi na koronawirusa? Ile by\u0142o w\u00f3wczas potwierdzonych przypadk\u00f3w zaka\u017ce\u0144? Sprawd\u017a w analizie.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-42424", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/zamkniecie-szkol-w-polsce-i-we-francji-w-zwiazku-z-koronawirusem/", "vclaim": "No ja przypominam, \u017ce jest co\u015b takiego jak ksi\u0105\u017cec....", "lang": "pl"}