{"title": "Imprecis\u00f5es cercam argumentos a favor da reforma trabalhista", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-20383", "url": "https://apublica.org/2017/06/truco-imprecisoes-cercam-argumentos-a-favor-da-reforma-trabalhista/#checagem1", "vclaim": "Parlamentares ligados ao governo Michel Temer (PMDB) t\u00eam defendido a reforma trabalhista (PLC 38/2017) como forma de modernizar essa \u00e1rea, trazer empregos e impulsionar a economia. Para a oposi\u00e7\u00e3o, as altera\u00e7\u00f5es na Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT) v\u00e3o remover direitos conquistados h\u00e1 d\u00e9cadas pelos trabalhadores e precarizar as rela\u00e7\u00f5es. Em meio a esse debate acirrado, existem argumentos favor\u00e1veis e contr\u00e1rios \u00e0s mudan\u00e7as que t\u00eam sido repetidos com frequ\u00eancia.\n\nO Truco \u2013 projeto de verifica\u00e7\u00e3o de fatos da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 analisou quatro frases dos senadores Ricardo Ferra\u00e7o (PSDB-ES), Romero Juc\u00e1 (PMDB-RR) e Paulo Paim (PT-RS) usadas em relat\u00f3rios sobre a proposta apresentados em duas comiss\u00f5es do Congresso. A reforma trabalhista est\u00e1 prestes a ser votada pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania (CCJ) do Senado. Depois, ser\u00e1 analisada pelo plen\u00e1rio e, se n\u00e3o houver modifica\u00e7\u00f5es, pode se transformar em lei em breve.\n\nNo trecho em que fala sobre a popula\u00e7\u00e3o desempregada no Brasil, Ferra\u00e7o alega que 20 milh\u00f5es de brasileiros n\u00e3o teriam direito ao emprego. O Truco entrou em contato com a assessoria de imprensa do senador para solicitar a fonte dos dados, mas n\u00e3o obteve retorno.\n\nO n\u00famero de desocupados no Brasil, segundo as estat\u00edsticas mais recentes do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), corresponde a aproximadamente 14 milh\u00f5es de pessoas. Para chegar \u00e0 cifra de 20 milh\u00f5es de cidad\u00e3os sem \u201cdireito ao emprego\u201d, o senador utiliza um dado do instituto que inclui uma parcela da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 procurando ocupa\u00e7\u00e3o ativamente. Como Ferra\u00e7o manipulou um dado oficial para produzir uma falsa impress\u00e3o da realidade, o Truco classificou a frase como distorcida.\n\nO IBGE registrou, na \u00faltima Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) Cont\u00ednua, feita em abril deste ano, um volume de 14,2 milh\u00f5es de desempregados. S\u00f3 \u00e9 considerado desocupado pelo instituto quem n\u00e3o est\u00e1 trabalhando, procurou emprego nos 30 dias anteriores \u00e0 pesquisa e se considera apto a come\u00e7ar a trabalhar imediatamente.\n\nO \u00f3rg\u00e3o compila ainda um \u00edndice chamado \u201ctaxa combinada da desocupa\u00e7\u00e3o e da for\u00e7a de trabalho potencial\u201d. Esse n\u00famero, diferentemente da quantidade de desempregados, abrange tamb\u00e9m as \u201cpessoas que gostariam de trabalhar, mas n\u00e3o procuraram trabalho, ou que procuraram, mas n\u00e3o estavam dispon\u00edveis para trabalhar (for\u00e7a de trabalho potencial)\u201d, como explica o IBGE em release oficial. No primeiro trimestre de 2017, se encaixavam nesta categoria 21,3 milh\u00f5es de brasileiros.\n\nO dado \u00e9 pr\u00f3ximo ao apresentado pelo senador em seu relat\u00f3rio. Mas Ferra\u00e7o erra ao dizer que essas pessoas n\u00e3o t\u00eam \u201cdireito ao emprego\u201d, j\u00e1 que h\u00e1 esse \u00edndice re\u00fane pessoas que admitiram n\u00e3o ter procurado ocupa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da pesquisa.\n\nEm seu relat\u00f3rio, o senador traz uma pista de onde teria retirado o n\u00famero de 20 milh\u00f5es de pessoas sem \u201cdireito ao emprego\u201d. No texto, ele fala em trabalhadores \u201cdesalentados\u201d que, segundo ele, seriam aqueles que \u201cest\u00e3o dispostos a aceitar um emprego, mas n\u00e3o procuraram um no m\u00eas de refer\u00eancia das pesquisas amostrais\u201d.\n\nO grupo n\u00e3o \u00e9 considerado desempregado ou desocupado pela metodologia do IBGE. Adriana Saraiva, assessoria de imprensa do instituto, explica que a chamada taxa combinada da desocupa\u00e7\u00e3o e da for\u00e7a de trabalho potencial \u00e9 utilizada para compor outro \u00edndice, a taxa de subutiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. \u201cTrata-se de um conceito novo no IBGE e que n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de desemprego. Na verdade, essa pesquisa surgiu para tra\u00e7ar um retrato mais fiel do mercado de trabalho em geral\u201d, explica Saraiva.\n\nFerra\u00e7o afirma que \u201co futuro \u00e9 o que fazemos agora\u201d, em outro trecho do seu relat\u00f3rio, e questiona se o Brasil vai demorar 74 anos para alterar novamente a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. Na pergunta, o parlamentar sugere que a CLT n\u00e3o teria sido alterada ao longo dos seus 74 anos de vig\u00eancia. No entanto, no mesmo relat\u00f3rio, o senador elenca as principais mudan\u00e7as feitas na CLT desde sua cria\u00e7\u00e3o, em 1943. O Truco considera a afirma\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria, uma vez que h\u00e1 outras declara\u00e7\u00f5es em sentido oposto feitas pelo mesmo autor.\n\nO senador dedica um cap\u00edtulo inteiro do relat\u00f3rio \u00e0 discuss\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es j\u00e1 feitas na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. No trecho \u201c7. Hist\u00f3rico da CLT\u201d, Ferra\u00e7o lista pelo menos 53 mudan\u00e7as e afirma que \u201ca CLT foi, ao longo das d\u00e9cadas, alterada por diversas normas\u201d. O documento lista 53 leis, decretos e medidas provis\u00f3rias que tinham como objetivo regulamentar, complementar ou alterar a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho e que alteraram seu texto original. Dessas mudan\u00e7as, 29 foram aprovadas durante os governos dos presidentes Fernando Henrique Cardoso (PSDB), Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e Dilma Rousseff (PT).\n\nEntre as altera\u00e7\u00f5es citadas est\u00e3o leis importantes como a Lei 8.921, de julho de 1994, que aborda a falta ao servi\u00e7o em caso de maternidade e o sal\u00e1rio-maternidade, e a Lei 10.537, de agosto de 2002, que trata dos custos de a\u00e7\u00f5es e procedimentos de compet\u00eancia da Justi\u00e7a do Trabalho.\n\nAl\u00e9m disso, o relat\u00f3rio tamb\u00e9m refor\u00e7a as importantes mudan\u00e7as trazidas pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 para a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. \u201cEntre outras conquistas, a Constitui\u00e7\u00e3o reduziu a jornada semanal de trabalho de 48 para 44 horas, elevou o adicional de hora extra para 50%, criou o ter\u00e7o de f\u00e9rias e a licen\u00e7a \u00e0 gestante de 120 dias\u201d, ressalta Ferra\u00e7o no documento.\n\n\u201cA informalidade nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho (\u2026) hoje assola cerca de 45% dos trabalhadores do nosso pa\u00eds.\u201d \u2013 Romero Juc\u00e1 (PMDB-RR), senador, no relat\u00f3rio da reforma trabalhista apresentado na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania (CCJ) do Senado.\n\nO excesso de trabalhadores na informalidade no Brasil \u00e9 um tema recorrente entre os defensores da reforma trabalhista. No relat\u00f3rio apresentado \u00e0 CCJ, o senador Romero Juc\u00e1 (PMDB-RR) diz se tratar de um problema que hoje \u201cassola\u201d cerca de 45% dos trabalhadores do pa\u00eds. Para ele, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o em que todo esse contingente n\u00e3o gostaria de estar, por ficar desprotegido em seus direitos. A an\u00e1lise do Truco concluiu, no entanto, que a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 exagerada.\n\nO dado de que a informalidade representa 45% do total de trabalhadores foi retirado, segundo a assessoria de imprensa do parlamentar, do estudo \u201cMercado de Trabalho \u2013 Conjuntura e an\u00e1lise\u201d, divulgado em abril pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea). Nas p\u00e1ginas 16 e 17, h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o sobre o tema e um c\u00e1lculo do tamanho desse grupo entre 2013 e 2016, feito a partir de microdados da Pnad Ampliada, do IBGE. No quarto trimestre do ano passado, a informalidade chegou a 45,37%, o que aparentemente tornaria verdadeiro o dado de Juc\u00e1.\n\nO n\u00famero engloba todos os trabalhadores nessa condi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se pode dizer, contudo, que todos sofrem por n\u00e3o serem contratados, uma vez que uma pequena parte deles consegue obter uma renda mais alta sem possuir carteira assinada. O estudo do Ipea mostra que, dos 45% de informais, 40% contribuem para a Previd\u00eancia Social. Logo, o grupo em situa\u00e7\u00e3o extremamente cr\u00edtica seria formado pelos 5% que n\u00e3o contribuem e dificilmente v\u00e3o se aposentar.\n\nO Ipea n\u00e3o soube informar qual \u00e9 o contingente, dentro dos 40% que contribuem para a Previd\u00eancia, que est\u00e1 nessa condi\u00e7\u00e3o por falta de alternativa. \u201cN\u00e3o temos como checar qual a parcela dos trabalhadores informais que se encontra nessa condi\u00e7\u00e3o por falta de op\u00e7\u00e3o. \u00c9 de se esperar que aqueles sem carteira assinada prefiram ter a carteira assinada, mas a compara\u00e7\u00e3o envolvendo o conta pr\u00f3pria \u00e9 bem mais complicada\u201d, explicou o pesquisador respons\u00e1vel, Carlos Henrique Leite Corseuil.\n\nA pedido do Truco, o IBGE produziu uma tabela que mostra os rendimentos dos trabalhadores de acordo com o grupo a que pertencem, a partir dos dados da Pnad 2015. \u201cO percentual de trabalhadores com redimentos inferiores a um sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e9 de 13,2% para os empregados com carteira assinada, de 13% para os militares e de 9,8% para os funcion\u00e1rios p\u00fablicos\u201d, informou a assessoria. \u201cJ\u00e1 entre os empregados sem carteira assinada esse percentual chega a 49,5%, ou seja, praticamente a metade deles tem rendimentos inferiores a um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Entre os trabalhadores por conta pr\u00f3pria, a propor\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 alta, embora seja um pouco menor: 39,5%, ou quase dois em cada cinco.\u201d\n\nNa outra ponta, 3,2% dos trabalhadores sem carteira assinada ganham mais de cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos. Entre aqueles que trabalham por conta pr\u00f3pria, 6,6% t\u00eam renda superior a esse valor. Os dados indicam, portanto, que h\u00e1 uma pequena parcela bem remunerada dentro da informalidade. O n\u00famero usado por Romero Juc\u00e1 aponta na dire\u00e7\u00e3o correta, de que h\u00e1 uma grande taxa de trabalhadores assolados pela informalidade. Mas n\u00e3o se pode dizer que isso ocorre com todos os 45% nessa condi\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cMuitos direitos relevantes est\u00e3o previstos ou regulamentados apenas na CLT e em outras leis ordin\u00e1rias.\u201d \u2013 Paulo Paim (PT-RS), senador, em relat\u00f3rio da reforma trabalhista aprovado na Comiss\u00e3o de Assuntos Sociais do Senado.\n\nA bancada governista tem afirmado que a reforma trabalhista n\u00e3o mexe nos direitos garantidos pela Constitui\u00e7\u00e3o. Como se trata de um projeto de lei, realmente ele n\u00e3o pode alterar a Carta. Isso s\u00f3 ocorreria por meio de uma Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC), que requer vota\u00e7\u00e3o em dois turnos, com aprova\u00e7\u00e3o por tr\u00eas quintos dos parlamentares, no Senado e na C\u00e2mara. Logo, n\u00e3o haveria motivo para algu\u00e9m se preocupar. N\u00e3o \u00e9 o que diz a oposi\u00e7\u00e3o. Para o senador Paulo Paim (PT-RS), a CLT e outras leis ordin\u00e1rias regulam ou preveem direitos que podem, sim, ser alterados com a reforma. Ao checar a frase, o Truco classificou a afirma\u00e7\u00e3o como verdadeira.\n\nA assessoria de imprensa do parlamentar afirmou que a reforma trabalhista \u201caltera ou revoga 106 artigos da CLT, al\u00e9m de v\u00e1rios direitos previstos nos seguintes dispositivos legais: Lei 6.019. de 3 de janeiro de 1974 \u2013 regulamenta a terceiriza\u00e7\u00e3o; Lei 8.036, de 11 de maio de 1990 \u2013 Disp\u00f5e sobre o Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias; Lei 8.212, de 24 de julho de 1991 \u2013 Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da Seguridade Social, institui Plano de Custeio, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\u201d\n\nAinda assim, n\u00e3o ficam claros quais s\u00e3o os direitos afetados pelo projeto que est\u00e3o previstos na CLT e em outras leis ordin\u00e1rias. Segundo a advogada Fabiola Marques, professora de direito do trabalho na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (PUC-SP), a afirma\u00e7\u00e3o de Paim \u00e9 verdadeira. \u201cOs direitos mais importantes est\u00e3o previstos na CLT e em algumas leis ordin\u00e1rias\u201d, afirma. \u201cO que a reforma est\u00e1 fazendo \u00e9 justamente alterar esses direitos. Infelizmente a imprensa n\u00e3o tem divulgado os grandes problemas da reforma.\u201d\n\nSegundo Marques, as discuss\u00f5es t\u00eam reca\u00eddo sobre o fracionamento das f\u00e9rias, o fim do imposto sindical, a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o de intervalo para 30 minutos e as negocia\u00e7\u00f5es coletivas. \u201cS\u00e3o 117 artigos que alteram completamente a estrutura da pr\u00f3pria CLT. Enquanto voc\u00ea tem uma organiza\u00e7\u00e3o legislativa voltada para a prote\u00e7\u00e3o do trabalhador, com a reforma essa prote\u00e7\u00e3o desaparece totalmente e permite que o empregador negocie o que quiser\u201d, diz. \u201c\u00c9 \u00f3bvio que os direitos est\u00e3o l\u00e1 previstos. Mas ele vai poder negociar e, com isso, precarizar os direitos.\u201d\n\nUm exemplo \u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o do banco de horas, que poder\u00e1 ser feito diretamente entre o trabalhador e o empregador, sem que o sindicato participe. Outro problema citado pela professora \u00e9 que, se o empregado entrar com uma a\u00e7\u00e3o judicial, pode ser obrigado a pagar honor\u00e1rios caso n\u00e3o consiga vencer. H\u00e1 tamb\u00e9m altera\u00e7\u00f5es em direitos como horas extras, intervalo intrajornada, f\u00e9rias, insalubridade e 13\u00ba sal\u00e1rio. \u201cPermite-se a negocia\u00e7\u00e3o de qualquer direito\u201d, afirma. De acordo com ela, isso mostra que a reforma vai retirar direitos por abrir sempre a possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o (26/06, \u00e0s 17h): Corrigido o n\u00famero de parlamentares necess\u00e1rio para aprovar uma PEC (tr\u00eas quintos do total).", "lang": "pt"}