{"title": "Posts mostram evento de 130 anos da Torre Eiffel como se fosse homenagem a v\u00edtimas de covid-19", "subtitle": "Imagens foram gravadas em maio de 2019, cerca de seis meses antes do primeiro registro da doen\u00e7a no mundo; show de luzes pode ser visto na", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-49993", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/posts-mostram-evento-de-130-anos-da-torre-eiffel-como-se-fosse-homenagem-a-vitimas-de-covid-19/", "vclaim": "Postagens nas redes sociais enganam ao mostrar um espet\u00e1culo de luzes do ano passado na Torre Eiffel, ponto tur\u00edstico de Paris, na Fran\u00e7a, como se fosse uma homenagem \u00e0s v\u00edtimas da covid-19. A grava\u00e7\u00e3o foi feita entre os dias 15 e 17 de maio de 2019 \u2014 cerca de seis meses antes do primeiro caso confirmado do novo coronav\u00edrus no mundo \u2014 e retrata a celebra\u00e7\u00e3o de 130 anos da inaugura\u00e7\u00e3o do monumento.\n\nencontrou outras filmagens da ocasi\u00e3o que apresentam os mesmos elementos do v\u00eddeo analisado. \u00c9 o caso de reportagem do p\u00e1gina oficial\n\nNo texto da p\u00e1gina, \u00e9 informado que, para comemorar os 130 anos da abertura ao p\u00fablico, a Torre Eiffel ofereceu tr\u00eas noites consecutivas de show de luzes. O evento foi projeto por Bruno Seillier e realizado em parceria com a \u00c9lectricit\u00e9 de France (EDF), produtora e distribuidora de energia da Fran\u00e7a.\n\n\u201cPor mais de 12 minutos, refez a hist\u00f3ria deste monumento, seu design e sua constru\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a nossa \u00e9poca. Tudo foi acompanhado por uma trilha sonora alegre e dram\u00e1tica\u201d, descreveram os organizadores.\n\nDe fato, o espet\u00e1culo apresenta a inscri\u00e7\u00e3o \u201c \u201d, frase que em franc\u00eas significa \u201cA todas as v\u00edtimas\u201d, seguido pela representa\u00e7\u00e3o de uma l\u00e1grima caindo sobre a proje\u00e7\u00e3o de intensa cor vermelha. A refer\u00eancia n\u00e3o fica clara, mas n\u00e3o pode ser uma homenagem aos mortos pela covid-19 naquela data.\n\nFoi assim em 2015 , quando a Fran\u00e7a foi alvo de uma s\u00e9rie de ataques terroristas, reivindicados pelo Estado Isl\u00e2mico e que mataram dezenas de pessoas.\n\nEm 27 de mar\u00e7o deste ano, a prefeitura de Paris decidiu prestar apoio aos profissionais mobilizados no combate \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus ao projetar mensagens de agradecimento no s\u00edmbolo da capital francesa. De acordo com reportagem da RFI , foram mostrados os termos \u201c \u201d e \u201c \u201d \u2014 \u201cobrigado\u201d e \u201cfique em casa\u201d em franc\u00eas, respectivamente.\n\nA \u201cDama de Ferro\u201d, como tamb\u00e9m \u00e9 conhecida a torre constru\u00edda em 1889 por Gustave Eiffel, recebe cerca de 7 milh\u00f5es de visitantes por ano. Ela permaneceu fechada por tr\u00eas meses devido \u00e0 pandemia, per\u00edodo mais longo de paralisa\u00e7\u00e3o desde a Segunda Guerra Mundial, com preju\u00edzo estimado em nove milh\u00f5es de euros por m\u00eas. A reabertura ocorreu no dia 25 de junho\n\nA Fran\u00e7a \u00e9 o sexto pa\u00eds do mundo com mais mortes por covid-19, com 29.982 \u00f3bitos, segundo informa\u00e7\u00f5es da Universidade Johns Hopkins, dos Estados Unidos. O n\u00famero de casos confirmados \u00e9 de 207.356. Autoridades sanit\u00e1rias, no entanto, afirmam que a pandemia \u201c est\u00e1 controlada \u201d no pa\u00eds desde o come\u00e7o de junho, com registro de menos de mil novos casos por dia.\n\nAFP Checamos Fato ou Fake Boatos.org tamb\u00e9m analisaram o conte\u00fado, que n\u00e3o foi o primeiro a tirar de contexto imagens da Torre Eiffel. No ano passado, postagens nas redes sociais alegaram que uma foto do monumento iluminado de vermelho seria uma homenagem ao ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, mas na verdade ela mostrava a celebra\u00e7\u00e3o do Ano Novo chin\u00eas.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN) , o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}