{"title": "N\u00e3o, esta foto n\u00e3o mostra sacerdote e fi\u00e9is fazendo apologia \u00e0s armas na Catedral de Campinas", "subtitle": "Depois que um homem abriu fogo e se suicidou em uma igreja em Campinas, interior do estado de S\u00e3o Paulo, no dia 11 de dezembro, publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais afirmam mostrar um sacerdote e fi\u00e9is fazendo apologia \u00e0s armas de fogo dentro do templo religioso. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa. A imagem mostra um epis\u00f3dio ocorrido em um lugar totalmente diferente. \"Trag\u00e9dia em Campinas.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2018-12-21T18:03:18+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17794", "url": "https://checamos.afp.com/nao-esta-foto-nao-mostra-sacerdote-e-fieis-fazendo-apologia-armas-na-catedral-de-campinas", "vclaim": "N\u00e3o, esta foto n\u00e3o mostra sacerdote e fi\u00e9is fazendo apologia \u00e0s armas na Catedral de Campinas\n\nDepois que um homem abriu fogo e se suicidou em uma igreja em Campinas, interior do estado de S\u00e3o Paulo, no dia 11 de dezembro, publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais afirmam mostrar um sacerdote e fi\u00e9is fazendo apologia \u00e0s armas de fogo dentro do templo religioso. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa. A imagem mostra um epis\u00f3dio ocorrido em um lugar totalmente diferente.\n\n\"Trag\u00e9dia em Campinas. Paroquianos e sacerdote, em pose irrespons\u00e1vel, fazendo apologia a viol\u00eancia dentro da igreja. Quem planta \u00f3dio n\u00e3o pode colher amor, n\u00e9?\", diz a descri\u00e7\u00e3o de uma postagem feita um dia depois do ataque, compartilhada milhares de vezes no Facebook. Uma internauta comentou: \"Apologia \u00e0s armas\u2026 viol\u00eancias\u2026 Infelizes\u2026 N\u00e3o foi isso que o Mestre pregou quando caminhou sobre a Terra\u2026 Tristeza\".\n\nNo entanto, a foto n\u00e3o foi tirada na catedral de Campinas e o religioso mostrado na imagem n\u00e3o \u00e9 um sacerdote daquela casa.\n\nA imagem na verdade mostra a Par\u00f3quia S\u00e3o Vicente Pallotti, em Arapongas, no interior do estado do Paran\u00e1, a aproximadamente 380 quil\u00f4metros da capital, Curitiba. A equipe de checagem da AFP comparou v\u00eddeos do lugar com a foto viralizada no Facebook e confirmou que a foto foi tirada durante o evento \"Cerco de Jeric\u00f3\" em outubro de 2018.\n\nO sacerdote mostrado na publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o Padre Amauri Thomazzi, que celebrava a missa na Catedral Metropolitana de Campinas quando ocorreu o ataque. Na realidade, o religioso \u00e9 Dom Bento, monge beneditino de Ponta Grossa, interior paranaense, segundo confirma a compara\u00e7\u00e3o de imagens do mesmo com a foto em quest\u00e3o.\n\nContatado pela AFP, Dom Bento assumiu sua presen\u00e7a na foto. Sobre o gesto, o sacerdote qualificou como uma brincadeira e n\u00e3o quis dar mais detalhes. \"Como cidad\u00e3o brasileiro, pagante de imposto, posso apoiar a qualquer um [candidato]. N\u00e3o tenho que dar explica\u00e7\u00e3o sobre isso (...) estou no meu direito de cidad\u00e3o brasileiro\", declarou.\n\nDurante a campanha eleitoral das elei\u00e7\u00f5es gerais de outubro de 2018, o sinal de arma de fogo ficou conhecido como um gesto de apoio ao presidente eleito Jair Bolsonaro, do Partido Social Liberal (PSL), pois a legaliza\u00e7\u00e3o do porte e posse de armas \u00e9 um dos pilares de sua agenda pol\u00edtica. Por sua parte, a Catedral Metropolitana de Campinas emitiu um comunicado em que nega que a foto tenha sido realizada na igreja e pediu aos usu\u00e1rios que denunciem os perfis que propagam a informa\u00e7\u00e3o. \"Foi uma maldade que as pessoas fizeram. \u00c9 uma montagem!\", declarou uma funcion\u00e1ria da catedral \u00e0 AFP. O ataque \u00e0 igreja campinense resultou na morte de cinco pessoas. O papa Francisco se declarou \"profundamente consternado pelo dram\u00e1tico atentado realizado durante a celebra\u00e7\u00e3o da Santa Missa na Catedral da Arquidiocese de Campinas\". Na tarde do dia 11 de dezembro, o Padre Thomazzi gravou um v\u00eddeo em que pediu ao p\u00fablico que rezasse pelas v\u00edtimas e pelo atirador.\n\nFinalmente, a foto que viralizou foi realizada no estado do Paran\u00e1 em outubro de 2018, em plena campanha eleitoral. N\u00e3o foi tomada na catedral de Campinas, nem tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os fi\u00e9is ou sacerdotes da mesma.", "lang": "pt"}