{"title": "As declara\u00e7\u00f5es de Vieira da Silva sobre reformas provocaram ru\u00eddo na opini\u00e3o p\u00fablica?", "subtitle": "Hoje, o ministro socialista garantiu no Parlamento que n\u00e3o h\u00e1 no Or\u00e7amento do Estado para 2019 nenhum passo restritivo sobre reformas. Isto depois de, em declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, ter dado a entender o contr\u00e1rio.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-10-24T18:20:34+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40745", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/as-declaracoes-de-vieira-da-silva-sobre-reformas-provocaram-ruido-na-opiniao-publica", "vclaim": "Hoje, 24 de outubro, o ministro do Trabalho, Solidariedade e Seguran\u00e7a Social, Jos\u00e9 Vieira da Silva, marcou presen\u00e7a no Parlamento, na Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento, Finan\u00e7as e Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa, para uma audi\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da aprecia\u00e7\u00e3o, na generalidade, das propostas de lei do Or\u00e7amento do Estado para 2019 (OE2019). O deputado Jos\u00e9 Soeiro, do Bloco de Esquerda, criticou o Governo por ter gerado \"uma enorme confus\u00e3o na opini\u00e3o p\u00fablica\" ao misturar a eventual cria\u00e7\u00e3o de uma norma-trav\u00e3o \u00e0s reformas antecipadas e a elimina\u00e7\u00e3o do corte do fator de sustentabilidade para as reformas antecipadas pedidas por trabalhadores que completam 40 anos de descontos aos 60 anos de idade.\n\n\"O que foi acordado foi a despenaliza\u00e7\u00e3o de quem come\u00e7ou a descontar antes dos 20 anos. O que n\u00e3o vem no Or\u00e7amento do Estado \u00e9 o passo atr\u00e1s para todas as pessoas que n\u00e3o couberem neste crit\u00e9rio\", sublinhou o deputado bloquista. Ou seja, na proposta de OE2019 est\u00e1 inscrita a despenaliza\u00e7\u00e3o das reformas antecipadas por trabalhadores com 40 anos de descontos aos 60 anos de idade, n\u00e3o a introdu\u00e7\u00e3o de uma norma-trav\u00e3o \u00e0s reformas antecipadas. Na resposta, Vieira da Silva confirmou que \"n\u00e3o h\u00e1 nenhum passo restritivo\" no OE2019, ressalvando contudo que \"o que acontecer\u00e1 no futuro a outros segmentos ser\u00e1 discutido noutros quadros\".\n\n40 anos de carreira contributiva\". Quanto \u00e0 norma-trav\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 prevista na proposta de OE2019. Tal como o ministro Vieira da Silva assegurou, \"n\u00e3o h\u00e1 nenhum passo restritivo\" no OE2019 no que concerne \u00e0s reformas antecipadas. A \"enorme confus\u00e3o\" evocada pelo deputado bloquista resultou de uma declara\u00e7\u00e3o de Vieira Silva, no dia 17 de outubro, sobre o novo regime de flexibiliza\u00e7\u00e3o da idade de acesso \u00e0 pens\u00e3o de velhice. Nessa circunst\u00e2ncia, o ministro disse que o regime \"vai ser alterado, ainda que possam existir processos de transi\u00e7\u00e3o, no sentido de que o acesso ser\u00e1 apenas para quem esteja sujeito \u00e0s regras que eu disse, 60 anos de idade e 40 anos de descontos\". Atualmente, quem n\u00e3o tem 40 anos de descontos aos 60 anos de idade pode ainda assim pedir reforma antecipada, com penaliza\u00e7\u00f5es. Mas de acordo com as novas regras apontadas pelo ministro, quem n\u00e3o tem 40 anos de descontos aos 60 anos de idade ficar\u00e1 impedido de pedir reforma antecipada at\u00e9 aos 66 anos de idade. A \"enorme confus\u00e3o\" evocada pelo deputado bloquista [Jos\u00e9 Soeiro] resultou de uma declara\u00e7\u00e3o de Vieira Silva, no dia 17 de outubro, sobre o novo regime de flexibiliza\u00e7\u00e3o da idade de acesso \u00e0 pens\u00e3o de velhice. Na proposta de OE2019 , de facto, consta o Artigo 90\u00ba, que \"procede \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do novo regime de flexibiliza\u00e7\u00e3o da idade de acesso \u00e0 pens\u00e3o de velhice\". Esse novo regime \"abrange a elimina\u00e7\u00e3o do fator de sustentabilidade para os pensionistas que re\u00fanam a condi\u00e7\u00e3o de, aos 60 anos, terem, pelo menos,\". Quanto \u00e0 norma-trav\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 prevista na proposta de OE2019. Tal como o ministro Vieira da Silva assegurou, \"n\u00e3o h\u00e1 nenhum passo restritivo\" no OE2019 no que concerne \u00e0s reformas antecipadas. Na audi\u00e7\u00e3o parlamentar de 24 de outubro, Vieira da Silva assegurou que essas \"novas regras\" n\u00e3o est\u00e3o na proposta de OE2019, apenas a despenaliza\u00e7\u00e3o das reformas antecipadas para quem cumpre os referidos crit\u00e9rios de idade e descontos. Isso \u00e9 factual. Quanto \u00e0 norma-trav\u00e3o ou per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, remeteu para o futuro. \"O que acontecer\u00e1 no futuro a outros segmentos ser\u00e1 discutido noutros quadros, com outras iniciativas legislativas\", afirmou o ministro. Ao que o deputado bloquista respondeu com um aviso: \"N\u00e3o disp\u00f5e de maioria parlamentar para isso. Seria imprudente insistir\". Por estas raz\u00f5es, afirmar que Vieira da Silva provocou uma confus\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica or\u00e7amental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Seguran\u00e7a Social \u00e9...", "lang": "pt"}