{"title": "Marcelo indigitou Costa como primeiro-ministro quando ainda n\u00e3o est\u00e3o contados todos os votos? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais critica-se ou salienta-se que embora ainda n\u00e3o estejam apurados os votos das elei\u00e7\u00f5es legislativas nos c\u00edrculos da Europa e Fora da Europa, o Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo de Rebelo de Sousa, j\u00e1 indigitou o secret\u00e1rio-geral do PS, Ant\u00f3nio Costa, como primeiro-ministro. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-09T10:01:44+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24828", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/marcelo-indigitou-costa-como-primeiro-ministro-quando-ainda-nao-estao-contados-todos-os-votos", "vclaim": "\"O ex-Presidente da Rep\u00fablica [An\u00edbal Cavaco Silva] diz que os votos j\u00e1 est\u00e3o contados. O atual Presidente da Rep\u00fablica [Marcelo Rebelo de Sousa] concorda e por isso quer indigitar j\u00e1 o primeiro-ministro. Que os votos dos emigrantes estejam por contar assim como a elei\u00e7\u00e3o de quatro deputados n\u00e3o importa. Quem marcou isso para dia 17 de outubro encolhe os ombros! A isso se chama cerimonial de democracia!\"\n\nEste \u00e9 apenas um exemplo das v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es que surgiram ontem nas redes sociais, nomeadamente no Facebook, criticando ou salientando que embora ainda n\u00e3o estejam apurados os votos das elei\u00e7\u00f5es legislativas nos c\u00edrculos da Europa e Fora da Europa, o Presidente da Rep\u00fablica j\u00e1 avan\u00e7ou com a indigita\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa como primeiro-ministro. Trata-se de uma mensagem publicada por Nuno Garoupa, professor de Direito na George Mason University, EUA, acompanhando a partilha de um artigo de opini\u00e3o (tamb\u00e9m publicado ontem) em que Cavaco Silva come\u00e7a por indicar que os votos est\u00e3o contados.\n\nOra, confirma-se que Marcelo Rebelo de Sousa indigitou Ant\u00f3nio Costa como primeiro-ministro quando ainda n\u00e3o est\u00e3o contados todos os votos?\n\nDe facto, hoje, dia 9 de outubro, ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidos os resultados das elei\u00e7\u00f5es legislativas nos c\u00edrculos da Europa e Fora da Europa, onde est\u00e3o recenseados cerca de 900 mil eleitores e h\u00e1 quatro mandatos na Assembleia da Rep\u00fablica por atribuir.\n\nPor outro lado, confirma-se tamb\u00e9m que ontem, dia 8 de outubro, o Presidente da Rep\u00fablica indigitou Ant\u00f3nio Costa como primeiro-ministro. \"Na sequ\u00eancia das elei\u00e7\u00f5es parlamentares no passado domingo, 6 de outubro, ouvidos, nos termos constitucionais, os partidos agora representados na nova Assembleia da Rep\u00fablica, e tendo em conta os resultados eleitorais, o Presidente da Rep\u00fablica indigitou hoje o Dr. Ant\u00f3nio Costa, Secret\u00e1rio-Geral do Partido Socialista, como Primeiro-Ministro do XXII Governo Constitucional\", descreve-se em not\u00edcia publicada ontem na p\u00e1gina institucional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\n\"Depois de publicados os resultados finais oficiais das elei\u00e7\u00f5es, seguir-se-\u00e1 a primeira reuni\u00e3o do novo Parlamento e a nomea\u00e7\u00e3o e posse do Governo e, no prazo m\u00e1ximo de 10 dias ap\u00f3s a nomea\u00e7\u00e3o, a submiss\u00e3o do programa do Governo \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica\", acrescenta-se na mesma not\u00edcia.", "lang": "pt"}