{"title": "Bulos de las protestas en Catalu\u00f1a: incendios que no han existido y v\u00eddeos sacados de contexto", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "2019-10-16T09:30:36+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47973", "url": "https://www.newtral.es/bulos-protestas-cataluna-sentencia-proces-aeropuerto/20191016/", "vclaim": "Tras el fallo de Tribunal Supremo que resolv\u00eda condenar a los l\u00edderes del \u2018proc\u00e9s\u2019 catal\u00e1n por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n, los independentistas catalanes, descontentos por una sentencia que consideran injusta, se han echado a las calles para paralizar Barcelona. Los bulos se han ido extendiendo a la par que lo hacen las protestas. Hemos recopilado en este art\u00edculo, actualizado seg\u00fan vamos confirmando la informaci\u00f3n, algunos de los m\u00e1s destacados.\n\n1. La imagen de \u00abmanifestantes ayudando a la Polic\u00eda a esposar\u00bb no es actual\n\nUna foto, compartida al menos 700 veces en Facebook, muestra a un Polic\u00eda esposando a una persona con la ayuda de otras dos, vestidas de negro. El texto que acompa\u00f1a la imagen dice lo siguiente: \u00abManifestantes radicales ayudando a la Polic\u00eda a esposar. \u00a1Curioso!\u00bb.\n\nSin embargo, no es actual: procede de 2014. A trav\u00e9s de una b\u00fasqueda en Google, encontramos la misma foto en Twitter, publicada en marzo de 2014 en el contexto de las Marchas de la Dignidad contra los recortes y el Gobierno del Partido Popular.\n\n2. Es falso que un diputado de CS dijera que \u00abhay que forzar la reacci\u00f3n violenta de los independentistas\u00bb\n\nEstas palabras proceden del capturado de un tweet publicado en 2018 por un usuario, Eduardo Llorens, cuyo perfil no existe en la red social.\n\nLos mensajes que han rescatado este tuit aseguran que el usuario que lo public\u00f3, Eduardo Llorens, es un diputado de la formaci\u00f3n naranja -o un l\u00edder del partido en Reus (Tarragona), seg\u00fan donde lo leas. Estas atribuciones son falsas.\n\nNo hay (ni ha habido) ning\u00fan representante parlamentario de Ciudadanos con ese nombre. Lo hemos comprobado en los registros del Congreso de los Diputados y del Parlament; adem\u00e1s, la formaci\u00f3n naranja desmiente que tenga ning\u00fan cargo en el partido con ese nombre.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n3. Los CDR no han quemado una furgoneta en un aparcamiento de Sant Feliu de Gu\u00edxols (Girona)\n\nUn v\u00eddeo, compartido al menos 1.600 veces en Facebook, muestra una furgoneta blanca quem\u00e1ndose y avanzando sin freno de mano hacia otros veh\u00edculos. Una voz comenta que son Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR) y que la furgoneta choca contra \u00abla gente\u00bb y un coche de \u00ablos mossos\u00bb. En los comentarios, varios usuarios aseguran que el incidente tuvo lugar en Sant Feliu de Gu\u00edxols, en Girona. Es FALSO.\n\nEl Ayuntamiento ha publicado la imagen del incidente junto con el comunicado de la empresa Muebles Vilanova en la que informan que el incendio fue provocado por un fallo el\u00e9ctrico. En las im\u00e1genes, se puede ver que la furgoneta pertenece a esta empresa.\n\nSeg\u00fan la empresa \u00abla causa fue un cortocircuito interno que ha desencadenado un fuego que hizo que los frenos del veh\u00edculo dejasen de funcionar, avanzando unos metros sin control\u00bb.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n4. Militantes de Arr\u00e1n no han montado una catapulta en Pla\u00e7a Catalunya\n\nSe est\u00e1 difundiendo una imagen en Twitter en la que varias personas est\u00e1n alrededor de una catapulta. El tuit asegura que son militantes de Arr\u00e1n en Pla\u00e7a Catalunya durante las protestas por la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019, pero es FALSO.\n\nEn ninguna de las im\u00e1genes publicadas por agencias y otros medios de comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles se ha podido constatar que los manifestantes utilizaran una catapulta. La fotograf\u00eda pertenece a Reuters y fue tomada en 2014, durante las protestas contra el gobierno ucraniano.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n5. Es falso que el manifestante atropellado en Tarragona por un furg\u00f3n de los Mossos est\u00e9 muerto\n\nAs\u00ed lo asegura un mensaje compartido a trav\u00e9s de Twitter. Sin embargo, desde el Hospital Sant Joan XXIII de Tarragona explican a Newtral que el pron\u00f3stico del joven a las 11:00 de este jueves es menos grave que cuando ingres\u00f3 por un traumatismo craneoencef\u00e1lico.\n\nEn el v\u00eddeo que se ha difundido del incidente y que incorpora el propio tuit, tampoco se ve a los Mossos d\u2019Esquadra \u00abapalizando\u00bb al joven, como asegura el mensje.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n6. Es falso que haya ardido un edificio en Barcelona y que los bomberos no pudieran \u00abacceder por los piquetes independentistas\u00bb\n\nUna publicaci\u00f3n que se ha compartido en m\u00e1s de 10.000 ocasiones en Twitter y Facebook asegura que en la noche del 15 de octubre un edificio ardi\u00f3 en Barcelona \u00abpresa de las llamas\u00bb durante las protestas y que se escucharon \u00abgritos en las \u00faltimas plantas\u00bb.\n\nTanto desde el \u00e1rea de Prevenci\u00f3 i Seguretat del Ayuntamiento de Barcelona, como el Ministerio del Interor niegan que esto haya ocurrido. No hay heridos relacionados y los veh\u00edculos de bomberos pudieron \u00abacceder sin problemas\u00bb para apagar los fuegos originados por los piquetes.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n7. El v\u00eddeo que no fue grabado en el aeropuerto de Barcelona sino en el de Fr\u00e1ncfort en 2016\n\nUn v\u00eddeo, compartido estos d\u00edas en las redes sociales y sobre todo por WhatsApp, muestra a varias personas pele\u00e1ndose en un aeropuerto frente a los mostradores de la aerol\u00ednea Lufthansa, afirmando que tuvo lugar en El Prat durante las manifestaciones en contra de la sentencia del proc\u00e9s.\n\nDesde Newtral.es, hemos contactado con la aerol\u00ednea alemana, y nos han confirado que las im\u00e1genes no fueron grabadas en Barcelona. Los resultados de una b\u00fasqueda inversa de las im\u00e1genes en Google nos han dirigido a una p\u00e1gina escrita en persa que menciona que los hechos tuvieron lugar en un aeropuerto alem\u00e1n.\n\nHemos contactado con el gabinete de prensa de dicho aeropuerto. Nos remiten a un comunicado de 2016 de la Polic\u00eda de Fr\u00e1ncfort, disponible en alem\u00e1n en la p\u00e1gina de Facebook del cuerpo de seguridad. \u00abEl v\u00eddeo muestra un incidente en el aeropuerto de Fr\u00e1ncfort el 23.07.2016 en el que una persona fue detenida por la Polic\u00eda Federal\u00bb, explican a Newtral.es. La polic\u00eda de Fr\u00e1ncfort subraya adem\u00e1s que no se trat\u00f3 de un incidente terrorista.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n8. La imagen de los \u00e1rboles en llamas en Fira de Barcelona no es de ahora, es de 2010\n\nUna publicaci\u00f3n, compartida al menos 700 veces en Facebook y que tambi\u00e9n ha sido publicada en Twitter, muestra \u00e1rboles ardiendo frente al pabell\u00f3n de la Fira de Barcelona, ubicado en la avenida Mar\u00eda Cristina.\n\nEn los textos que acompa\u00f1an la imagen se asegura que este incendio es consecuencia de las protestas contra la sentencia del proc\u00e9s, algo que es FALSO. A trav\u00e9s de una b\u00fasqueda inversa en Google, hemos localizado la foto en una noticia del diario El Mundo.\n\nLa fotograf\u00eda, firmada por Quique Garc\u00eda, se public\u00f3 en El Mundo el 12 de julio de 2010. La pieza relataba los altercados producidos en la ciudad condal tras la victoria de Espa\u00f1a en el mundial de f\u00fatbol de Sud\u00e1frica. La imagen tambi\u00e9n se ha movido a trav\u00e9s de la cuenta de Twitter del eurodiputado de Vox Jorge Buxad\u00e9.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n9. No hay pruebas de que la muerte de un hombre que sufri\u00f3 una parada en El Prat est\u00e9 relacionada con las protestas\n\nUn hombre falleci\u00f3 este lunes en el Hospital de Bellvitge en L\u2019Hospitalet de Llobregat (Barcelona) tras ser trasladado en un helic\u00f3ptero medicalizado desde el aeropuerto de El Prat por una parada cardiorespiratoria. Una publicaci\u00f3n compartida en Facebook al menos 1.000 veces aseguraba que se produjo esta muerte en el aeropuerto a causa de las protestas contra la sentencia del Tribunal Supremo. Sin embargo, no hay pruebas de que esto sea as\u00ed.\n\nDesde el Sistema d\u2019Emerg\u00e8ncies M\u00e8diques de la Generalitat confirman que los hechos sucedieron en la terminal 2 de El Prat, lugar alejado de la terminal 1, epicentro de las protestas. Niegan, de otro lado, que el problema m\u00e9dico que padeci\u00f3 el hombre estuviera relacionado con las protestas o que no pudieran atenderle con motivo de las manifestaciones en el aeropuerto barcelon\u00e9s.\n\nFuentes de Aena a\u00f1aden que el hombre estaba pendiente de un transplante de coraz\u00f3n y que la parada card\u00edaca se produjo antes de entrar en la terminal.\n\n*Actualizaci\u00f3n: Varios medios de comunicaci\u00f3n han informado de que el hombre que falleci\u00f3 habr\u00eda caminado hasta tres kil\u00f3metros para llegar a la terminal 2 del aeropuerto de Barcelona. El propio l\u00edder del Partido Popular, Pablo Casado, ha hecho referencia al fallecimiento de este hombre como consecuencia de las protestas. Desde Newtral nos hemos puesto en contacto con la embajada francesa en Espa\u00f1a, que no pueden confirmar esta informaci\u00f3n.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n10. Los v\u00eddeos que no prueban que 1.200 coches colapsaran la entrada del aeropuerto de Barajas\n\nCuando las im\u00e1genes de los disturbios en el Prat inundaron las redes sociales y las pantallas de televisi\u00f3n, la plataforma Tsunami Democr\u00e0tic -que hab\u00eda promovido el colapso del aeropuerto- llam\u00f3 a extender la protesta al Aeropuerto de Adolfo Su\u00e1rez Madrid-Barajas.\n\nA los pocos minutos, las im\u00e1genes de atascos en las carreteras de los alrededores del aeropuerto madrile\u00f1o empezaron a reproducirse en las redes. Sin embargo, de las 3 im\u00e1genes en movimiento, hemos podido comprobar que dos de ellas no guardan relaci\u00f3n con los accesos al aeropuerto y que, adem\u00e1s, se localizan en zonas externas al propio mapa que publicaron.\n\nEl primer v\u00eddeo tiene lugar en una rotonda en la Avenida del Consejo de Europa. Los coches se sit\u00faan en el acceso a la M-40 direcci\u00f3n oeste, es decir, hacia la ciudad de Madrid. El segundo es la Avenida de Logro\u00f1o, en el carril que, de nuevo, lleva hacia la capital. En sentido opuesto estar\u00eda el aeropuerto.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n11. El SEM niega que los CDR \u00abque cortaban el tr\u00e1fico\u00bb impidieran a una ambulancia atender a un ni\u00f1o atropellado\n\nUn ni\u00f1o de cinco a\u00f1os falleci\u00f3 este lunes en el distrito de Sant Mart\u00ed en Barcelona despu\u00e9s de ser atropellado por una moto al salir del colegio. El accidente se produjo un poco despu\u00e9s de las 13 horas en el cruce de la calle Proven\u00e7als con la calle Ram\u00f3n Turr\u00f3, seg\u00fan ha informado el Ayuntamiento en un comunicado.\n\nVarias publicaciones aseguran que los \u00abservicios de emergencia no pudieron llegar a tiempo por culpa de los CDR que cortaban el tr\u00e1fico\u00bb. Sin embargo, el Sistema de Emerg\u00e8ncies M\u00e8diques ha negado a Newtral.es que fuera as\u00ed y ha informado de que recibieron la alerta a las 13:03 horas y de que llegaron a las 13:11 horas. Es decir: llegaron ocho minutos despu\u00e9s.\n\nLa Guardia Urbana tambi\u00e9n desmiente este contenido. \u00abEn esta zona y a esa hora no hab\u00eda ning\u00fan tipo de corte de tr\u00e1fico. El ni\u00f1o fallecer\u00eda en el hospital.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n12. Mercadona no va a despedir a los trabajadores en huelga por la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nEst\u00e1 circulando por redes sociales un mensaje viral advirtiendo que Mercadona se ha posicionado pol\u00edticamente con la huelga en apoyo a los condenados por la sentencia del Tribunal Supremo, amenazando con despedir a aquellos trabajadores que quieran ejercer su derecho a huelga.\n\nLa cadena de supermercados ha asegurado a Newtral.es que es totalmente falso.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n13. Las tarjetas de embarque que se repartieron para protestar en El Prat son falsas\n\nPara lograr el acceso al Prat y saturar el primer control situado por la Polic\u00eda y los Mossos a las puertas de la instalaci\u00f3n, se distribuyeron varias tarjetas de embarque de vuelos procedentes de El Prat.\n\nLa acci\u00f3n se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de, al menos, un canal de Telegram. Sin embargo, estas tarjetas de embarque no son reales. Al escanear las tarjetas de varios vuelos (estos s\u00ed son reales), el c\u00f3digo QR redirige a una p\u00e1gina de Wikipedia, en concreto la de una iglesia cat\u00f3lica situada al sur de Francia.\n\nA pesar de que alg\u00fan manifestante haya conseguido acceder a El Prat, donde se han reforzado los controles de acceso, es imposible que hayan logrado pasar los controles de seguridad para acceder a las terminales ya que los lectores de c\u00f3digo para pasar las puertas de acceso solo permite billetes reales, confirman fuentes de Aena.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n14. La imagen hecha en Euskadi que se usa como si hubiera \u00abparamilitares inundado Catalu\u00f1a\u00bb\n\nHay bulos que comenzaron a extenderse antes de conocerse la sentencia. Es el caso de un tweet escrito en ingl\u00e9s que se ha difundido los \u00faltimos d\u00edas y que dice: \u00abTemiendo una revuelta inminente en Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a est\u00e1 inundando Catalu\u00f1a con tropas paramilitares\u00bb. Acompa\u00f1an estas palabras con la imagen de dos Guardias Civiles. Sin embasrgo, la imagen es de una operaci\u00f3n en Euskadi en febrero de 2019.\n\nLa imagen que acompa\u00f1a el tuit no guarda ninguna relaci\u00f3n con los hechos. Al fondo de la misma, podemos distinguir una direcci\u00f3n: Lozo\u00f1o, 21. Este domicilio est\u00e1 situado en Bilbao, Euskadi. La fotograf\u00eda pertenece a la Agencia EFE y se sac\u00f3 el pasado 19 de febrero durante la detenci\u00f3n de un sicario.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n15. El supuesto tuit de Pedro S\u00e1nchez en el que pide que no se paseen banderas de Espa\u00f1a\n\nCircula una captura de pantalla con un tuit atribuido err\u00f3neamente al presidente del Gobierno en funciones, donde dice: \u00abDesde el Gobierno queremos hacer un llamamiento a la responsabilidad de todos y de todas: Por su seguridad, no provoquen y por favor EVITEN ense\u00f1ar o pasear con banderas de Espa\u00f1a por calles o zonas transitadas\u00bb.\n\nLa cuenta oficial de Pedro S\u00e1nchez es @sanchezcastejon y est\u00e1 verificada, sin embargo, la cuenta que ha publicado el tuit se llama @sanchezcasrejon con \u00abr\u00bb y no est\u00e1 verificada. Adem\u00e1s, indica que es una parodia.\n\nPuedes leer m\u00e1s sobre este tema aqu\u00ed.\n\n16. El fake viral que incluye la foto de un futbolista del Valencia como v\u00edctima de la violencia en Catalu\u00f1a.\n\nUna publicaci\u00f3n compartida centenares de veces en Twitter muestra una composici\u00f3n de im\u00e1genes de supuestas v\u00edctimas de la violencia policial durante los disturbios en Catalu\u00f1a a cuenta de la sentencia del proc\u00e9s. Una de las fotos, la de un joven con un hematoma en el ojo, llamaba la atenci\u00f3n. El joven es Kevin Gameiro, futbolista del Valencia. La publicaci\u00f3n, por tanto, es FALSA. La cuenta que comparti\u00f3 originalmente la imagen ya ha rectificado.\n\nPuedes leer m\u00e1s de este tema aqu\u00ed.\n\n17. La periodista Pilar Rahola no ha dicho: \u00abLos espa\u00f1oles me repugnan como el olor a pescado\u00bb\n\nUna publicaci\u00f3n compartida cientos de veces en Facebook con una imagen de Pilar Rahola asegura que la periodista catalana ha dicho \u00abLos espa\u00f1oles me repugnan como el olor a pescado\u00bb. Esto es falso.\n\nPuedes leer m\u00e1s de este tema aqu\u00ed", "lang": "es"}