{"title": "Ap\u00f3s chamar Moro de \u2018juiz ladr\u00e3o\u2019, deputado do PSOL \u00e9 alvo de boatos enganosos", "subtitle": "Alega\u00e7\u00f5es contra Glauber Braga surgiram no Facebook ap\u00f3s sabatina na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da", "author": "politica.estadao.com.br", "date": "2019-07-05T17:36:27-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-82569", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/apos-chamar-moro-de-ladrao-deputado-do-psol-e-alvo-de-boatos-enganosos/", "vclaim": "Depois de ter chamado o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, de \u201cjuiz ladr\u00e3o\u201d durante sabatina na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da C\u00e2mara, o deputado federal Glauber Braga (PSOL-RJ) passou a ser alvo de boatos enganosos. Veja abaixo a checagem do sobre alega\u00e7\u00f5es feitas contra o parlamentar em uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook\n\nUm dos boatos diz respeito a um projeto de lei apresentado pelo parlamentar para pagar o sal\u00e1rio m\u00ednimo para presidi\u00e1rios que trabalham. Uma imagem compartilhada na rede social d\u00e1 a entender que Braga quer estender o subs\u00eddio a todos os detentos, e n\u00e3o apenas aos que desempenham alguma fun\u00e7\u00e3o na pris\u00e3o.\n\nNa realidade, o projeto de lei 10.142/2018 tem o objetivo de adequar o regime de trabalho dos presos \u00e0 Consolida\u00e7\u00e3o das Leis de Trabalho (CLT). Segundo a justificativa apresentada por Braga, a proposta estaria de acordo com o artigo 7\u00ba\n\nLevantamento Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Penitenci\u00e1rias (Infopen) mais recente apontou que apenas 15% da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria brasileira trabalhava em 2016. Dentre esses, 41% recebiam menos de tr\u00eas quartos de um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Outros 33% n\u00e3o recebiam nenhum tipo de compensa\u00e7\u00e3o financeira.\n\nLei de Execu\u00e7\u00e3o Penal prev\u00ea que o trabalho do presidi\u00e1rio deve ser remunerado e o valor n\u00e3o pode ser inferior a tr\u00eas quartos do sal\u00e1rio m\u00ednimo. O detento tamb\u00e9m pode reduzir sua pena ao trabalhar \u2014 tr\u00eas dias de trabalho garantem uma redu\u00e7\u00e3o de um dia na condena\u00e7\u00e3o\n\nProcurado, Braga disse que o projeto de lei busca \u201catender uma demanda social e se adequar \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. Ele tamb\u00e9m lembrou que, em 2015, a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica a remunera\u00e7\u00e3o abaixo do sal\u00e1rio m\u00ednimo para presos que trabalham. Ent\u00e3o procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot argumentou que pagar abaixo do piso \u201cviola os princ\u00edpios constitucionais da isonomia e da dignidade da pessoa humana\u201d.\n\nEssa pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi checada pelo site E-Farsas.\n\n\u201cChamou Moro de ladr\u00e3o, mas est\u00e1 na lista dos 10 deputados que mais gastam dinheiro p\u00fablico\u201d.\n\nUma das publica\u00e7\u00f5es no Facebook sobre o projeto de Braga tamb\u00e9m acusam o parlamentar de ser um dos que mais gastam dinheiro p\u00fablico na C\u00e2mara. O post tira de contexto a infografia de uma reportagem publicada pelo jornal carioca Extra em 2015.\n\nA mat\u00e9ria fez um ranking dos deputados do Rio de Janeiro que mais utilizaram a cota para exerc\u00edcio da atividade parlamentar \u2014 verba para passagens a\u00e9reas, combust\u00edvel, hospedagem e outros custos. Cada representante do Rio pode utilizar at\u00e9 R$ 35.759,97 por m\u00eas, ou R$ 429.119,64 por ano.\n\nO psolista estava em 8\u00ba lugar, com R$ 234 mil gastos de janeiro a agosto daquele ano. No final de 2015, no entanto, Braga passou \u00e0 18\u00ba classifica\u00e7\u00e3o entre os parlamentares fluminenses. Ele utilizou R$ 383 mil da cota parlamentar, o 366\u00ba maior gasto de toda a C\u00e2mara. Os dados est\u00e3o dispon\u00edveis no portal da C\u00e2mara dos Deputados\n\nNeste ano, Glauber Braga est\u00e1 em 7\u00ba lugar entre os deputados do Rio que mais utilizaram a cota parlamentar, com R$ 149,2 mil. Entre todos os parlamentares, a posi\u00e7\u00e3o do psolista \u00e9 192\u00ba. Importante notar que, como 2019 \u00e9 o primeiro ano desta legislatura, os deputados reeleitos, como Braga, tem um m\u00eas a mais de verba computada do que os novatos.\n\nSobre esse assunto, o deputado disse as publica\u00e7\u00f5es no Facebook apresentam uma vis\u00e3o distorcida da realidade. \u201cUsei a cota apenas para atividades parlamentares. Eu defendo a utiliza\u00e7\u00e3o da cota para os fins devidos\u201d, disse.\n\nOutra imagem que vem sendo massivamente compartilhada no Facebook analisa a evolu\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio declarado por Glauber Braga ao se candidatar nas elei\u00e7\u00f5es. Os n\u00fameros condizem no que est\u00e1 registrado no DivulgaCand, site do Tribunal Superior Eleitoral (TSE).\n\nR$ 485,5 mil em bens. Em 2014, quando se candidatou pelo PSB, o valor declarado havia sido de R$358,9 mil R$76,8 mil R$71,3 mil\n\nDe fato, entre 2010 e 2014 houve diferen\u00e7a percentual de 366%. Entre os bens adicionados entre uma elei\u00e7\u00e3o e outra pelo parlamentar, est\u00e3o um apartamento e uma casa em Nova Friburgo, regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro.\n\nNovamente, Braga apontou distor\u00e7\u00e3o na imagem que circula online. O deputado afirma que entre 2010 e 2014 ele financiou um apartamento em sua cidade natal e que a casa declarada \u00e9 da fam\u00edlia h\u00e1 muitos anos.\n\nEste conte\u00fado foi selecionado para checagem por meio da parceria entre Estad\u00e3o Verifica e Facebook. Para sugerir verifica\u00e7\u00f5es, envie uma mensagem por WhatsApp ao n\u00famero (11) 99263-7900.", "lang": "pt"}