{"title": "A empresa dos past\u00e9is de Bel\u00e9m \"fatura milh\u00f5es e paga tost\u00f5es\"? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Uma coluna de opini\u00e3o publicada no Correio da Manh\u00e3 e partilhada 17 mil vezes no Facebook critica duramente a empresa produtora dos past\u00e9is de Bel\u00e9m por alegadamente pagar um sal\u00e1rio miser\u00e1vel aos empregados. O colunista tomara como rigorosa uma reportagem do jornal P\u00fablico sobre o tema. Problema: os n\u00fameros eram incorretos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-17T19:16:44Z", "vclaim_id": "vclaim-id-11850", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/a-empresa-dos-pasteis-de-belem-fatura-milhoes-e-paga-tostoes", "vclaim": "No passado dia 15 de dezembro foi partilhado um post no facebook com uma imagem de uma coluna de opini\u00e3o publicada no Correio de Manh\u00e3. Intitulada \u201cFaturar milh\u00f5es e pagar tost\u00f5es\u201d e assinada por Edgardo Pacheco, versa sobre uma reportagem do jornal P\u00fablico acerca de um caso de pobreza extrema de Carla Sofia, de 38 anos, funcion\u00e1ria dos Past\u00e9is Bel\u00e9m, que pertence \u00e0 Antiga Confeitaria de Bel\u00e9m. Escreve o colunista: \u201c(...) eu, com uma mistura de espanto e ingenuidade esperava que fosse desmentido no dia seguinte. N\u00e3o foi.\u201d O autor continua: \u201cA hist\u00f3ria \u00e9 simples: a empresa dos Past\u00e9is de Bel\u00e9m \u2013 que vende 20 mil past\u00e9is por dia \u2013 paga o ordenado m\u00ednimo (580\u20ac) a uma funcion\u00e1ria sua com 18 anos de casa. Funcion\u00e1ria esta que, com dois filhos menores por sua conta, s\u00f3 n\u00e3o morre de fome porque tem apoios sociais.\u201d\n\nO post, partilhado na p\u00e1gina de M\u00e1rio Costa, tinha esta segunda-feira 2,1 mil \u201cgostos\u201d e contava j\u00e1 com 17 mil partilhas \u2013 ou seja, tornou-se viral, tendo sido inclusivamente partilhado no pol\u00e9mico grupo \u201cVamos Parar Portugal Como Forma de Protesto\u201d, que organizar\u00e1 em Portugal no pr\u00f3ximo dia 21 de Dezembro um protesto semelhante ao dos coletes amarelos franceses.\n\nAs rea\u00e7\u00f5es n\u00e3o demoraram a fazer-se sentir: \u201cEmpresa de merda. Gente de merda. E past\u00e9is de merda\u201d, escreveu imediatamente o seguidor Guilherme Leite, no que foi secundado por muitos outros \u2013 basta seguir o trajeto das milhares de partilhas.\n\nTamb\u00e9m houve quem tenha colocado alguma \u00e1gua na fervura, partilhando o desmentido que a empresa propriet\u00e1ria dos past\u00e9is de Bel\u00e9m enviou ao P\u00fablico, mas naquele momento j\u00e1 era imposs\u00edvel travar a informa\u00e7\u00e3o.\n\nE o que dizia o desmentido? Que a informa\u00e7\u00e3o veiculada \u00e9 falsa, pois a pessoa em quest\u00e3o ganhava, na realidade, uma m\u00e9dia salarial bruta de 1306,98\u20ac mensais, se tivermos em considera\u00e7\u00e3o as parcelas fixas e vari\u00e1veis dos seus rendimentos.\n\nMais: que Carla Sofia tem \u201cuma penhora judicial que impende sobre o seu vencimento, (penhora que, inicialmente, era de 1/3 mas que a Ger\u00eancia dos \u201cPast\u00e9is de Bel\u00e9m\u201d, sabendo da dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o da sua funcion\u00e1ria \u2014 m\u00e3e solteira com dois filhos e praticamente todas as despesas a cargo \u2014, ajudaram a solicitar ao Tribunal que fosse reduzida para 1/6, o que se veio a verificar).\n\nAl\u00e9m disso, a funcion\u00e1ria tem ainda uma dedu\u00e7\u00e3o mensal no seu recibo de sal\u00e1rio relativa a um adiantamento sobre sal\u00e1rios futuros que lhe foi feito pela entidade patronal para fazer face a uma despesa extraordin\u00e1ria de sa\u00fade n\u00e3o comparticipada pelo SNS.\n\nAs duas dedu\u00e7\u00f5es reduzem o montante l\u00edquido para uma m\u00e9dia de 862,48\u20ac por m\u00eas, uma m\u00e9dia que ainda n\u00e3o inclui ainda os subs\u00eddios de f\u00e9rias e de natal. No mesmo dia em que partilhou o Direito de Resposta, o P\u00fablico assumiu tamb\u00e9m o erro, pedindo desculpas aos leitores e \u00e0 Antiga Confeitaria de Bel\u00e9m.", "lang": "pt"}