{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que OAB pediu o fim da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato", "subtitle": "Circula pelas redes sociais a \"informa\u00e7\u00e3o\" de que a Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) pediu o fim da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-12T17:19:44-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28892", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/12/verificamos-oab-fim-lava-jato/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais a \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d de que a Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) pediu o fim da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Isso ocorreu depois que uma s\u00e9rie de reportagens do site The Intercept Brasil mostrou mensagens privadas entre o coordenador da for\u00e7a-tarefa da Lava Jato em Curitiba, Deltan Dallagnol, e o ex-juiz e atual ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cOAB Pede O Fim da Lava Jato (\u2026)\u201d\n\n Texto da imagem que, at\u00e9 as 17h do dia 12 de junho de 2019, tinha sido compartilhada mais de mil vezes no Facebook\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. A assessoria de imprensa da OAB informou, em nota, que a entidade n\u00e3o pediu o fim da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. \u201cIsso sequer esteve em pauta em qualquer momento\u201d, diz o texto.\n\nNa segunda-feira (10), a entidade publicou uma nota recomendando o afastamento das pessoas citadas nas reportagens do The Intercept Brasil, ou seja, parte dos procuradores da Lava Jato, o coordenador Deltan Dallagnol e o ministro Sergio Moro. Segundo o posicionamento oficial da OAB, esse afastamento seria necess\u00e1rio \u201cpara que as investiga\u00e7\u00f5es corram sem qualquer suspeita\u201d.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}