{"title": "[] UPP 10 anos depois: as promessas cumpridas e as que ficaram pelo caminho", "subtitle": "Pacifica\u00e7\u00e3o das favelas cariocas completa uma d\u00e9cada nesta semana, e a Lupa checou o que foi prometido ao longo desses anos", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-12-22T07:00:04-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17767", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/12/22/upp-10-anos/", "vclaim": "Nascidas com a promessa de acabar com anos de dom\u00ednio de fac\u00e7\u00f5es criminosas nas favelas e, enfim, \u201cpacificar\u201d o Rio de Janeiro, as Unidades de Pol\u00edcia Pacificadora completaram uma d\u00e9cada na quarta-feira, 19 de dezembro. Foi nessa data que, em 2008, a favela do Santa Marta, em Botafogo, na Zona Sul do Rio, se tornou o laborat\u00f3rio do projeto.\n\nGestadas nos governos de S\u00e9rgio Cabral e Luiz Fernando Pez\u00e3o \u2013 ambos, atualmente, presos em casos envolvendo recebimento de propina -, as UPPs vieram acompanhadas de muitas promessas, em \u00e1reas como habita\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e cultura. A Lupa analisou se, em 2018, \u00e9 poss\u00edvel dizer que elas foram cumpridas. Veja o resultado a seguir:\n\nAp\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o da UPP da favela Santa Marta, em Botafogo, na Zona Sul do Rio de Janeiro, outras unidades, de fato, foram entregues em comunidades das zonas Norte, Sul e Oeste da capital. Duque de Caxias, na Baixada Fluminense, tamb\u00e9m recebeu uma.\n\nCabral inaugurou 37 UPPs no per\u00edodo de dezembro de 2008 a abril de 2014, quando renunciou ao cargo anunciando disposi\u00e7\u00e3o a concorrer ao Senado pelo RJ. Seu vice, Luiz Fernando Pez\u00e3o, assumiu e ocupou o cargo at\u00e9 ser preso, em novembro deste ano. No per\u00edodo, inaugurou apenas uma UPP: a da Vila Kennedy, na Zona Oeste, em maio de 2014.\n\nAnos depois da \u00faltima inaugura\u00e7\u00e3o de uma UPP e com o recrudescimento da crise econ\u00f4mica vivida pelo estado, o projeto de pacifica\u00e7\u00e3o parou de avan\u00e7ar. Isso levou, por exemplo, o ent\u00e3o secret\u00e1rio de seguran\u00e7a do RJ, Roberto S\u00e1, a afirmar, em maio de 2017, que a \u201cUPP foi uma tentativa ousada demais do estado\u201d, que passou a pagar o pre\u00e7o de ter optado por essa estrat\u00e9gia.\n\nA decreta\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o federal na seguran\u00e7a p\u00fablica do Rio de Janeiro em fevereiro deste ano, alterou o funcionamento de diversas UPPs. Algumas foram extintas e tiveram seus efetivos incorporados aos batalh\u00f5es dos bairros onde se localizavam. \u00c9 o caso das UPPs do Batan (Zona Oeste), de S\u00e3o Carlos e de Coroa/Falett-Fogueteiro (Centro), segundo a Secretaria de Seguran\u00e7a.\n\nOutras se transformaram em companhias destacadas \u2013 unidades vinculadas a um batalh\u00e3o que fica fora da comunidade. A secretaria afirmou que esse foi o destino das UPPs de Vila Kennedy e Cidade de Deus (na Zona Oeste), Mangueirinha (na Baixada Fluminense) e Camarista M\u00e9ier (na Zona Norte).\n\n\u201cVamos terminar o mandato, se eu for reeleito, sem nenhuma comunidade com poder paralelo no Rio de Janeiro\u201d\n\n S\u00e9rgio Cabral, ex-governador do RJ, em v\u00eddeo divulgado durante a campanha de reelei\u00e7\u00e3o ao comando do estado, em 2010\n\nCabral deixou o cargo em abril de 2014 sem cumprir a promessa.\n\nUm estudo publicado pelo Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP) em julho de 2017 mostrou que, em 2015 e 2016, em 843 \u00e1reas do estado do Rio de Janeiro havia \u201cpresen\u00e7a ostensiva de criminosos\u201d. O levantamento cruzou n\u00fameros e locais de ocorr\u00eancias de letalidade violenta \u2013 quando h\u00e1 v\u00edtima fatal decorrente de agress\u00e3o deliberada \u2013 e, assim, identificou \u00e1reas em que havia controle ilegal do territ\u00f3rio por fac\u00e7\u00f5es criminosas.\n\n \n\n \u201cNa pr\u00e1tica, o poder efetivo sobre certas por\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o urbano tem se mostrado insumo indispens\u00e1vel para a reprodu\u00e7\u00e3o de um tipo espec\u00edfico de capital criminoso, obtido de ganhos no tr\u00e1fico varejista de drogas, de armas, na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os clandestinos e em outros crimes que se apoiam no controle ilegal do territ\u00f3rio\u201d, diz um trecho da publica\u00e7\u00e3o.\n\nEste \u201ccontrole ilegal do territ\u00f3rio\u201d se manifesta, por exemplo, sob a forma dos diversos tiroteios que assolam a cidade. Eem 2018, at\u00e9 o \u00faltimo dia 13 de dezembro, ocorreram pelo menos cinco troca de tiros por dia nas favelas \u201cpacificadas\u201d do Rio de Janeiro, de acordo com o laborat\u00f3rio de dados Fogo Cruzado. As informa\u00e7\u00f5es foram compiladas a pedido da Lupa. No ano, foram 1.897 tiroteios apenas nestas regi\u00f5es. S\u00f3 na favela Santa Marta, a primeira a receber uma UPP no RJ, foram registradas 45 trocas de tiros neste ano.\n\n\u201cRegulamenta\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das comunidades onde h\u00e1 a presen\u00e7a das UPP, integrando as pol\u00edticas sociais do Governo dentro destas \u00e1reas\u201d\n\n S\u00e9rgio Cabral, ex-governador do RJ, em programa de governo registrado no Tribunal Superior Eleitoral em 2010\n\nEm fevereiro de 2014, o governo do RJ celebrou a regulariza\u00e7\u00e3o de mais de 25 mil im\u00f3veis localizados em favelas onde haviam UPPs, como Vidigal, na Zona Sul, e Complexo do Alem\u00e3o, na Zona Norte.\n\nNo entanto, com a grave crise financeira que atingiu o estado no ano seguinte, o investimento neste programa parou de ser feito. J\u00e1 em 2015, foram previstos R$ 1 milh\u00e3o para regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria em favelas com UPPs, mas nada foi usado. O programa tamb\u00e9m n\u00e3o recebeu verba em 2016. Em 2017, o relat\u00f3rio anual da Secretaria de Fazenda e Planejamento do RJ indicou que \u201cpor conta da n\u00e3o disponibilidade de recursos financeiros, [o programa] teve seu desempenho comprometido visto que foi necess\u00e1rio suspender o andamento de in\u00fameros contratos e a realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es para contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os previstos\u201d.\n\nProcurado para comentar essa checagem, o Instituto de Terras e Cartografia do Estado do Rio de Janeiro n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cNovas unidades de Bibliotecas-Parque levar\u00e3o aos jovens dessas comunidades oficinas de m\u00fasica, teatro e dan\u00e7a, cursos de l\u00ednguas, ferramentas de estudo para o vestibular, acesso gratuito \u00e0 internet, est\u00fadios de grava\u00e7\u00e3o, cursos de programa\u00e7\u00e3o e design gr\u00e1fico, entre outras atividades\u201d\n\n Luiz Fernando Pez\u00e3o, ex-governador do RJ, em seu programa de governo registrado no Tribunal Superior Eleitoral em 2014\n\nLuiz Fernando Pez\u00e3o n\u00e3o inaugurou nenhuma Biblioteca-Parque durante seu governo. Existem apenas tr\u00eas espa\u00e7os desse tipo localizados em \u00e1reas de UPP, todos na capital: a primeira do projeto, em Manguinhos e a do Complexo do Alem\u00e3o, ambas na Zona Norte, e a da Rocinha, na Zona Sul. Todas foram inauguradas por S\u00e9rgio Cabral.\n\nAtualmente, a do Alem\u00e3o est\u00e1 fechada. A da Rocinha e a de Manguinhos foram fechadas em 2016, com o agravamento da crise econ\u00f4mica do estado. No fim do ano passado, o governo passou a negociar a reabertura desses dois espa\u00e7os, o que ocorreu em fevereiro e mar\u00e7o, respectivamente.\n\nDe acordo com o projeto, as Bibliotecas-Parque s\u00e3o espa\u00e7os de cidadania para favelas, pensados a partir da experi\u00eancia das cidades de Bogot\u00e1 e Medell\u00edn. \u201c\u00c1reas com uma grande participa\u00e7\u00e3o de jovens, onde a presen\u00e7a da educa\u00e7\u00e3o e da cultura poderiam apoiar o desenvolvimento de suas trajet\u00f3rias de vida, gerando maiores oportunidades para impulsionar a cultura cidad\u00e3 nas comunidades\u201d, diz o texto do governo fluminense.\n\nAl\u00e9m das Bibliotecas-Parque em \u00e1reas de UPP, h\u00e1 uma unidade em Niter\u00f3i e outra no centro da capital. Estas chegaram a ser fechadas, em novembro de 2015, mas, hoje, est\u00e3o em funcionamento.\n\nEm nota, a Secretaria de Estado de Cultura informou que n\u00e3o houve a implementa\u00e7\u00e3o de novas Bibliotecas-Parque em \u00e1reas com UPPs em virtude das \u201crestri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e financeiras.\u201d\n\n\u201cVamos continuar a pol\u00edtica de pacifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 outro modelo que seja capaz de reduzir os homic\u00eddios\u201d\n\n S\u00e9rgio Cabral, ex-governador do RJ, durante discurso feito na abertura do ano legislativo de 2013\n\nPesquisadores e estudiosos da \u00e1rea de seguran\u00e7a p\u00fablica reconhecem que, nos primeiros anos de vig\u00eancia da pol\u00edtica de pacifica\u00e7\u00e3o, houve redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de homic\u00eddios cometidos no Rio de Janeiro. Mas o que se observa \u00e9 que, pelo menos desde 2012, os \u00edndices de mortes violentas (que somam homic\u00eddios dolosos, mortes por interven\u00e7\u00e3o policial, latroc\u00ednios e les\u00f5es corporais seguidas de morte) t\u00eam crescido em todo estado.\n\nEsse efeito inicialmente positivo foi percebido, por exemplo, pelo relat\u00f3rio anual da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) sobre homic\u00eddios, em 2013. \u201cDados oficiais atestam a diminui\u00e7\u00e3o das taxas de homic\u00eddios, bem como as taxas de roubos, desde o in\u00edcio do programa UPP (\u2026). As \u00e1reas que contam com o programa mostraram uma diminui\u00e7\u00e3o maior nos registros desses crimes do que a registrada na cidade do Rio\u201d, diz trecho do documento.\n\nUm estudo do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise da Viol\u00eancia da Universidade do Estado do Rio de Janeiro, publicado em 2012, mostrou que, nas comunidades que receberam UPPS, houve redu\u00e7\u00e3o nas taxas de mortes violentas \u201ca aproximadamente um quinto da anterior e a taxa de homic\u00eddios a um quarto\u201d.\n\nA esse efeito \u201cpositivo\u201d das UPPs, atribuiu-se, por exemplo, a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de mortes violentas ocorridas no estado de 2008 at\u00e9 2012. Segundo o Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP), em 2008, quando foi implementada a primeira UPP no RJ, houve 7.134 mortes violentas no estado. Esse n\u00famero que caiu para 4.666 em 2012. Mas, a partir da\u00ed, os \u00edndices voltaram a subir, atingindo 6.749 mortes violentas no ano passado.\n\nNa capital, tamb\u00e9m houve redu\u00e7\u00e3o de mortes violentas entre 2008 e 2013 e crescimento acentuado a partir de ent\u00e3o.", "lang": "pt"}