{"title": "Roberto Petrella y sus afirmaciones falsas sobre la COVID-19", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-08-19 16:03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-67126", "url": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/08/19/video-medico-italiano-roberto-petrella-covid-19/", "vclaim": "Roberto Petrella, un m\u00e9dico italiano, lee en un v\u00eddeo un texto sobre la COVID-19 con numerosas afirmaciones. Petrella es un ginec\u00f3logo jubilado al que el Colegio de M\u00e9dicos de Teramo expuls\u00f3 en 2019 por su postura contra la vacuna contra el virus del papiloma humano, aunque Roberto Petrella anunci\u00f3 que apelar\u00eda la decisi\u00f3n, seg\u00fan el medio italiano Il Centro. A 20 de agosto sigue siendo m\u00e9dico, seg\u00fan la base de datos del Colegio de M\u00e9dicos de Italia.* Muchas de estas afirmaciones ya las desmentimos en junio.\n\nNo, COVID-19 no significa \"Certificado de Identificaci\u00f3n de Vacunaci\u00f3n con Inteligencia Artificial\"\n\nEn el v\u00eddeo se dice que COVID-19 se corresponde con \"Certificado de Identificaci\u00f3n de Vacunaci\u00f3n con Inteligencia Artificial\". Como ya explicamos en este art\u00edculo, el significado de COVID-19 es Coronavirus Disease 2019. Los coronavirus, cuyo nombre cient\u00edfico es Orthocoronavirinae, son una subfamilia de virus que reciben este nombre por una serie de puntas que rodean su estructura que tiene el aspecto de una corona.\n\nCon respecto al nombre del virus, SARS-CoV-2, es con el que se bautiz\u00f3 a la actual cepa de coronavirus causante de la pandemia de COVID-19. Antes de eso, se lo conoci\u00f3 simplemente como \"nuevo coronavirus 2019\" (\"2019 novel coronavirus\" en ingl\u00e9s). Se corresponde con la siglas de \"severe acute respiratory syndrome coronavirus 2\", que significa \"s\u00edndrome respiratorio agudo severo por coronavirus 2\".\n\nCOVID-19 es la enfermedad que causa el coronavirus SARS-CoV-2 y de ah\u00ed proviene su nombre: \"CO\" es de corona, \"VI\" es de virus y \"D\" es de disease, enfermedad en ingl\u00e9s (y, aunque tambi\u00e9n lo hemos o\u00eddo en algunos sitios, no est\u00e1 relacionado con diciembre, el mes en que se detect\u00f3 la enfermedad). El 19 del final marca el a\u00f1o en que surgi\u00f3 esta enfermedad.\n\nNo, la COVID-19 no \u201cse lanz\u00f3 en 2020\u201d\n\nOtra de las afirmaciones del v\u00eddeo es que la COVID-19 es \u201cun plan internacional para el control y la reducci\u00f3n de las poblaciones que se lanz\u00f3 en 2020\u201d. Sin embargo, no. No es una forma de control poblacional.\n\nComo hemos explicado en varias ocasiones en Maldita.es, fue el 31 de diciembre de 2019 cuando las autoridades sanitarias chinas informaron a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de casos de neumon\u00eda de origen desconocido en la ciudad de Wuhan, provincia de Hubei, en la zona central meridional de China.\n\nEs cierto que las autoridades chinas cerraron el mercado de marisco, pescado y animales vivos de Wuhan, que se identific\u00f3 como el origen del brote, el 1 de enero de 2020. Sin embargo, seg\u00fan las estimaciones, el inicio de los s\u00edntomas fue el 8 de diciembre de 2019, no en 2020.\n\nEl virus no se \"lanz\u00f3\": las evidencias apuntan a que su origen es natural\n\nEl v\u00eddeo tambi\u00e9n afirma que el virus ha sido una medida creada a prop\u00f3sito para controlar la poblaci\u00f3n o para utilizar como arma biol\u00f3gica contra determinados grupos de la sociedad. Aqu\u00ed ya os explicamos las evidencias que muestran que esto no es as\u00ed.\n\nPara desmentir estos rumores y defender el trabajo que realizaron desde el comienzo de la pandemia los profesionales sanitarios de todo el mundo, en especial de China, cient\u00edficos especializados en salud p\u00fablica que segu\u00edan de cerca la crisis sanitaria del nuevo coronavirus publicaron un comunicado en la revista The Lancet. Adem\u00e1s, hac\u00edan referencia a las investigaciones que demostraban el origen natural de este brote de COVID-19.\n\nEl objetivo principal del texto era condenar y desmentir los rumores que manten\u00edan que el origen de la epidemia no fue natural, sino una creaci\u00f3n humana como herramienta para lograr fines de todo tipo (reducir la poblaci\u00f3n envejecida, igualar el n\u00famero de hombres y mujeres...). Sin embargo, seg\u00fan indica el comunicado publicado en The Lancet, \"cient\u00edficos de m\u00faltiples pa\u00edses han analizado genomas del agente causal y los resultados concluyen, de forma abrumadora, que el origen est\u00e1 en la vida silvestre\".\n\n\"Sucedi\u00f3 lo mismo cuando apareci\u00f3 el SARS en 2002 o la conocida como gripe A, la nueva variante del H1N1, en 2009\", indicaba a Maldita Ciencia Albert Bosch Navarro, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Virolog\u00eda. \"Cada vez que sucede un caso similar, hay una serie de iluminados que dice que el virus ha sido creado en un laboratorio o que se ha escapado de \u00e9l. Sin embargo, hoy en d\u00eda se sabe que, a partir de alguna especie de murci\u00e9lago, esta debe haber pasado a otra especie animal intermedia y de ah\u00ed, a nosotros\", explicaba Bosch.\n\nLas vacunas no reactivan los virus\n\nLo siguiente que dice el ginec\u00f3logo italiano es que \u201clo que reactiva el virus es el terreno inmune debilitado de la vacunaci\u00f3n\u201d haciendo referencia, interpretamos, a la vacuna de la gripe. Este es uno de los principales argumentos de varios activistas antivacunas como Judy Mikovits, de la que ya hablamos aqu\u00ed o aqu\u00ed a ra\u00edz de su aparici\u00f3n en el documental Plandemic; o Dolores Cahill, sobre la que tambi\u00e9n hablamos en este art\u00edculo.\n\nSin embargo, el prop\u00f3sito de las vacunas es \u201cense\u00f1ar\u201d a nuestro cuerpo c\u00f3mo \u201cluchar\u201d contra un pat\u00f3geno determinado. Al introducir en el organismo un ant\u00edgeno (virus o bacteria) desactivado, el sistema inmune act\u00faa como si este estuviera vivo y se arma contra \u00e9l. \"De este modo, el individuo queda protegido y ante una segunda infecci\u00f3n, que puede ser con el virus o bacteria ya 'vivo', lo reconocen antes y acaban con \u00e9l\", explicaba aqu\u00ed a Maldita Ciencia Noelia Casares, experta en inmunolog\u00eda e inmunoterapia en el Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada de la Universidad de Navarra.\n\nEsto con respecto a las vacunas en general pero, \u00bfqu\u00e9 ocurre con la de la gripe? \u00bfPor qu\u00e9 los antivacunas la utilizan como argumento en el proceso de frenada de la pandemia? Muchas se basan en un estudio cient\u00edfico titulado 'Vacunaci\u00f3n contra la gripe e interferencia del virus respiratorio entre el personal del Departamento de Defensa durante la temporada de gripe de 2017 a 2018' publicado en octubre de 2019, antes de que empezase el brote de COVID-19 y se conociese el virus que lo provoca y sobre el que ya hablamos aqu\u00ed.\n\nSeg\u00fan los datos del estudio, hubo un aumento de las probabilidades de tener coronavirus (distintos del coronavirus que provoca COVID-19) y metapneumovirus humanos en los individuos que recibieron la vacuna contra la gripe. No obstante, el propio autor del art\u00edculo concluye que \"los resultados generales del estudio mostraron poca o ninguna evidencia que apoyara la asociaci\u00f3n de la interferencia de virus y la vacunaci\u00f3n contra la gripe. Los resultados de los virus respiratorios individuales fueron mixtos, y algunos refutaron la interferencia de virus\".\n\nEl propio art\u00edculo cient\u00edfico cita un estudio de 2013 en el que participaron 2.010 ni\u00f1os y 1.738 adultos que no encontr\u00f3 relaci\u00f3n entre vacunarse contra la gripe y detectar otros virus respiratorios, tanto en adultos como en ni\u00f1os. Este otro estudio de 2017 en Estados Unidos tampoco encontr\u00f3 interferencia de virus entre los vacunados contra la gripe.\n\nNo es cierto que no haya enfermos de COVID-19 y que lo que muestran las pruebas positivas es qui\u00e9n es portador\n\nSeg\u00fan el v\u00eddeo, en realidad nadie est\u00e1 enfermo de COVID-19, sino que solo existen portadores sanos que, sin embargo, dar\u00e1n positivo en las pruebas (PCR, en este caso) y que \u201cninguna de las pruebas pueden detectar el virus SARS-CoV-2\u201d y \"los resultados de la prueba del virus son falsos porque se realizan en presencia de infecciones micoticas y bacterianas\". Esto no es cierto.\n\nComo explican aqu\u00ed los Centros de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC), aqu\u00ed el Centro Europeo para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (ECDC) y el Ministerio de Sanidad en esta nota de prensa, la PCR (siglas en ingl\u00e9s de \u2018Reacci\u00f3n en Cadena de la Polimerasa\u2019) es una prueba de diagn\u00f3stico que permite detectar un fragmento del material gen\u00e9tico de un pat\u00f3geno o microorganismo. En la actual pandemia de coronavirus, como en otras crisis de salud p\u00fablica relacionadas con enfermedades infecciosas, se est\u00e1 utilizando desde los primeros d\u00edas para determinar si una persona est\u00e1 infectada o no. Es decir, estas pruebas s\u00ed pueden detectar la presencia de coronavirus. Aqu\u00ed te cont\u00e1bamos m\u00e1s sobre el tema. Hemos desmontado diversas falsedades sobre las PCR en este otro art\u00edculo.\n\nMediante esta t\u00e9cnica se localiza y amplifica un fragmento de material gen\u00e9tico, que en el caso del coronavirus es una mol\u00e9cula de ARN. Si tras el an\u00e1lisis en un laboratorio de microbiolog\u00eda de una muestra respiratoria de una persona sospechosa de estar infectada, la prueba detecta ARN del virus, el resultado es positivo y se confirma que est\u00e1 infectada por el SARS-CoV-2.\n\nSi la t\u00e9cnica de PCR no detecta el material gen\u00e9tico del virus, la persona no estar\u00eda infectada; cuando hay una sospecha cl\u00ednica importante se debe realizar otra prueba para asegurar que el paciente no est\u00e1 infectado por el virus. Ahora bien, que una persona est\u00e9 infectada no quiere decir que vaya a desarrollar la enfermedad.\n\nJos\u00e9 Manuel Bautista, catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Molecular que coordin\u00f3 el laboratorio de detecci\u00f3n COVID-19, aclara \"no es cierto que la PCR que se est\u00e1 utilizando ahora sea inespec\u00edfica\". Por lo tanto, la presencia de bacterias u hongos no anulan los resultados de las PCR.\n\n\u201cLos cebadores para amplificar (sustancias necesarias en la reacci\u00f3n en que se basa las PCR) son espec\u00edficos para SARS-CoV-2 (el coronavirus que causa la enfermedad) y no para otros virus. Hay otros PCR generalistas para detectar m\u00e1s coronavirus, pero los que se usan ahora son altamente espec\u00edficos\u201d, afirma. Os lo explicamos aqu\u00ed.\n\nA diferencia de la PCR, es cierto que los test r\u00e1pidos no identifican el ARN del virus, sino que detectan, o bien anticuerpos producidos frente al virus utilizando una muestra de sangre (otra manera de conocer si el paciente est\u00e1 o ha estado infectado), o bien prote\u00ednas del virus presentes en las muestras respiratorias.\n\nLos test r\u00e1pidos o serol\u00f3gicos pueden detectar en unos minutos las mol\u00e9culas que el organismo ha producido contra el virus (los anticuerpos). El resultado puede leerse en el mismo punto de extracci\u00f3n. Sin embargo, como explica en este art\u00edculo la Agencia SINC, no son \u00fatiles para diagnosticar en todos los casos, porque alguien que se acabe de infectar dar\u00e1 negativo.\n\nLos anticuerpos \u201ccomienzan a producirse a partir del sexto d\u00eda del inicio de s\u00edntomas, a la vez que se observa un descenso de la carga viral\u201d, explica el Ministerio de Sanidad en un documento del 7 de abril. \u201cA los siete d\u00edas, casi la mitad de los casos tiene anticuerpos totales y a los quince d\u00edas casi el 100 %, tanto en los casos leves como los graves\u201d. Es decir, \u201clas t\u00e9cnicas de anticuerpos (\u2026) ofrecen la posibilidad de detectar enfermedad activa de varios d\u00edas de evoluci\u00f3n\u201d, pero no un contagio reciente.\n\nNo hay evidencias de que vacunarnos har\u00e1 que estemos enfermos y debilitados\n\nEl ginec\u00f3logo afirma que, \u201cuna vez vacunados, todos estaremos enfermos y debilitados\u201d. Esto no es as\u00ed, como ya hemos comentado unos p\u00e1rrafos m\u00e1s arriba: al vacunarnos nuestro sistema inmune se entrena para poder acabar con posibles amenazas microsc\u00f3picas (ya sean virus o bacterias) en el caso de que entren en contacto con nuestro organismo de manera natural a partir del momento en el que recibimos el f\u00e1rmaco. \u00bfC\u00f3mo? \"Enga\u00f1ando\" al sistema inmune, como en un ensayo general, para que est\u00e9 listo y act\u00fae en el \u201cestreno de la obra\u201d, es decir, cuando de verdad entra en el organismo el virus o bacteria. A esto se le conoce como inmunizaci\u00f3n.\n\n* Actualizado el 20 de agosto con el enlace a la base de datos del Colegio de M\u00e9dicos de Italia seg\u00fan la cual sigue siendo m\u00e9dico, tras consultar al medio de verificaci\u00f3n italiano Pagella Politica.", "lang": "es"}