{"title": "[] Erros e acertos de Alckmin no Jornal Nacional e no Jornal das 10", "subtitle": "Candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia, Geraldo Alckmin foi o terceiro sabatinado dos dois telejornais nesta semana. Confira o resultado das checagens", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-08-29T21:32:36-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22481", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/08/29/geraldo-alckmin-tv-globo/", "vclaim": "Na noite da quarta-feira (29), Geraldo Alckmin, candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, foi entrevistado pelo Jornal Nacional, da TV Globo, e pelo Jornal das 10, da GloboNews. A Lupa checou algumas de suas falas e poder\u00e1 atualizar esta publica\u00e7\u00e3o ao longo das pr\u00f3ximas horas.\n\nA assessoria de imprensa do tucano foi avisada sobre as checagens da ag\u00eancia e poder\u00e1 enviar seus coment\u00e1rios para esta reportagem a qualquer momento. Veja a seguir o resultado de verifica\u00e7\u00e3o:\n\n\u201cN\u00e3o tem, n\u00e3o tem, n\u00e3o tem [ordens de l\u00edderes do PCC sendo dadas de dentro dos pres\u00eddios de SP]\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal Nacional, da TV Globo, no dia 29 de agosto de 2018\n\nEm julho, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo denunciou 75 pessoas por atuarem como executores de ordens dadas por l\u00edderes do Primeiro Comando da Capital (PCC) de dentro das cadeias. De acordo com o MPSP, a partir dos pres\u00eddios paulistas, os l\u00edderes ordenavam \u201cexecu\u00e7\u00f5es de agentes do Estado, queima de \u00f4nibus e assassinato de rivais\u201d. De acordo com a den\u00fancia, as ordens sa\u00eddas dos pres\u00eddios tinham por objetivo expandir a fac\u00e7\u00e3o. As den\u00fancias s\u00e3o resultado da Opera\u00e7\u00e3o Echelon e come\u00e7aram quando agentes penitenci\u00e1rios encontraram cartas trocadas por l\u00edderes do grupo presos na penitenci\u00e1ria de Presidente Venceslau, no interior de SP. Em uma delas, membros da fac\u00e7\u00e3o de outros estados planejavam ir a SP para aprender a montar bombas. Em julho, a Folha tamb\u00e9m revelou que l\u00edderes do PCC comandaram a\u00e7\u00f5es criminosas por telefone, de dentro do pres\u00eddio de Valpara\u00edso, no interior paulista. Levantamento dos pesquisadores Camila Nunes Dias e Bruno Paes Manso mostrou que o PCC j\u00e1 domina o crime em oito estados e disputa o controle em outros 14.\n\nN\u00e3o h\u00e1 pesquisas ou estudos no Brasil que avaliem, de forma comparativa, a atua\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias militar e civil nos estados. O que existe \u00e9 um ranking, de 2013, sobre a confian\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o nas pol\u00edcias de suas respectivas unidades da federa\u00e7\u00e3o. Trata-se da Pesquisa Nacional de Vitimiza\u00e7\u00e3o, publicada pela Universidade Federal de Minas Gerais.\n\nNela, a Pol\u00edcia Militar de SP foi a s\u00e9tima colocada \u2013 19,2% dos paulistas disseram \u201cconfiar muito\u201d em sua atua\u00e7\u00e3o. O primeiro lugar ficou com a PM de Minas Gerais. A Pol\u00edcia Civil paulista apareceu, por sua vez, em 18\u00ba lugar, com 15,8% da popula\u00e7\u00e3o dizendo \u201cconfiar muito\u201d nela.\n\nEm nota, a assessoria de Alckmin disse que \u201cnenhuma outra pol\u00edcia do pa\u00eds derrubou a taxa de homic\u00eddios em quase 80% desde 2001\u201d.\n\n\u201cO PTC n\u00e3o me apoia. Ele apoia outro candidato\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal Nacional, da TV Globo, no dia 29 de agosto de 2018\n\n\n\nO PTC, de fato, n\u00e3o integra a coliga\u00e7\u00e3o \u201cPara Unir o Brasil\u201d, que apoia Alckmin. Os partidos que fazem parte da alian\u00e7a s\u00e3o PSDB, PTB, PP, PR, DEM, Solidariedade, PPS, PRB e PSD. O PTC, partido de Fernando Collor, apoia Alvaro Dias, do Podemos.\n\n\u201cVoc\u00ea sabe quantos presos n\u00f3s temos em SP? 228 mil presos (\u2026) 35% da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal Nacional, da TV Globo, no dia 29 de agosto de 2018\n\n\n\nO sistema Geopres\u00eddios, do CNJ, informa que a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria de SP \u00e9 de 231.491 pessoas, o que representa 33,5% total de presos do Brasil. O sistema contabiliza, por exemplo, presos em regime fechado, semiaberto, aberto e presos provis\u00f3rios.\n\nO Levantamento Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Penitenci\u00e1rias (Infopen), do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, informa, por sua vez, que, em 2016 (\u00faltimo dado dispon\u00edvel), SP tinha 240.061 pessoas presas, o que representava 33,1% da popula\u00e7\u00e3o prisional do Brasil.\n\n\u201cO A\u00e9cio Neves era o presidente do partido. Ele foi afastado da presid\u00eancia do partido\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal Nacional, da TV Globo, no dia 29 de agosto de 2018\n\nA\u00e9cio n\u00e3o foi afastado da presid\u00eancia do PSDB. Ele se afastou por conta pr\u00f3pria, no dia 18 de maio de 2017. Em nota enviada \u00e0 imprensa, o tucano declarou: \u201cdecidi licenciar-me hoje da Presid\u00eancia do PSDB, que ocupo h\u00e1 mais quatro anos, com extrema honra e dedica\u00e7\u00e3o\u201d. O senador cearense Tasso Jeireissati assumiu interinamente o posto (posteriormente, foi substitu\u00eddo por Alberto Goldman), e a elei\u00e7\u00e3o para presid\u00eancia da sigla s\u00f3 ocorreu em dezembro. Procurado, Alckmin n\u00e3o retornou.\n\nO programa de governo que o candidato registrou no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) n\u00e3o cita, em momento algum, o voto facultativo como uma de suas diretrizes. O \u00fanico ponto do documento que se relaciona ao assunto diz o seguinte: \u201cpromover a reforma pol\u00edtica e o voto distrital para reduzir o n\u00famero de partidos e reaproximar o eleitor do seu representante\u201d. Procurado, Alckmin n\u00e3o retornou.\n\nDe acordo com dados do TSE, a campanha de Alckmin para governador de S\u00e3o Paulo, em 2014, foi a segunda mais cara entre os candidatos ao cargo. O tucano declarou ter gasto R$ 40.394.332,54 no pleito. A campanha mais cara foi a de Alexandre Padilha, do PT, com R$ 47,9 milh\u00f5es. Em terceiro lugar, ficou Paulo Skaf, do PMDB, com R$ 29,19 milh\u00f5es.\n\nNa disputa de 2010, Alckmin foi o que mais teve despesas entre os nove candidatos que postulavam o cargo de governador de SP. Declarou ter gastado de R$ 34.221.236,96, segundo o TSE. Em segundo lugar ficou a campanha de Aloizio Mercadante (PT), com 20,2 milh\u00f5es e a de Skaf, com 18,2 milh\u00f5es. Procurado, Alckmin n\u00e3o retornou.\n\n\u201cO ano passado, [o n\u00famero de assassinatos em S\u00e3o Paulo caiu para] 3.503\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal Nacional, da TV Globo, no dia 29 de agosto de 2018\n\n\n\nEm 2017, SP realmente registrou uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de homic\u00eddios dolosos (3.504 no total), mas, em sua fala, novamente, Alckmin desconsiderou outros tipos de mortes violentas e intencionais ocorridas no estado, no per\u00edodo.\n\nDe acordo com levantamento do Instituto Sou da Paz, se inclu\u00eddos os latroc\u00ednios, os casos de les\u00e3o corporal seguida de morte e as mortes em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias militar e civil, o total de mortes violentas intencionais registradas em SP no ano passado sobe para 4.834 casos. Veja os dados completos aqui.\n\nQuando a Lupa checou essa frase pela primeira vez, a assessoria de Alckmin enviou nota informando que o candidato falava apenas de homic\u00eddios e que, por isso, n\u00e3o tinha sido impreciso nem errado.\n\n\u201cSe n\u00f3s crescermos 50 pontos no Pisa (\u2026), n\u00f3s vamos crescer 1% no PIB em car\u00e1ter permanente, pelos ganhos de produtividade\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal das 10, da Globonews, no dia 29 de agosto de 2018\n\nO estudo \u201cUniversal Basic Skills: What Countries Stand to Gain\u201d (Compet\u00eancias Universais B\u00e1sicas: o que os pa\u00edses ganham em sustent\u00e1-las), da Universidade de Stanford, de fato, conclui que, no Brasil, um crescimento de 50,9 pontos no Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Alunos (Pisa) adicionaria um ponto percentual ao crescimento de longo prazo do Produto Interno Bruto do pa\u00eds.\n\nA pesquisa, que se deteve sobre os ganhos econ\u00f4micos a partir do investimento em educa\u00e7\u00e3o, foi publicada pela Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) em 2015.\n\n\u201cN\u00f3s [no Brasil] temos hoje 440 mil crian\u00e7as de 4 e 5 anos fora da pr\u00e9-escola\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal das 10, da Globonews, no dia 29 de agosto de 2018\n\nSegundo a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (Pnadc) de 2017, cerca de 443 mil crian\u00e7as de 4 a 5 anos, faixa que corresponde \u00e0 pr\u00e9-escola, est\u00e3o fora da escola. Esse n\u00famero equivale a 8,3% do total de crian\u00e7as nessa faixa et\u00e1ria.\n\n\u201cA Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Porto Alegre tem 7.300 funcion\u00e1rios\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal das 10, da Globonews, no dia 29 de agosto de 2018\n\nAo defender a expans\u00e3o do ensino t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico, o candidato falou sobre sua visita recente \u00e0 Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Porto Alegre, mas subestimou o tamanho da institui\u00e7\u00e3o.\n\nO balan\u00e7o anual da entidade, publicado neste ano mas referente a 2017, indica que ela contava com uma for\u00e7a de trabalho formada por um total de 8.772 profissionais, sendo 2.213 m\u00e9dicos e 6.559 profissionais ativos nas mais diferentes \u00e1reas. Procurado, Alckmin n\u00e3o retornou.\n\n\u201cSe voc\u00ea pegar o dinheiro do MEC [Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o], o dinheiro federal, s\u00f3 30% \u00e9 para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal das 10, da Globonews, no dia 29 de agosto de 2018\n\nSegundo o estudo Aspectos Fiscais da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, publicado pela Secretaria do Tesouro Nacional (STN), a Uni\u00e3o gastou R$ 117,2 bilh\u00f5es com educa\u00e7\u00e3o. Desse total, R$ 34,6 bilh\u00f5es \u2013 ou 29,5%, foi para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\n\n\u201cHoje, de cada 100 alunos, 41 n\u00e3o terminam o ensino m\u00e9dio. Voc\u00ea tem uma evas\u00e3o escolar de 41%\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal das 10, da Globonews, no dia 29 de agosto de 2018\n\nDe acordo com a ONG Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o, 41,5% dos jovens n\u00e3o concluem o ensino m\u00e9dio at\u00e9 os 19 anos. Contudo, vale ressaltar que o conceito de evas\u00e3o escolar foi usado de forma equivocada pelo candidato. N\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo da taxa de alunos que n\u00e3o terminam o ensino m\u00e9dio.\n\nSegundo o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep), taxa de evas\u00e3o escolar \u00e9 o percentual de alunos matriculados em uma s\u00e9rie que n\u00e3o se matriculam na s\u00e9rie seguinte.\n\nEstudo comparativo feito pelo instituto com base nos dados do Censo Escolar 2014/2015 mostra que a evas\u00e3o escolar no Ensino M\u00e9dio foi de 11,2% no Brasil.\n\n\u201c43 [estatais foram] criadas no governo do PT\u201d\n\n Geraldo Alckmin, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, em entrevista ao Jornal das 10, da Globonews, no dia 29 de agosto de 2018\n\nSegundo o Minist\u00e9rio do Planejamento, foram criadas 54 estatais durante o governo petista \u2013 11 a mais do que o mencionado por Alckmin na GloboNews. O governo PT foi de 1\u00ba de janeiro de 2003, quando Luiz In\u00e1cio Lula da Silva tomou posse, at\u00e9 12 de maio de 2016, quando Michel Temer assumiu de forma interina, ap\u00f3s o impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff. Procurado, Alckmin n\u00e3o retornou.", "lang": "pt"}