{"title": "Etchevehere: \u201cEste a\u00f1o quedaron dos millones de hect\u00e1reas sin sembrar. Uruguay siembra en total 1,7 millones\u201d", "subtitle": "La superficie sembrada este a\u00f1o fue menor a la del anterior; las previsiones volvieron a subir luego de los \u00faltimos anuncios.", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-728", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/etchevehere-este-ano-quedaron-dos-millones-de-hectareas-sin-sembrar-uruguay-siembra-en-total-17-millones/", "vclaim": "La superficie sembrada este a\u00f1o fue menor a la del anterior; las previsiones volvieron a subir luego de los \u00faltimos anuncios.\n\nEl presidente de la Naci\u00f3n, Mauricio Macri, anunci\u00f3 en su primera semana de gesti\u00f3n la baja de las retenciones para la soja y la eliminaci\u00f3n para el resto de los productos agr\u00edcolas. Consultado sobre el tema, el presidente de la Sociedad Rural Argentina (SRA), Luis Miguel Etchevehere, halag\u00f3 las medidas y critic\u00f3 al anterior gobierno y el impacto de sus medidas en el sector: \u201cEste a\u00f1o quedaron dos millones de hect\u00e1reas sin sembrar. Uruguay en total siembra 1,7 millones de hect\u00e1reas\u201d.\n\nEl dato surge de las estimaciones de la SRA, que calcula en 32,9 millones las hect\u00e1reas sembradas en la campa\u00f1a de 2014/15, contra 31,2 millones en la actual campa\u00f1a, 2015/16. Esto representa una ca\u00edda de 1,7 millones de hect\u00e1reas. Desde la entidad aclararon a Chequeado que luego de los anuncios del nuevo gobierno estiman que se aumente en 500 mil hect\u00e1reas la siembra, por lo que la p\u00e9rdida ser\u00eda de 1,2 millones y no de 1,7.\n\nOtras estimaciones del \u00e1rea sembrada de este a\u00f1o tambi\u00e9n muestran que ser\u00e1 menor a la de a\u00f1os anteriores. De acuerdo con los datos de la Bolsa de Comercio de Rosario, el \u00e1rea plantada con trigo, soja y ma\u00edz pas\u00f3 de 29,2 millones de hect\u00e1reas a 27,5, una p\u00e9rdida de 1,7 millones de hect\u00e1reas. Los datos del Ministerio de Agricultura muestran tambi\u00e9n una ca\u00edda aunque menor: 1,2 millones de hect\u00e1reas en los cuatro principales cultivos.\n\nNo es posible determinar con certeza las causas de la disminuci\u00f3n del \u00e1rea sembrada. La baja de los precios internacionales sumando a los altos costos de producci\u00f3n, las restricciones a las exportaciones y el tipo de cambio, entre otros, influyen en las decisiones de siembra de los productores que en los \u00faltimos a\u00f1os prefirieron reducir la producci\u00f3n. As\u00ed lo se\u00f1ala, por ejemplo, un informe de proyecciones del Departamento de Agricultura de los Estados Unidos.\n\nLa reducci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de las retenciones podr\u00eda a\u00fan tener efectos sobre el \u00e1rea total. \u201cHay algunos planes de siembra, especialmente en el Norte donde todav\u00eda hay tiempo para empezar, que se est\u00e1n redefiniendo, por lo que la p\u00e9rdida de \u00e1rea sembrada podr\u00eda ser menor a la planificada\u201d, se\u00f1al\u00f3 Guillermo Rossi, analista de mercado de la Bolsa de Comercio de Rosario.\n\nEl director de Los Grobo, Horacio Busanello, al hablar sobre las proyecciones antes de conocerse las \u00faltimas medidas, se\u00f1al\u00f3 que \u201csi en la pr\u00f3xima cosecha de soja no se verifica una mejora sustancial en los ingresos del productor entonces la siembra de 2016/17 se reducir\u00e1 dram\u00e1ticamente como est\u00e1 sucediendo con el trigo y el ma\u00edz. No es dif\u00edcil pensar en una baja de cinco millones de hect\u00e1reas, 25% del \u00e1rea sojera, principalmente en las zonas alejadas del puerto, el NOA y el NEA y \u00e1reas marginales a la zona n\u00facleo\u201d.\n\nEn Uruguay, por otra parte, de acuerdo con las estimaciones oficiales de este pa\u00eds, este a\u00f1o se sembrar\u00e1n alrededor de 1,78 millones de hect\u00e1reas, el n\u00famero citado por Etchevehere.\n\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el caso del trigo ver Etchevehere: \u201cSembramos el mismo trigo que hace 100 a\u00f1os\u201d.", "lang": "es"}