{"title": "Coronavirus en France : qui tester, avec quels tests et dans quel but?", "subtitle": "Qui tester \u00e0 partir de l'all\u00e8gement du confinement le 11 mai, avec quels tests et dans quel but? Apr\u00e8s le discours d'Emmanuel Macron le 13 avril, les autorit\u00e9s ont quatre semaines pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions et dissiper les \"zones de flou\". \"Nous n'allons pas tester toutes les Fran\u00e7aises et tous les Fran\u00e7ais, \u00e7a n'aurait aucun sens. Mais toute personne ayant un sympt\u00f4me doit", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-04-15T12:41:01+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-56493", "url": "https://factuel.afp.com/coronavirus-en-france-qui-tester-avec-quels-tests-et-dans-quel", "vclaim": "Coronavirus en France : qui tester, avec quels tests et dans quel but?\n\nQui tester \u00e0 partir de l'all\u00e8gement du confinement le 11 mai, avec quels tests et dans quel but? Apr\u00e8s le discours d'Emmanuel Macron le 13 avril, les autorit\u00e9s ont quatre semaines pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions et dissiper les \"zones de flou\".\n\n\"Nous n'allons pas tester toutes les Fran\u00e7aises et tous les Fran\u00e7ais, \u00e7a n'aurait aucun sens. Mais toute personne ayant un sympt\u00f4me doit pouvoir \u00eatre test\u00e9e. Les personnes ayant le virus pourront ainsi \u00eatre mises en quarantaine, prises en charge et suivies par un m\u00e9decin\", a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron le 13 avril.\n\nMais pourquoi tester toute la population n'aurait-il \"aucun sens\"? C'est la question qu'ont pos\u00e9e d\u00e8s le lendemain des membres de l'opposition.\n\n\"Pratique pour \u00e9luder la question des tests, de leur retard de commandes et de leur hypoth\u00e9tique date d'arriv\u00e9e\", a accus\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 LR Fabien di Filippo sur Twitter.\n\nEn pointant des \"zones de flou\", le patron des d\u00e9put\u00e9s LR, Damien Abad, a soulign\u00e9 sur Cnews que son parti demandait \"la g\u00e9n\u00e9ralisation des tests\", pour rep\u00e9rer les \"personnes asymptomatiques (sans sympt\u00f4me, NDLR) porteuses du virus\".\n\n\"Si vous testez tout le monde un jour donn\u00e9 (...), \u00e7a ne dit rien de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ces personnes le lendemain\", s'est d\u00e9fendu le ministre de la Sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\n\nSelon lui, l'objectif \u00e0 partir du 11 mai sera de tester toutes les personnes qui ont des sympt\u00f4mes, mais aussi celles avec lesquelles elles ont \u00e9t\u00e9 en contact, pour isoler toutes celles qui sont positives et \u00e9viter la contagion: \"C'est ce que nous recommande de faire l'OMS et ce que font tous les pays les plus avanc\u00e9s en la mati\u00e8re\".\n\nUne telle strat\u00e9gie peut \u00eatre efficace si elle est rigoureusement suivie, explique \u00e0 l'AFP le sp\u00e9cialiste en sant\u00e9 publique et en \u00e9pid\u00e9miologie Antoine Flahault.\n\n\"On teste toute personne ayant des sympt\u00f4mes, et si l'on identifie un cas positif, il faut compl\u00e9ter ce testing par deux \u00e9tapes indispensables\", dit-il.\n\nD'abord, \"tracer les contacts de cette personne qui ont pu \u00eatre infect\u00e9s\", en remontant \"\u00e0 deux jours avant l'apparition de ses sympt\u00f4mes\". Ensuite, classer ces contacts \"en deux cat\u00e9gories: ceux \u00e0 haut risque (d'avoir contract\u00e9 le virus, NDLR) et les autres\".\n\nC'est ainsi qu'on peut d\u00e9tecter des porteurs asymptomatiques: en les rep\u00e9rant comme contacts d'un patient test\u00e9 positif, note le Pr Flahault.\n\nPar ailleurs, dans une \u00e9tude publi\u00e9e le 12 avril, des chercheurs de l'Inserm ont estim\u00e9 qu'une sortie du confinement ne pouvait pas \u00eatre envisag\u00e9e sans \"une politique large de tests et d'isolement\" des patients positifs.\n\n\"On fait \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui 150.000 tests et au-del\u00e0 par semaine, nous sommes en train d'aller vers les 200.000 tests par semaine\", a assur\u00e9 M. V\u00e9ran sur RTL, alors que le gouvernement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la tra\u00eene sur les tests.\n\nCes tests de diagnostic sont utilis\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie. Appel\u00e9s RT-PCR, ils permettent de dire qu'un malade est infect\u00e9 \u00e0 l'instant T, apr\u00e8s un pr\u00e9l\u00e8vement r\u00e9alis\u00e9 en introduisant profond\u00e9ment un \u00e9couvillon (long coton-tige) dans le nez du patient.\n\nMais la recherche mondiale planche actuellement sur un deuxi\u00e8me type de tests, dits de s\u00e9rologie.\n\nCes tests pour lesquels une prise de sang suffit, n'ont pas le m\u00eame objectif que la RT-PCR. Ils visent \u00e0 d\u00e9terminer apr\u00e8s coup si un individu a \u00e9t\u00e9 en contact avec le virus, et s'il est donc a priori immunis\u00e9, en d\u00e9tectant les anticorps (la r\u00e9ponse du syst\u00e8me immunitaire).\n\nCes tests sont en cours d'\u00e9laboration et leur fiabilit\u00e9 n'est pas encore \u00e9tablie, d'autant qu'on manque de certitudes sur l'immunit\u00e9 qu'on acquiert contre le coronavirus. Mais une fois au point, ils pourraient aider \u00e0 d\u00e9terminer qui peut sortir du confinement.\n\nCependant, leur utilisation devra \u00eatre \"guid\u00e9e par une r\u00e9flexion strat\u00e9gique\" \u00e0 cause de \"l'impossibilit\u00e9 de tester la totalit\u00e9 de la population fran\u00e7aise\", a pr\u00e9venu l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine dans un communiqu\u00e9 le 10 avril.\n\nElle pr\u00e9conise d'utiliser les tests de s\u00e9rologie en priorit\u00e9 chez \"les personnes \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de formes graves\" (personnes \u00e2g\u00e9es en Ehpad, patients souffrant de maladies chroniques) et le personnel soignant.\n\nPour le reste des Fran\u00e7ais, l'Acad\u00e9mie recommande de mener des \"enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques\", en r\u00e9alisant dans chaque r\u00e9gion des tests de s\u00e9rologie sur des \u00e9chantillons repr\u00e9sentatifs de la population.\n\nCes enqu\u00eates serviraient \u00e0 estimer quelle proportion de la population a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9e et \u00e0 en suivre l'\u00e9volution \"tout au long de la phase de d\u00e9confinement\".\n\nL'agence sanitaire Sant\u00e9 publique France a d'ailleurs indiqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'elle avait programm\u00e9 de telles enqu\u00eates.\n\nMais dans l'esprit des sages de l'Acad\u00e9mie, leurs r\u00e9sultats ne seront qu'un indicateur: \"Ils ne constitueront pas une base d\u00e9cisionnelle majeure pour le processus de sortie du confinement\".", "lang": "fr"}