{"title": "Fact Check. Estrela de Trump no Passeio da Fama foi vandalizada nos protestos de homenagem a Floyd?", "subtitle": "Foto que circula no Facebook n\u00e3o \u00e9 recente. Foi tirada em 2018, quando um homem destruiu o s\u00edmbolo com uma picareta. A publica\u00e7\u00e3o que circula no Faceb...", "author": "observador.pt", "date": "10 Jun 2020, 23:37", "vclaim_id": "vclaim-id-45467", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-estrela-de-trump-no-passeio-da-fama-foi-vandalizada-nos-protestos-de-homenagem-a-floyd/", "vclaim": "Nos Estados Unidos da Am\u00e9rica os protestos n\u00e3o abrandam desde a morte de George Floyd, o afro-americano que morreu por asfixia em Minneapolis, a 25 de maio, ap\u00f3s um pol\u00edcia lhe ter pressionado o pesco\u00e7o com o joelho durante v\u00e1rios minutos. As manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo acontecem todos os dias \u2014 algumas t\u00eam confrontos entre civis e autoridades \u2014, um pouco por todo o pa\u00eds e s\u00e3o quase di\u00e1rias tamb\u00e9m as amea\u00e7as que Donald Trump tem feito sobre como pretende resolver a situa\u00e7\u00e3o. \u201cQuando come\u00e7am as pilhagens, come\u00e7am os tiros\u201d, chegou a dizer o atual presidente dos EUA.\n\nSegundo uma publica\u00e7\u00e3o viral que est\u00e1 a circular no Facebook, a estrela dedicada a Trump que ocupa o Passeio da Fama, em Hollywood, desde 2007, teria sido vandalizada durante \u201cum ato de protesto\u201d e teria a imagem do s\u00edmbolo praticamente destru\u00eddo. Mas o post, que tem vers\u00f5es em ingl\u00eas, espanhol e franc\u00eas, \u00e9 falso.\n\nA verdade \u00e9 que a estrela j\u00e1 foi atacada em diversas ocasi\u00f5es, mas n\u00e3o desta vez. A fotografia que est\u00e1 a ser partilhada milhares de vezes nas redes sociais foi tirada em julho de 2018. Na altura, Austin Mikel Clay, foi at\u00e9 ao local com a caixa de uma guitarra. L\u00e1 dentro estava uma picareta, que o homem de 24 anos usou para destruir o ch\u00e3o. Num v\u00eddeo (entretanto removido) que o pr\u00f3prio publicou no YouTube, explicou que era o \u201cprotesto de um s\u00f3 homem\u201d contra o presidente do partido republicano. Como puni\u00e7\u00e3o, foi condenado a estar preso durante um dia e a cumprir 20 dias de trabalho comunit\u00e1rio, tr\u00eas anos de liberdade condicional e a pagar cerca de 8.300 euros.\n\nEsta n\u00e3o foi a \u00fanica ocasi\u00e3o em que o peda\u00e7o da Hollywood onde est\u00e1 inscrito o nome de Donald Trump sofreu danos. Houve um incidente semelhante, tal como o Observador noticiou, a 27 de outubro de 2016. Jamie Otis disfar\u00e7ou-se de trabalhador da constru\u00e7\u00e3o civil e tamb\u00e9m com uma picareta destruiu o local. A sua inten\u00e7\u00e3o era manifestar apoio \u00e0s mulheres que acusavam o ent\u00e3o candidato a presidente dos Estados Unidos de ass\u00e9dio sexual. A estes exemplos juntam-se v\u00e1rios outros: a estrela j\u00e1 foi cercada por muros (em protesto contra o muro defendido por Trump para separar M\u00e9xico e EUA), teve uma su\u00e1stica desenhada e at\u00e9 uma sanita colocada em cima.\n\nPor\u00e9m, em 2020, a estrela est\u00e1 intacta. No site oficial do Passeio da Fama de Hollywood n\u00e3o h\u00e1 registos de danos recentes e a imprensa norte-americana n\u00e3o noticiou dist\u00farbios devido aos protestos anti-racistas ou por outro motivo qualquer.\n\n\u00c9 falso que a estrela de Donald Trump no Passeio da Fama de Hollywood tenha sido destru\u00edda nos protestos anti-racistas e de homenagem a George Floyd. \u00c9 verdade que o local j\u00e1 foi vandalizado v\u00e1rias vezes mas a foto que agora circula no Facebook \u00e9 de 2018.\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador este conte\u00fado \u00e9:", "lang": "pt"}