{"title": "Parentes de homem que atacou Bolsonaro n\u00e3o trabalharam com petista", "subtitle": "Uma mensagem que est\u00e1 cicrculando nas redes sociais afirma que trabalharam no gabinete da deputada federal Maria do Ros\u00e1rio (PT-RS) tanto a m\u00e3e quanto a irm\u00e3 de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, preso em flagrante por ter dado uma", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "22/03/2021 21h28", "vclaim_id": "vclaim-id-15070", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2019/04/01/mae-e-irma-de-adelio-nunca-trabalharam-com-a-deputada-maria-do-rosario.htm", "vclaim": "Uma mensagem que est\u00e1 cicrculando nas redes sociais afirma que trabalharam no gabinete da deputada federal Maria do Ros\u00e1rio (PT-RS) tanto a m\u00e3e quanto a irm\u00e3 de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, preso em flagrante por ter dado uma facada na barriga do presidente Jair Bolsonaro.\n\nEm uma das postagens mais compartilhadas, feita apenas com letras brancas em um fundo rosa no Facebook, pergunta-se por que \"as m\u00eddias esquerdistas n\u00e3o comentam\" o fato. Em outra, no Twitter, recomenda-se que \"quem tiver d\u00favidas, \u00e9 s\u00f3 verificar no site do Congresso e confirmar\". H\u00e1 publica\u00e7\u00f5es similares no WhatsApp e no YouTube.\n\nO dado de que a m\u00e3e e a irm\u00e3 de Ad\u00e9lio teriam trabalhado no gabinete de Maria do Ros\u00e1rio em Bras\u00edlia foi desmentido pela assessoria de imprensa da deputada. Maria do Ros\u00e1rio tamb\u00e9m comentou o tema em seu perfil no Twitter.\n\nNa \u00e1rea do site da C\u00e2mara dos Deputados em que \u00e9 poss\u00edvel pesquisar sobre os servidores ativos e inativos, n\u00e3o aparece o nome da m\u00e3e de Ad\u00e9lio, Maria Bispo Ramos de Oliveira. N\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m com o mesmo sobrenome de Ad\u00e9lio.\n\nHoje com 41 anos, Ad\u00e9lio perdeu a m\u00e3e e o pai quando jovem, de acordo com reportagem da Folha de S.Paulo. A m\u00e3e era varredora de rua e o pai, gari. Na \u00e9poca da pris\u00e3o, irm\u00e3os e sobrinhos que moravam em Montes Claros (MG), cidade natal de Ad\u00e9lio, n\u00e3o tinham \"condi\u00e7\u00f5es financeiras para viajar at\u00e9 Juiz de Fora e dar assist\u00eancia\" a ele.\n\nBispo foi preso logo ap\u00f3s o atentado contra Bolsonaro e confessou o crime. Ele \u00e9 r\u00e9u em processo movido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, mas a a\u00e7\u00e3o est\u00e1 suspensa devido a um impasse sobre o grau de sanidade mental de Bispo, ap\u00f3s laudos divergentes.", "lang": "pt"}