{"title": "Nach EU-Wahl: Falsche Behauptungen \u00fcber Partei-Positionen der Gr\u00fcnen im Umlauf", "subtitle": "An den Tagen nach der Europawahl verbreitet sich ein Bild mit mehreren Behauptungen \u00fcber die Gr\u00fcnen auf Facebook. CORRECTIV hat sie \u00fcberpr\u00fcft.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-05-28T16:40:54+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31863", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/politik/2019/05/28/nach-eu-wahl-falsche-behauptungen-ueber-partei-positionen-im-umlauf/", "vclaim": "Die Gr\u00fcnen wurden bei der EU-Wahl mit 20,5 Prozent zweitst\u00e4rkste Partei nach der CDU. Am Tag danach ver\u00f6ffentlichten zahlreiche Facebook-Nutzer einen Beitrag, der das hohe Wahlergebnis kritisiert: \u201eHier stimmt was nicht\u201c, steht auf einem Bild. Dazu die Frage: \u201eDie Gr\u00fcnen waren immer weit unten und auf einmal w\u00e4hlt ganz Deutschland Gr\u00fcn?!\u201c Der Beitrag wurde bisher mehr als 5.000 Mal geteilt.\n\nAuf dem Bild werden verschiedene Behauptungen \u00fcber angebliche Positionen der Gr\u00fcnen zu verschiedenen Themen aufgestellt. CORRECTIV hat die pr\u00fcfbaren von ihnen \u00fcberpr\u00fcft.\n\n1. Wollen die Gr\u00fcnen den Benzin-Preis auf sieben Euro anheben?\n\nNein. Die Behauptung geht schon seit einigen Jahren durchs Netz, CORRECTIV hatte dazu am 5. Mai 2018 schon einmal einen Faktencheck ver\u00f6ffentlicht. Hintergrund war eine angebliche Aussage des Gr\u00fcnen-Politikers Anton Hofreiter, der in einem Interview gesagt haben soll, der Liter Benzin solle \u201emindestens sechs bis sieben Euro kosten\u201d. Die Aussage ist jedoch erfunden. Auch im Europawahlprogramm der Gr\u00fcnen l\u00e4sst sich keine entsprechende Forderung finden (PDF).\n\n2. Sind die Gr\u00fcnen f\u00fcr Kinderehen?\n\nNein. Auch diese Behauptung geht seit Jahren durchs Netz. Hintergrund ist das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen. Vor der Gesetzes\u00e4nderung im Jahr 2017 konnten Jugendliche ab 16 Jahren in Ausnahmef\u00e4llen mit Zustimmung des Familiengerichts schon vor ihrem 18. Geburtstag heiraten. Seit dem 22. Juli 2017 kann man in Deutschland nur noch heiraten, wenn beide Partner vollj\u00e4hrig sind. Die Gr\u00fcnen hatten gegen den Gesetzentwurf gestimmt (PDF). Das ist wom\u00f6glich der Grund f\u00fcr die Behauptung, die Gr\u00fcnen w\u00fcrden Kinderehen bef\u00fcrworten. Doch die Gr\u00fcnen lehnten die \u00c4nderung laut einer Rede von Katja Keul nicht pauschal ab, sondern weil sie Kritik an einem konkreten Unterpunkt hatten: dass Ehen, die vor dem 16. Lebensjahr geschlossen wurden, pauschal \u201eunwirksam\u201c werden.\n\nIn einem Statement vom 14. Dezember 2018 schreib Keul bez\u00fcglich einer Einsch\u00e4tzung des Bundesgerichtshofs, nach der genau dieser Punkt verfassungswidrig sei: \u201eDie Zweifel des Bundesgerichtshofs an der pauschalen Unwirksamkeit von Ehen mit Ehepartnern unter 16 Jahren best\u00e4tigt, was wir Gr\u00fcnen bereits im Gesetzgebungsverfahren bem\u00e4ngelt haben.\u201c Und: \u201eNat\u00fcrlich sind wir gegen Kinderehen[\u2026].\u201c\n\n3. Wollen die Gr\u00fcnen \u201enoch mehr Fl\u00fcchtlinge\u201c?\n\nRichtig ist: Die Gr\u00fcnen lehnen eine Obergrenze ab; das Recht auf Asyl sei \u201enicht verhandelbar\u201d, hei\u00dft es auf Seite 90 ihres Europawahlprogrammes (PDF). W\u00fcrden mehr Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen, w\u00e4re die Partei also nicht f\u00fcr eine Begrenzung.\n\nNein. Auch diese Behauptung ist nicht neu. Hintergrund ist ein Tweet der Gr\u00fcnen Jugend aus dem Jahr 2015. Die Gr\u00fcne Jugend hatte damals geschrieben: \u201eAm 3. Oktober wurde ein Land aufgel\u00f6st und viele freuen sich 25 jahre danach. Warum sollte das nicht noch einmal mit Deutschland gelingen?\u201c Die Gr\u00fcnen wurden daraufhin von vielen Seiten kritisiert: Die Partei w\u00fcrde sich die Abschaffung Deutschlands w\u00fcnschen. Der damalige Bundessprecher der Gr\u00fcnen Jugend, Erik Marquardt, verteidigte den Tweet in einem Facebook-Post.\n\nDie Behauptung wurde vor kurzem wieder in der \u00dcberschrift eines Artikels des AfD-Mitgliedermagazins AfDKompakt aufgegriffen: \u201eWas die Deutschland-Abschaffen-Pl\u00e4ne der Gr\u00fcnen f\u00fcr uns B\u00fcrger bedeuten\u201c.\n\nDie Gr\u00fcnen schreiben auf Seite 86 ihres Europawahlprogrammes (PDF): \u201eWir wollen eine breite Diskussion \u00fcber Unionsmodelle wie die Vereinigten Staaten von Europa, den f\u00f6derativen Bundesstaat oder die Europ\u00e4ische Republik f\u00fchren und in die Gesellschaft tragen\u201c. Doch damit dr\u00fcckt die Partei nur aus, dass sie Diskussionen \u00fcber neue Staatenmodelle f\u00fchren wolle \u2013 nicht, dass sie \u201eDeutschland-Abschaffen-Pl\u00e4ne\u201c habe.\n\n5. Waren Parteifunktion\u00e4re auf einer Demo, auf der \u201eDeutschland verrecke\u201c gerufen wurde?\n\nJa. Tats\u00e4chlich soll es laut Medienberichten einen Fall gegeben haben, bei dem sich etwa die Gr\u00fcnen-Politikerin und heutige Bundestags-Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth auf einer Demo befand, auf der Personen \u201eDeutschland verrecke\u201c und \u201eNie wieder Deutschland\u201c gerufen haben sollen. Der ARD-Faktenfinder hat sich f\u00fcr einen Artikel mit dem Vorfall am 28. November 2015 besch\u00e4ftigt. Das B\u00fcndnis \u201eBunt statt Braun\u201c hatte demnach zu einer Demonstration aufgerufen, die von \u201eAutonomen\u201c angef\u00fchrt wurde. Claudia Roth \u00e4u\u00dferte sich in einem Interview mit der Berliner Zeitung am 27. Mai 2018 zu dem Vorfall. Es seien bei der Demo \u201eviele Spr\u00fcche\u201c gefallen, die sie \u201enicht unterst\u00fctze\u201c.", "lang": "de"}