{"title": "Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa permite que vacina contra a Covid-19 seja obrigat\u00f3ria?", "subtitle": "S\u00e3o v\u00e1rios os laborat\u00f3rios em todo o mundo que procuram encontrar uma vacina eficaz para combater o novo coronav\u00edrus. A DGS disse que a mesma podia vir a ser obrigat\u00f3ria, Costa defendeu o seu acesso gratuito e universal mas nenhuma decis\u00e3o oficial foi ainda tomada. Ser\u00e1 que a lei fundamental do pa\u00eds o permite?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-26T20:30:32+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62001", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/constituicao-portuguesa-permite-que-vacina-contra-a-covid-19-seja-obrigatoria", "vclaim": "Depois de se saber que Portugal poder\u00e1 vir a receber 6,9 milh\u00f5es doses de vacinas contra a Covid-19, o Primeiro-Ministro, Ant\u00f3nio Costa, demonstrou o seu desejo de que esta seja \u201cuniversal e gratuita\u201d. \u201cConfiamos que a Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) defina os crit\u00e9rios que devem obedecer \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o progressiva, universal e gratuita da popula\u00e7\u00e3o portuguesa\u201d, disse o chefe do Governo durante a visita ao centro hospitalar de Gaia e Espinho, realizada na semana passada.\n\nA resposta da DGS chegou no dia a seguir: na confer\u00eancia de imprensa de apresenta\u00e7\u00e3o do boletim epidemiol\u00f3gico relativo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus em Portugal, Gra\u00e7a Freitas assumiu que, \"se a vacina for de facto muit\u00edssimo eficaz e o valor acrescentado para a sa\u00fade p\u00fablica for muito grande, pode ser considerada uma metodologia de obrigatoriedade de vacina\u00e7\u00e3o\".\n\nA diretora-geral da Sa\u00fade defendeu que \u201ca legisla\u00e7\u00e3o portuguesa permite que, em situa\u00e7\u00e3o de epidemia e para defesa da sa\u00fade p\u00fablica, uma vacina possa ser obrigat\u00f3ria\u201d - e acrescentou que a decis\u00e3o sobre o tema \u201cainda n\u00e3o est\u00e1 fechada\u201d.\n\nO Pol\u00edgrafo questionou v\u00e1rios constitucionalistas e professores de Direito sobre se a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa permite que a vacina contra a Covid-19 seja obrigat\u00f3ria e de que forma pode ser essa decis\u00e3o efetivada. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0 da DGS: se estiver em causa a sa\u00fade p\u00fablica, \u00e9 poss\u00edvel.\n\n\u201cA quest\u00e3o deve ser analisada \u00e0 luz espec\u00edfica da vacina em causa ou da espec\u00edfica amea\u00e7a de sa\u00fade p\u00fablica \u00e0 qual a vacina vise responder\u201d, explica Tiago Serr\u00e3o, constitucionalista e professor de Direito na Universidade de Lisboa, ao Pol\u00edgrafo. \u201cTratando-se de uma vacina para a Covid-19, a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa n\u00e3o \u00e9 impeditiva do estabelecimento de uma vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, dado que est\u00e1 em causa \u2013 de modo muito vis\u00edvel \u2013 a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica\u201d, assevera.\n\nO professor lembra que na Constitui\u00e7\u00e3o \u201ch\u00e1 um dever de prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica por parte do Estado\u201d, e, no caso concreto da Covid-19, \u201co v\u00edrus est\u00e1 c\u00e1 e \u00e9 uma amea\u00e7a real\u201d. \u201cA sa\u00fade p\u00fablica prevalece em termos constitucionais\u201d, refor\u00e7a.\n\nO dever de prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica pelo Estado \u00e9 a justifica\u00e7\u00e3o igualmente apresentada por Jorge Reis Novais, professor na Faculdade de Direito da Universidade de Lisboa e especialista em Direito Constitucional. \u201cSe estivesse em causa apenas a sa\u00fade das pessoas [que n\u00e3o querem tomar a vacina], era com elas. Cada um decide a sua vida, o Estado n\u00e3o tem de se meter\", diz. O problema, como refere, \u201c\u00e9 que se a pessoa n\u00e3o se vacinar e contrair o v\u00edrus, infeta outras pessoas e p\u00f5e em causa a vida de outros cidad\u00e3os\u201d. A partir da\u00ed, \u201cj\u00e1 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 com ela, \u00e9 com toda a sociedade\u201d.\n\nAndr\u00e9 Dias Pereira, diretor do centro de Direito Biom\u00e9dico da Universidade de Coimbra e especialista na \u00e1rea de Direito da Sa\u00fade, lembra que \u201ca vacina tem em vista proteger o pr\u00f3prio, mas, sobretudo, tem em vista proteger a sociedade\u201d, ou seja, \u201ch\u00e1 um benef\u00edcio para os outros\u201d.\n\nSe de um lado da balan\u00e7a est\u00e1 a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica, do outro lado est\u00e1 o direito \u00e0 liberdade e \u00e0 integridade f\u00edsica, tamb\u00e9m consagrados na Constitui\u00e7\u00e3o. A toma de qualquer medicamento necessita, \u00e0 luz do Direito da Sa\u00fade, do consentimento do paciente, lembra Dias Pereira, e o cidad\u00e3o pode recusar \u2013 \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos casos de sa\u00fade mental, \u201cquando se est\u00e1 a p\u00f4r em perigo bens jur\u00eddicos\u201d. Reis Novais reconhece que a vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria \u00e9, de facto, \u201cuma restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade da pessoa e por isso s\u00f3 numa situa\u00e7\u00e3o muito excecional \u00e9 que pode ser imposta\u201d. Mas n\u00e3o duvida que \u201cpara proteger a vida e a sa\u00fade das pessoas, poderia ser um caso em que se justificaria\u201d.\n\nPara que a vacina seja considerada obrigat\u00f3ria, ter\u00e1 de ser aprovada uma lei na Assembleia da Rep\u00fablica \u2013 ou um decreto de lei do Governo autorizado pelo Parlamento \u2013 que defina os crit\u00e9rios da obrigatoriedade e as consequ\u00eancias da recusa. \u201cS\u00f3 o Parlamento e s\u00f3 o Governo com a autoriza\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica podem restringir estes direitos, liberdades e garantias\u201d, explica Tiago Serr\u00e3o. O professor de Direito exemplifica esse imperativo legal como o facto da decis\u00e3o de imposi\u00e7\u00e3o de quarentena obrigat\u00f3ria \u00e0 chegada aos A\u00e7ores ter sido, entretanto, declarada inconstitucional.\n\nSem que o Parlamento aprove a lei, nenhuma entidade pode impor a toma da vacina, fale-se de uma escola, um lar ou um empregador. \u201cNunca pode ser o empregador a determinar por si. Por cima dele tem de haver, a montante, uma lei da Assembleia da Rep\u00fablica ou um decreto de lei do Governo autorizado. N\u00e3o \u00e9 uma decis\u00e3o que ele possa tomar por si mesmo, n\u00e3o tem esse poder\u201d, esclarece Tiago Serr\u00e3o.\n\nA pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o da lei tem de ser justificada e argumentada, neste caso com evid\u00eancias cient\u00edficas. Aqui entra o princ\u00edpio da proporcionalidade, que est\u00e1 tamb\u00e9m consagrado na Constitui\u00e7\u00e3o:\n\u2022 Art. 18.\u00ba - ponto 2 - \u201cA lei s\u00f3 pode restringir os direitos, liberdades e garantias nos casos expressamente previstos na Constitui\u00e7\u00e3o, devendo as restri\u00e7\u00f5es limitar-se ao necess\u00e1rio para salvaguardar outros direitos ou interesses constitucionalmente protegidos.\u201d\n\nDias Pereira explica por outras palavras: \u201cO princ\u00edpio da proporcionalidade diz-nos que devemos ser o menos invasivos, intrusivos, agressivos poss\u00edvel.\u201d Antes de elaborar e votar a lei, ser\u00e1 necess\u00e1rio que a Assembleia da Rep\u00fablica analise todos os dados sobre a vacina \u2013 desde a efic\u00e1cia aos poss\u00edveis efeitos secund\u00e1rios \u2013, assim como o impacto que ter\u00e1 no combate \u00e0 pandemia de Covid-19.\n\nTiago Serr\u00e3o considera, por seu turno, que \u201ca Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta nenhum obst\u00e1culo a uma vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para a Covid-19, mas j\u00e1 teria se se tratasse de uma vacina\u00e7\u00e3o para algo absolutamente residual\u201d, como um v\u00edrus que tivesse \u201cafeta\u00e7\u00e3o apenas noutra esfera do globo\u201d. Para o professor, \u201cevidentemente que, nesse caso o Estado portugu\u00eas n\u00e3o poderia impor a vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria\u201d.\n\n\u00c9 o primeiro caso de obrigatoriedade de uma vacina?\n\nA vacina para a Covid-19, se se confirmar a toma obrigat\u00f3ria, n\u00e3o ser\u00e1 a primeira a ter este estatuto. Atualmente, existem duas vacinas consideradas obrigat\u00f3rias por lei: a antitet\u00e2nica e a antidift\u00e9rica \u2013 que s\u00e3o tomadas, na inf\u00e2ncia, em conjunto com a da tosse convulsa. Ambas est\u00e3o regulamentadas pelo decreto de lei n.\u00ba 44198 \u2013 aprovado em 1962, ainda antes da aprova\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa que rege o pa\u00eds e que data de 2 de abril de 1976. No mesmo, l\u00ea-se:\n\u2022 Art.1 - \u201c\u00c9 obrigat\u00f3ria a vacina\u00e7\u00e3o antidift\u00e9rica e antitet\u00e2nica de todos os indiv\u00edduos domiciliados no Pa\u00eds, dos 3 aos 6 meses de idade, com administra\u00e7\u00e3o de doses de refor\u00e7o, pela primeira vez, entre os 18 e os 24 meses e, pela segunda vez, entre os 5 e os 7 anos de idade\u201d;\n\u2022 Art. 2 - \u201cNenhum indiv\u00edduo com menos de 10 anos poder\u00e1 frequentar ou fazer exame em qualquer estabelecimento de ensino sem que, por certificado m\u00e9dico ou atestado da respetiva autoridade sanit\u00e1ria, prove que se encontra devidamente vacinado contra a difteria\u201d;\n\u2022 Art. 4 - \u201cNenhum indiv\u00edduo poder\u00e1 frequentar ou fazer exame em qualquer estabelecimento de ensino ou ser admitido em quaisquer fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, dos corpos administrativos, dos organismos corporativos e de coordena\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica ou das pessoas coletivas de utilidade p\u00fablica administrativa sem que, por certificado m\u00e9dico ou atestado da respetiva autoridade sanit\u00e1ria, prove que se encontra devidamente vacinado contra o t\u00e9tano.\u201d\n\nEste conceito de obrigatoriedade n\u00e3o adv\u00e9m de uma san\u00e7\u00e3o direta ou uma recusa de direitos fundamentais. Caso opte por n\u00e3o tomar a vacina \u2013 sem que haja uma raz\u00e3o m\u00e9dica para tal \u2013, o cidad\u00e3o poder\u00e1 ser exclu\u00eddo de determinadas atividades da sociedade. Esta restri\u00e7\u00e3o \u00e9, no entanto, cada vez menos aplicada. \u201cO que existe \u00e9 legisla\u00e7\u00e3o que obriga a ter determinadas vacinas em dia quando as pessoas entram, por exemplo, na Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica ou em determinados ciclos de escolaridade\u201d, diz ao Pol\u00edgrafo Carlota Louro, professora de Epidemiologia na Nova Medical School da Universidade Nova de Lisboa. \u201cMas n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade, ningu\u00e9m pode processar juridicamente os pais que n\u00e3o vacinam uma crian\u00e7a para as vacinas da primeira inf\u00e2ncia\u201d, acrescenta.\n\nA lei que regulamenta a obrigatoriedade das vacinas antitet\u00e2nica e antidift\u00e9rica \u201cn\u00e3o \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o legal de \u00e2mbito universal\u201d, mas as entidades que assim o desejarem podem exerc\u00ea-la \u201cquando as pessoas se candidatam a determinadas fun\u00e7\u00f5es\u201d. Dias Pereira explica que o termo \u201c\u2018obrigat\u00f3rio\u2019 \u00e9 a chamada coercitividade indireta. Por exemplo, uma condi\u00e7\u00e3o para se inscrever na escola prim\u00e1ria, para ter acesso \u00e0 fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, para ter acesso a um conjunto de trabalhos\u201d. \"Muitas vezes, quando as pessoas pensam em obrigat\u00f3rio, acham que a GNR vai a casa delas. Obviamente que n\u00e3o\u201d, sublinha o especialista.\n\nOu seja, apesar da lei, existe liberdade de escolha, mas essa pode acartar consequ\u00eancias: \u201cExiste a liberdade de a pessoa n\u00e3o ir ao centro de sa\u00fade, de a pessoa estar no centro de sa\u00fade e dizer que n\u00e3o quer. Mas depois poder\u00e1 ter problemas em fun\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que se vier a aprovar.\u201d\n\nO diretor do centro de direito biom\u00e9dico considera que, no caso da Covid-19, \u201cn\u00e3o tem de haver nenhum crime, nenhuma coima\u201d uma vez que \u201co direito da sa\u00fade p\u00fablica faz-se por indu\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e por criar confian\u00e7a\u201d. J\u00e1 Reis Novais e Tiago Serr\u00e3o defendem que, caso haja uma legisla\u00e7\u00e3o para tornar a esta nova vacina obrigat\u00f3ria, dever\u00e1 tamb\u00e9m haver alguma san\u00e7\u00e3o. \u201cTer\u00e1 de haver uma regula\u00e7\u00e3o sob pena de a obrigatoriedade ser um vazio\u201d, explica Serr\u00e3o.\n\nO Plano Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o (PNV) n\u00e3o tem um car\u00e1ter obrigat\u00f3rio. Trata-se de um fundo, inclu\u00eddo no Or\u00e7amento do Estado, que tem como objetivo financiar e tornar acess\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o um conjunto de vacinas, aprovadas pela Assembleia da Rep\u00fablica. Este plano foi criado em 1965 pelo decreto-lei n.\u00ba 46628 e inclui um conjunto de vacinas desde o nascimento at\u00e9 \u00e0 idade adulta.\n\nApesar de Ant\u00f3nio Costa ter anunciado a inten\u00e7\u00e3o de disponibilizar a vacina para a Covid-19 de forma gratuita, ainda n\u00e3o h\u00e1 nenhuma decis\u00e3o oficial sobre a sua inclus\u00e3o no PNV. Numa entrevista \u00e0 \"TSF\", realizada a 24 de julho, Marta Temido disse que \u201cas vacinas s\u00e3o um bem p\u00fablico\u201d, que \u201ch\u00e1 um interesse p\u00fablico maior no acesso \u00e0s vacinas e, portanto, ningu\u00e9m pode ser deixado para tr\u00e1s\u201d. Por\u00e9m, quando foi diretamente questionada sobre a inclus\u00e3o desta nova vacina no PNV, a ministra respondeu que \u201ch\u00e1 ainda muitas zonas que s\u00e3o desconhecidas at\u00e9 do ponto de vista t\u00e9cnico e que precisam de mais trabalho\u201d.\n\nAs declara\u00e7\u00f5es proferidas pela ministra da Sa\u00fade deram origem a uma publica\u00e7\u00e3o falsa, partilhada nas redes sociais, onde se afirmava que a \u201cvacina da Covid-19 n\u00e3o estar\u00e1 no Plano Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 paga por quem a quiser tomar\u201d. O Pol\u00edgrafo explicou-lhe tudo sobre o assunto aqui.\n\nA verdade \u00e9 que h\u00e1 muitas quest\u00f5es por esclarecer sobre a poss\u00edvel efic\u00e1cia e seguran\u00e7a de uma vacina contra a Covid-19 e \u00e9 necess\u00e1rio reunir todas as informa\u00e7\u00f5es antes de ser tomada qualquer decis\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o da mesma pela popula\u00e7\u00e3o. \u201cO Estado n\u00e3o pode estar a impor uma vacina se de facto n\u00e3o houver garantias de duas coisas: ser eficaz e ser segura\u201d, lembra Tiago Serr\u00e3o.\n\nA imunidade de grupo tem sido falada como uma das possibilidades para travar a pandemia de Covid-19 e resulta de dois fatores, como explica ao Pol\u00edgrafo Helena Canh\u00e3o, epidemiologista e investigadora na Nova Medical School da Universidade Nova de Lisboa: \u201co n\u00famero de pessoas que est\u00e1 protegida num determinado momento [por infe\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ou por vacina] e a dura\u00e7\u00e3o dessa imunidade.\u201d A principal quest\u00e3o \u00e9 que ainda n\u00e3o se sabe que dura\u00e7\u00e3o ir\u00e1 ter a imunidade causada pela vacina contra a Covid-19.\n\n\u201cAinda n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o suficiente para poder sequer julgar-se por quanto tempo causar\u00e1 a vacina imunidade, se por um ano ou por mais tempo\u201d, diz tamb\u00e9m Carlota Louro. \u201cIsso \u00e9 um fator important\u00edssimo. N\u00e3o podemos querer utilizar a vacina como a forma mais robusta de criar imunidade de grupo se tivermos de a dar anualmente\u201d, acrescenta.\n\nEm causa, est\u00e3o duas hip\u00f3teses: ou a vacina cria imunidade prolongada \u2013 como acontece, por exemplo, com o sarampo \u2013 ou a vacina produz um efeito protetor tempor\u00e1rio e \u00e9 necess\u00e1ria a toma de um refor\u00e7o periodicamente \u2013 como no caso da gripe. Essa informa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 ainda desconhecida, \u00e9 importante para a gest\u00e3o das doses dispon\u00edveis.\n\nNo primeiro cen\u00e1rio, em que a vacina causa uma imunidade prolongada, \u201cpode partir-se para a estrat\u00e9gia de vacinar o maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel\u201d, sugere Helena Canh\u00e3o. J\u00e1 para o segundo caso, que implica uma diminui\u00e7\u00e3o da imunidade \u2013 \u201ce como estamos perante um agente que \u00e9 um coronav\u00edrus, pela experi\u00eancia que h\u00e1 de outros coronav\u00edrus \u00e9 prov\u00e1vel que a imunidade decaia ao longo do tempo depois da vacina\u00e7\u00e3o\u201d, lembra Carlota Louro \u2013 as primeiras vacinas dever\u00e3o ser disponibilizadas aos grupos de maior risco, por forma a evitar internamentos graves e mortes.\n\nA falta de informa\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas da vacina \u00e9 tamb\u00e9m uma das preocupa\u00e7\u00f5es da Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade, que ainda n\u00e3o definiu qual o m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 aplicado em Portugal. \"Teremos de esperar, saber as caracter\u00edsticas da vacina, saber o valor acrescentado para a sa\u00fade p\u00fablica, saber a sua prote\u00e7\u00e3o, a sua efic\u00e1cia, a sua seguran\u00e7a, a sua qualidade, para depois podermos, com maturidade, tomar essa decis\u00e3o\", disse Gra\u00e7a Freitas na confer\u00eancia de imprensa desta sexta-feira.\n\nAtualmente existem mais de 165 projetos de vacina em curso, segundo um artigo do \u201cThe New York Times\u201d. Dessas, 32 est\u00e3o j\u00e1 em fase de testes em humanos. A 11 de agosto, a R\u00fassia anunciou a primeira vacina contra Covid-19 a ser registada no mundo, apesar das d\u00favidas sobre a efic\u00e1cia e seguran\u00e7a da mesma. Marta Temido partilhou das reservas da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade sobre a Sputnik V, dizendo que \u201c\u00e9 muito importante acelerar o processo de investiga\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descoberta de uma vacina eficaz, mas n\u00e3o se pode, nesse processo, sacrificar nem a seguran\u00e7a nem a efic\u00e1cia terap\u00eautica\u201d. Tamb\u00e9m a 17 de agosto, a China aprovou a primeira patente de uma candidata a vacina contra a Covid-19.\n\nNa Europa, 68% dos cidad\u00e3os europeus desejam ser vacinados contra a Covid-19, segundo um estudo realizado por diversas universidades europeias, incluindo a portuguesa Nova SBE. Mais de sete mil pessoas da Alemanha, Dinamarca, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Holanda, Portugal e Reino Unido foram questionadas sobre esta vontade em abril e junho deste ano. Em Portugal, 76% afirma que quer receber a vacina, 7% que n\u00e3o quer e 18% que n\u00e3o tem a certeza. Segundo os dados divulgados, Portugal \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds em que a inten\u00e7\u00e3o de tomar a vacina aumentou entre abril e junho e um dos que tem uma menor taxa de rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma.", "lang": "pt"}