{"title": "Non, Macron n\u2019a pas appel\u00e9 \u201cHong Kong \u00e0 la retenue avec les manifestants\u201d lors du G20", "subtitle": "Une publication partag\u00e9e plus de 1.600 fois depuis le 1er juillet 2019 sur Facebook affirme qu\u2019Emmanuel Macron a appel\u00e9 \"Hong Kong \u00e0 la retenue avec les manifestants\" pendant le G20 au Japon, du 28 au 29 juin 2019. De nombreux utilisateurs ont fustig\u00e9 les propos pr\u00eat\u00e9s au Pr\u00e9sident. Or, l'article provient d'un site satirique.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-07-03T15:00:31+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41317", "url": "https://factuel.afp.com/non-macron-na-pas-appele-hong-kong-la-retenue-avec-les-manifestants-lors-du-g20", "vclaim": "Non, Macron n\u2019a pas appel\u00e9 \u201cHong Kong \u00e0 la retenue avec les manifestants\u201d lors du G20\n\nUne publication partag\u00e9e plus de 1.600 fois depuis le 1er juillet 2019 sur Facebook affirme qu\u2019Emmanuel Macron a appel\u00e9 \"Hong Kong \u00e0 la retenue avec les manifestants\" pendant le G20 au Japon, du 28 au 29 juin 2019. De nombreux utilisateurs ont fustig\u00e9 les propos pr\u00eat\u00e9s au Pr\u00e9sident. Or, l'article provient d'un site satirique.\n\nLa publication, largement partag\u00e9e sur Facebook, notamment dans des groupes de soutien aux \"gilets jaunes\", affiche une photo d\u2019Emmanuel Macron donnant un discours. En arri\u00e8re-plan, des gratte-ciels, dont un orn\u00e9 de caract\u00e8res chinois.\n\nElle redirige vers un article du site 20secondes.fr, qui affirme que \"le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a fait une courte allocution depuis le sommet du G20 pour appeler le gouvernement pro-P\u00e9kin \u00e0 faire preuve de retenue dans le traitement des manifestants\".\n\nMais 20secondes.fr se d\u00e9crit lui-m\u00eame comme un \"site parodique d\u2019actualit\u00e9\", comme vous pouvez le constater au pied de chacune de ses pages, y compris dans la rubrique \"Qui sommes-nous ?\".\n\n\"De quoi il se m\u00eale #Macron?!\", s\u2019indigne une des personnes en charge de la page \"Gilets jaunes Rh\u00f4ne-Alpes\". Tout comme elle, de nombreux internautes expriment leur sid\u00e9ration et prennent manifestement la publication au premier degr\u00e9.\n\n\"Il a pas honte, qu'il commence \u00e0 le faire avec le Peuples\", \u00e9crit une membre du groupe sous cette m\u00eame publication. \"Occupe toi de retenir ta police. Ca \u00e9vitera de tuer les vieilles dames et de noyer les f\u00eatards \u00e0 Nantes\", commente un autre utilisateur.\n\nPar ailleurs Emmanuel Macron n'a pas mentionn\u00e9 Hong Kong dans sa conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'issue du G20 \u00e0 Osaka.\n\nIl a \u00e9galement pris la parole plusieurs fois en marge du sommet, notamment aux c\u00f4t\u00e9s du Premier ministre japonais Shinzo Abe le 26 juin 2019 \u00e0 Tokyo et au mus\u00e9e national des sciences \u00e9mergentes et de l\u2019innovation (Miraikan) de la capitale, devant des chefs d\u2019entreprises, le 27 juin 2019. Il ne s'est pas davantage exprim\u00e9 sur Hong Kong lors de ces interventions.\n\nQue se passe-t-il \u00e0 Hong Kong ?\n\nDepuis juin, de grandes manifestations se d\u00e9roulent \u00e0 Hong Kong : les habitants y protestent contre un projet de loi controvers\u00e9 autorisant les extraditions vers la Chine continentale, comme nous vous l'expliquons dans cette d\u00e9p\u00eache AFP du 3 juillet 2019, reprise ici par Le Figaro.\n\nLa crise s\u2019est amplifi\u00e9e lundi, quand les manifestants se sont introduits dans le parlement local et l\u2019ont saccag\u00e9 avant l\u2019intervention de la police hongkongaise.\n\nNous avons d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 des publications parodiques prises souvent au premier degr\u00e9 par les internautes :\n\n- Non, Agn\u00e8s Buzyn n'a pas dit que les Fran\u00e7ais sont \"trop fr\u00e9quemment malades\"\n\n- \"Comment vivre d\u00e9cemment avec 5.000 \u20ac par mois\", aurait demand\u00e9 Marl\u00e8ne Schiappa ? Des propos invent\u00e9s\n\n- Non, Aurore Berg\u00e9 n\u2019a pas plaid\u00e9 pour le retrait du droit de vote aux retrait\u00e9s\n\n- \u201cMacron renonce au pouvoir\u201d : confusion au S\u00e9n\u00e9gal autour d\u2019une vid\u00e9o parodique diffus\u00e9e sur WhatsApp", "lang": "fr"}