{"title": "M\u00e9dico em foto com Lula \u00e9 falsamente identificado como \u2018irm\u00e3o de Ad\u00e9lio Bispo\u2019", "subtitle": "Imagem compartilhada no Facebook mostra o ortopedista Marcos Heridijanio, sem rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia do homem que esfaqueou Bolsonaro, ao", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-63597", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/medico-em-foto-com-lula-e-falsamente-identificado-como-irmao-de-adelio-bispo/", "vclaim": "Facebook Luiz In\u00e1cio Lula da Silva Jair Bolsonaro , durante a campanha eleitoral de 2018. O boato afirma que o homem retratado \u00e9 o irm\u00e3o de Ad\u00e9lio Bispo , autor da facada. No entanto, trata-se do ortopedista Marcos Heridijanio, que mora em Petrolina e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia.\n\nO mesmo boato foi desmentido pelo Estad\u00e3o Verifica em janeiro , s\u00f3 que com outra foto de Heridijanio. Assim como no caso anterior, a imagem foi retirada de uma p\u00e1gina em que o m\u00e9dico divulgava sua candidatura a deputado federal PT nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, e que hoje concentra coment\u00e1rios pol\u00edticos. \u00c0 \u00e9poca, Heridijanio publicou um v\u00eddeo em que mostra indigna\u00e7\u00e3o com as publica\u00e7\u00f5es que o associam a Ad\u00e9lio Bispo.\n\nO autor da facada tem quatro irm\u00e3os, e tr\u00eas nomes constam em reportagem publicada pelo jornal Folha de S. Paulo : Aldeir Ramos de Oliveira, Maria das Gra\u00e7as Oliveira e Maria Aparecida Ramos. O nome completo do m\u00e9dico cuja foto est\u00e1 circulando \u00e9 Marcos Heridijanio Moura Bezerra \u2014 ele n\u00e3o tem nenhum dos sobrenomes de Ad\u00e9lio Bispo e de tr\u00eas dos seus quatro irm\u00e3os.\n\nAl\u00e9m disso, o m\u00e9dico \u00e9 natural de S\u00e3o Jos\u00e9 Do Belmonte, em Pernambuco , e mora em Petrolina, de acordo com perfil no Facebook. Ad\u00e9lio Bispo era natural de Montes Claros, Minas Gerais, e trabalhava como servente de pedreiro. mineira\n\nsa\u00edda conturbada S\u00e9rgio Moro acusa\u00e7\u00f5es Pol\u00edcia Federal Maur\u00edcio Valeixo para intervir politicamente no \u00f3rg\u00e3o, o presidente justificou que desejava mudan\u00e7as por uma suposta falta de empenho na investiga\u00e7\u00e3o do caso: \u201cA PF de S\u00e9rgio Moro mais se preocupou com Marielle do que com seu chefe supremo\u201d, afirmou em pronunciamento.\n\napontaram que Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira agiu sozinho em um crime sem mandantes . A PF descartou a participa\u00e7\u00e3o de agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, fac\u00e7\u00f5es criminosas, grupos terroristas ou mesmo paramilitares em qualquer das fases do ato criminoso (cogita\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o). Ad\u00e9lio Bispo foi considerado inimput\u00e1vel e absolvido de a\u00e7\u00e3o penal autorizou sua transfer\u00eancia para hospital psiqui\u00e1trico\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN) , o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}