{"title": "O que Ciro disse de errado sobre recursos na Justi\u00e7a e criminalidade | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3996", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/o-que-ciro-disse-de-errado-sobre-recursos-na-justica-e-criminalidade/", "vclaim": "O jornal Di\u00e1rio Catarinense publicou na \u00faltima segunda-feira (23) uma entrevista com o pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PDT, Ciro Gomes. Aos Fatos checou suas declara\u00e7\u00f5es e verificou que ele usou informa\u00e7\u00f5es imprecisas ao falar da organiza\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio brasileiro e do hist\u00f3rico da carga tribut\u00e1ria no pa\u00eds, al\u00e9m de usar dados insustent\u00e1veis para falar da capacidade de investiga\u00e7\u00e3o de homic\u00eddios no Brasil.\n\nNa teoria, n\u00e3o \u00e9 correto dizer que o Brasil tem quatro inst\u00e2ncias judiciais. Na pr\u00e1tica, por\u00e9m, h\u00e1 quem afirme que o STF tem atuado como \u00f3rg\u00e3o revisor e, portanto, funciona como quarta inst\u00e2ncia.\n\nEm regra, existem duas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias. A primeira inst\u00e2ncia corresponde ao \u00f3rg\u00e3o que analisar\u00e1 e julgar\u00e1 inicialmente a a\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Justi\u00e7a. As decis\u00f5es por ela proferidas podem ser submetidas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de uma inst\u00e2ncia superior, a segunda inst\u00e2ncia, que \u00e9 composta por \u00f3rg\u00e3os colegiados que podem reexaminar a mat\u00e9ria. A exist\u00eancias dessas duas inst\u00e2ncia \u00e9 a chamada garantia constitucional do duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o.\n\nOs processos podem, ainda, seguir para o STJ (Supremo Tribunal de Justi\u00e7a) e at\u00e9 para o STF (Supremo Tribunal Federal), mas eles s\u00f3 d\u00e3o palavra final em disputas judiciais no pa\u00eds em quest\u00f5es jur\u00eddico-constitucionais. O pr\u00f3prio CNJ (Conselho Nacional de Justi\u00e7a), \u00f3rg\u00e3o de controle do Judici\u00e1rio brasileiro, afirma em seu site que os tribunais superiores s\u00e3o considerados a terceira inst\u00e2ncia, \u201capesar de esse grau de hierarquia n\u00e3o existir formalmente no Poder Judici\u00e1rio\u201d.\n\n\u201cO STJ e o STF n\u00e3o s\u00e3o inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias, eles s\u00e3o o que chamamos de inst\u00e2ncias de superposi\u00e7\u00e3o, o papel central deles n\u00e3o \u00e9 reanalisar o caso por si mesmo, mas proteger a ordem jur\u00eddica \u2014 no caso do STJ, proteger a legisla\u00e7\u00e3o federal, e no caso do STF, a constitui\u00e7\u00e3o\u201d, explica o constitucionalista Eduardo Bastos Furtado de Mendon\u00e7a, ex-assessor do ministro do STF Lu\u00eds Roberto Barroso.\n\nMendon\u00e7a explica que em diversos pa\u00edses h\u00e1 tribunais superiores que n\u00e3o existem para rever cada caso individualmente, mas para serem \u00f3rg\u00e3os que defendem teses jur\u00eddicas que ser\u00e3o aplicadas por outros \u00f3rg\u00e3os judiciais. O que acontece, segundo ele, \u00e9 que na pr\u00e1tica, eles acabam sendo usados como uma nova inst\u00e2ncia judicial.\n\n\u201cN\u00f3s temos, tipicamente, em uma situa\u00e7\u00e3o convencional, dois graus de jurisdi\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, o duplo grau \u2014 um juiz examina e outro rev\u00ea \u2014 e h\u00e1 a possibilidade de acesso aos tribunais superiores quando h\u00e1 o argumento de viola\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem jur\u00eddica. Esse acesso deveria ser excepcional, mas no Brasil ele \u00e9 mais frequente. Nos EUA, por exemplo, voc\u00ea tem dois graus. Eles t\u00eam a Suprema Corte, e voc\u00ea pode levar casos criminais at\u00e9 ela, mas isso significa que h\u00e1 tr\u00eas graus? N\u00e3o. L\u00e1 o acesso \u00e0 Suprema Corte \u00e9 excepcional. Nenhum r\u00e9u conta com essa possibilidade.\u201d\n\nO frequente acesso aos tribunais superiores no Brasil, principalmente ao STF, \u00e9 o que faz com que diversas autoridades digam que eles funcionem como a quarta inst\u00e2ncia do Poder Judici\u00e1rio. Em 2010, o ent\u00e3o presidente do STF, Cezar Peluso, j\u00e1 afirmava isso. Neste ano, a afirma\u00e7\u00e3o foi repetida pelo ministro Edson Fachin, que afirmou que o Supremo tem sido utilizado como revisor das inst\u00e2ncias anteriores.\n\nEm 2014, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e a FGV (Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas) lan\u00e7aram uma pesquisa que estudou o ac\u00famulo de habeas corpus nos tribunais superiores brasileiros. O estudo identificou que boa parte das quest\u00f5es jur\u00eddicas levadas ao exame dos tribunais superiores acontecem porque os tribunais de segunda inst\u00e2ncia n\u00e3o aplicam as s\u00famulas ou entendimentos pacificados pelo STJ e STF.\n\nEsse foi um dos pontos discutidos pelo ministro Teori Zavascki no habeas corpus 126.292, que defendeu a mudan\u00e7a da jurisprud\u00eancia do STF sobre execu\u00e7\u00e3o de pena, em 2016. Em seu voto, Zavascki citou um estudo realizado por Luiza Cristina Fonseca Frischeisen, M\u00f4nica Nicida Garcia e F\u00e1bio Gusman, intitulado \u201cPanorama nos ordenamentos nacional e estrangeiro\u201d, para afirmar que outros pa\u00edses tamb\u00e9m aplicavam a lei assim. O ministro citou alguns exemplos: na Inglaterra, por exemplo, a regra \u00e9 aguardar o julgamento dos recursos j\u00e1 cumprindo a pena, a menos que a lei garanta a liberdade pela fian\u00e7a, e em pa\u00edses como Estados Unidos e Canad\u00e1, a senten\u00e7a pode come\u00e7ar a ser executada ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o na primeira inst\u00e2ncia.\n\n\u00c0 \u00e9poca, por sete votos a quatro, o STF seguiu o voto do relator e entendeu que a confirma\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a em segundo grau n\u00e3o ofende o princ\u00edpio constitucional da presun\u00e7\u00e3o da inoc\u00eancia, expressa no inciso LVII do artigo 5\u00ba, que afirma que \u201cningu\u00e9m ser\u00e1 considerado culpado at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado de senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria\u201d.\n\nPor\u00e9m, no mesmo julgamento, foram citados outros exemplos de pa\u00edses que garantem a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado da condena\u00e7\u00e3o penal. No direito alem\u00e3o, o C\u00f3digo de Processo Penal (Strafproze\u00dfordnung) afirma que as \u201csenten\u00e7as condenat\u00f3rias n\u00e3o s\u00e3o exequ\u00edveis enquanto n\u00e3o passarem em julgado\u201d. Se o acusado \u00e9 fortemente suspeito de um crime grave, por\u00e9m, a regra \u00e9 que responda preso. L\u00e1, tamb\u00e9m h\u00e1 tribunais de primeira e segunda inst\u00e2ncia e o Tribunal Federal de Justi\u00e7a (Bundesgerichtshof), que \u00e9 o tribunal de \u00faltimo recurso e que conhece apenas recursos em mat\u00e9ria de direito \u2014 diferentemente do que o STF brasileiro tem feito.\n\nA legisla\u00e7\u00e3o italiana tamb\u00e9m afirma que \u201co r\u00e9u n\u00e3o \u00e9 considerado culpado at\u00e9 ser condenado em \u00faltima an\u00e1lise\u201d \u2014 l\u00e1, tamb\u00e9m h\u00e1 tribunais na primeira e segunda inst\u00e2ncia, e recursos podem ser apresentados ao Tribunal de Cassa\u00e7\u00e3o (Corte di Cassazione), sediado em Roma, que \u00e9 a \u00faltima inst\u00e2ncia de recurso e pronuncia-se apenas sobre quest\u00f5es de direito.\n\nEm Portugal, a lei tamb\u00e9m diz que \u201ctodo o arguido se presume inocente at\u00e9 ao tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a de condena\u00e7\u00e3o, devendo ser julgado no mais curto prazo compat\u00edvel com as garantias de defesa\u201d. No pa\u00eds, al\u00e9mdos tribunais de primeira e segunda inst\u00e2ncia, h\u00e1 o Supremo Tribunal de Justi\u00e7a que, salvo exce\u00e7\u00f5es legalmente consagradas, apenas conhece de mat\u00e9ria de direito.\n\nSegundo dados do Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, do F\u00f3rum de Seguran\u00e7a P\u00fablica, foram registrados 61.283 mortes violentas intencionais no pa\u00eds em 2016. S\u00e3o os \u00faltimos dados dispon\u00edveis. O n\u00famero corresponde \u00e0 soma das v\u00edtimas de homic\u00eddio doloso, latroc\u00ednio, les\u00e3o corporal seguida de morte e mortes decorrentes de interven\u00e7\u00f5es policiais em servi\u00e7o e fora. A taxa foi de 29,7 mortes a cada 100 mil habitantes. A varia\u00e7\u00e3o foi de 4% em rela\u00e7\u00e3o a 2015.\n\nEsse percentual de elucida\u00e7\u00e3o em casos de homic\u00eddio \u00e9 bastante usado por pesquisadores e especialistas em diversas bibliografias. J\u00e1 foi citada tamb\u00e9m pelo atual ministro extraordin\u00e1rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmman. O dado consta tamb\u00e9m em um documento oficial da Enasp (Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica), uma comiss\u00e3o que re\u00fane o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, o Conselho Nacional de Justi\u00e7a e o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Ele \u00e9 atribu\u00eddo a uma pesquisa da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criminal\u00edstica que, em 2011, teria constatado que a taxa de esclarecimento variava entre 5% e 8%. Aos Fatos entrou em contato com a associa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o encontrou essa pesquisa.\n\nO Truco, projeto de checagem da Ag\u00eancia P\u00fablica, tamb\u00e9m checou essa afirma\u00e7\u00e3o recentemente, dita em outra ocasi\u00e3o pelo pr\u00f3prio Ciro Gomes. \u00c0 ag\u00eancia, o Instituto Sou da Paz afirmou que a pesquisa n\u00e3o existe. \u201cO que existe s\u00e3o pesquisas regionais que precisam ser avaliadas por n\u00e3o seguirem um mesmo padr\u00e3o\u201d, Bruno Langeani, gerente de sistemas de justi\u00e7a e seguran\u00e7a p\u00fablica do Sou da Paz.\n\nH\u00e1 no entanto, tentativas de mensurar a capacidade de investiga\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Em 2012, o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico fez um levantamento e identificou que dos 43.123 inqu\u00e9ritos monitorados no Brasil, 78% foram arquivados por impossibilidade de se chegar aos autores.\n\nNo ano passado, um levantamento do Instituto Sou da Paz mostrou que 21 unidades federativas n\u00e3o t\u00eam dados sobre investiga\u00e7\u00e3o e den\u00fancia de envolvidos em assassinatos. S\u00f3 seis conseguiram calcular um \u00edndice de esclarecimento desses crimes: Par\u00e1 (4%), Rio de Janeiro (11%), Esp\u00edrito Santo (20%), Rond\u00f4nia (24%), S\u00e3o Paulo (38%) e Mato Grosso do Sul (55,2%). Com um estudo publicado em outubro de 2017, o Instituto tamb\u00e9m mostrou que em S\u00e3o Paulo, sobre uma amostra representativa de inqu\u00e9ritos de homic\u00eddio doloso, 34% geraram den\u00fancias penais e apenas 5% chegaram a ser julgados. O instituto defende a cria\u00e7\u00e3o de um Indicador Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o de Homic\u00eddios para mensurar o desempenho das investiga\u00e7\u00f5es criminais de cada estado.\n\nSegundo dados do indicador do SPC Brasil (Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito) e da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Dirigentes Lojistas, o ano de 2017 se encerrou com 60,2 milh\u00f5es de brasileiros com restri\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito \u2014 39,6% da popula\u00e7\u00e3o com idade entre 18 e 95 anos, diz o comunicado e um aumento de 1,27% na compara\u00e7\u00e3o com a quantidade de inadimplentes em dezembro do ano anterior.\n\nMas o n\u00famero cresceu. Em mar\u00e7o deste ano, j\u00e1 eram 62,1 milh\u00f5es de consumidores inadimplentes, o maior n\u00famero j\u00e1 observado pelo SPC Brasil.\n\nSegundo informado ao Aos Fatos pelo SPC Brasil, a s\u00e9rie hist\u00f3rica do total de negativados no pa\u00eds teve sua metodologia revisada, por isso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comparar essa s\u00e9rie com anos anteriores ao seu in\u00edcio.\n\nA s\u00e9rie hist\u00f3rica revisada come\u00e7a em janeiro de 2015, quando eram 54,6 milh\u00f5es os inadimplentes no pa\u00eds. A primeira vez que o n\u00famero rompeu a barreira dos 60 milh\u00f5es foi em maio de 2017, quando atingiu 60,1 milh\u00f5es mais precisamente. Hoje, s\u00e3o 62,1 milh\u00f5es de consumidores inadimplentes.\n\nComo a compara\u00e7\u00e3o abrange um per\u00edodo curto, de apenas tr\u00eas anos, o Aos Fatos considera INSUSTENT\u00c1VEL a afirma\u00e7\u00e3o de que esse \u00e9 o maior endividamento das fam\u00edlias na hist\u00f3ria.\n\nO pr\u00e9-candidato refere-se a discuss\u00e3o sobre a necessidade de aumentar os impostos pagos pelos mais ricos no pa\u00eds, taxando lucros e dividendos \u2014 hoje, o lucro obtido por uma empresa \u00e9 tributado, mas quando \u00e9 distribu\u00eddo na forma de dividendos a seus s\u00f3cios ou acionistas, estes declaram os valores como pessoa f\u00edsica e n\u00e3o pagam imposto de renda sobre eles.\n\nSegundo um artigo do Centro Internacional de Pol\u00edticas para o Crescimento Inclusivo, vinculado ao Pnud (Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento), entre os pa\u00edses da OCDE (Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico), al\u00e9m do Brasil, somente a Est\u00f4nia oferece isen\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria ao topo da pir\u00e2mide. O M\u00e9xico e a Eslov\u00e1quia tamb\u00e9m isentavam os dividendos at\u00e9 2010, mas enquanto o M\u00e9xico retomou a taxa\u00e7\u00e3o em 2014, a Eslov\u00e1quia instituiu em 2011 uma contribui\u00e7\u00e3o social para financiar a sa\u00fade.\n\nSegundo dados do IBGE, que trazem o resultado da divis\u00e3o entre o somat\u00f3rio dos impostos, taxas e contribui\u00e7\u00f5es e o valor corrente do produto interno bruto, quando a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 foi homologada, a carga tribut\u00e1ria no pa\u00eds era de 23,3% do PIB. Quando o ex-presidente Fernando Henrique assumiu o cargo, em 1995, ela passou para 27,9%. At\u00e9 1997, houve queda, e a carga tribut\u00e1ria chegou a 26% do PIB. Depois, voltou a subir e chegou, em 2003, a 31,5%.\n\nJ\u00e1 os dados da Receita Federal, obtidos pela divis\u00e3o do volume total de receitas tribut\u00e1rias pelo valor adicionado (PIB) gerado no mesmo per\u00edodo, mostram que a carga foi de 29,74% em 1995 para 34,88% em 2003. O pico teria sido em 2002, ao atingir 35,5%.\n\nOu seja, em nenhuma das duas bases a carga tribut\u00e1ria chegou, no entanto, aos 36,5%. Por isso, a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 EXAGERADA.\n\nOutro lado. A assessoria de imprensa do pr\u00e9-candidato foi procurada para comentar a checagem. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o desta reportagem, Aos Fatos n\u00e3o havia obtido retorno.\n\nA reportagem foi atualizada \u00e0s 12h10 de 28 de abril de 2018 para acrescentar informa\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio de Portugal, Alemanha e It\u00e1lia na checagem sobre o Judici\u00e1rio em outros pa\u00edses. A classifica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m.", "lang": "pt"}