{"title": "Mariotto: \u201cHoy hay una gran superpoblaci\u00f3n en los penales bonaerenses\u201d", "subtitle": "<img src=\"images/stories/poblacion-carcelaria.gif\" /><br /><br /><span class=\"verdaderofalso\">VERDADERO</span><br /><span class=\"bajada_recuadro_tapa\">El v", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6795", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/mariotto-hoy-hay-una-gran-superpoblacion-en-los-penales-bonaerenses/", "vclaim": "\u201cHoy hay una gran superpoblaci\u00f3n en los penales bonaerenses\u201d, el vicegobernador de la Provincia de Buenos Aires, Gabriel Mariotto, durante el \u201cTercer Foro por una Seguridad Democr\u00e1tica\u201d. Los datos oficiales le dan la raz\u00f3n.\n\nEl del Centro de Estudios Laborales y Sociales (CELS), elaborado en base a datos del Ministerio de Justicia y Seguridad de la Provincia de Buenos Aires, informa que el Servicio Penitenciario Bonaerense (SPB) cuenta con 18.640 plazas a diciembre de 2011. Dado que hay 27.991 personas privadas de la libertad, alojadas en unidades penitenciarias de la provincia, el d\u00e9ficit del sistema penitenciario provincial es de 9.300 plazas.\n\nSe trata de un problema de larga data. Pero desde 2008 -primer a\u00f1o de gesti\u00f3n del gobernador, Daniel Scioli-, el d\u00e9ficit aument\u00f3 porque, a pesar de que se ampli\u00f3 la capacidad del sistema (4,4%), la cantidad de detenidos aument\u00f3 a\u00fan m\u00e1s (15,8%).\n\nCantidad de presos vs. plazas disponibles* (comparaci\u00f3n 2008-2011).\n\n \n\n * Cabe se\u00f1alar que, para contabilizar las plazas, el Ejecutivo provincial considera la ocupaci\u00f3n de las unidades sin presentar informaci\u00f3n sobre su verdadera capacidad. Es decir, seg\u00fan el gobierno provincial, la capacidad est\u00e1 dada por la cantidad de personas que efectivamente est\u00e1n alojadas, pero \u00e9ste m\u00e9todo puede implicar que se agreguen colchones para aumentar las plazas.\n\n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia de Chequeado.com en base a datos del CELS.\n\nEs m\u00e1s, en 2011 el n\u00famero de plazas carcelarias faltantes fue mayor que el registrado en los a\u00f1os 1997 (d\u00e9ficit de 1.098 plazas), 2000 (d\u00e9ficit de 4.856 plazas) y 2004 (d\u00e9ficit de 8.889 plazas).\n\nPor otra parte, la sobrepoblaci\u00f3n en las c\u00e1rceles bonaerenses \u201cderiv\u00f3 en una situaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s preocupante en la d\u00e9cada del \u201890: el alojamiento de personas en condiciones infrahumanas en comisar\u00edas, cuyas instalaciones fueron, en la pr\u00e1ctica, asimiladas a plazas de alojamiento, algo que tambi\u00e9n ocurri\u00f3 en otras provincias\u201d, explic\u00f3 a Chequeado.com Leonardo Filippini, profesor de derecho (UBA-UP) y ex miembro del Programa Violencia Institucional y Seguridad Ciudadana del CELS. \u201cSi se suman las personas que est\u00e1n detenidas en comisar\u00edas con aquellas que se encuentran en unidades penales, el d\u00e9ficit carcelario es a\u00fan mayor\u201d, subray\u00f3.\n\nEvoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en unidades penitenciarias y comisar\u00edas en miles (per\u00edodo 1997-2011).\n\n \n\n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia de Chequeado.com en base a datos del CELS.\n\nEl \u00faltimo informe del CELS se\u00f1ala al respecto que \u201cla baja de detenidos en dependencias policiales [bonaerenses] no se logr\u00f3 por una baja de la poblaci\u00f3n carcelaria. Por el contrario, en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os la poblaci\u00f3n carcelaria aument\u00f3, y desde 2009 se estabiliz\u00f3 en alrededor de 30 mil detenidos (\u2026). Esto se traduce en una tasa de encarcelamiento de 186 cada 100 mil habitantes, que supera ampliamente la tasa en el \u00e1mbito nacional [N. de R.: donde la tasa es de 152 cada 100 mil habitantes]\u201d. Por lo tanto, \u201cla disminuci\u00f3n de personas detenidas en comisar\u00edas se alcanz\u00f3 a expensas de una sobrecarga de las unidades del SPB\u201d, concluye el CELS.\n\nEntre los factores que promueven la sobrepoblaci\u00f3n y el hacinamiento, los especialistas se\u00f1alan la ausencia de mecanismos jur\u00eddicos para evitar esa situaci\u00f3n y la falta de un adecuado dise\u00f1o de pol\u00edtica criminal. Alberto Binder, abogado penalista y vicepresidente del Instituto Nacional de Estudios Comparados en Ciencias Penales (INECIP), incluye entre ellos \u201cel uso excesivo de la prisi\u00f3n preventiva y los criterios de persecuci\u00f3n penal que los organismos provinciales est\u00e1n aplicando\u201d. Esto puede verse, seg\u00fan el especialista, en el porcentaje de presos sin condena firme en el SPB que, a fines de 2011, era del 60% de la poblaci\u00f3n carcelaria, el mismo que en 1998.\n\nEn tercer lugar, Binder aludi\u00f3 a la falta de atenci\u00f3n al problema por parte de Poder Judicial. \u201cLa responsabilidad se manifiesta en la reticencia de los jueces a ejercer el control de constitucionalidad de las disposiciones en materia excarcelatoria\u201d, y agreg\u00f3 que \u201clas sentencias condenatorias indican que durante los \u00faltimos a\u00f1os los jueces han tendido a endurecer las sanciones penales (m\u00e1s penas de prisi\u00f3n efectiva, por mayor tiempo y en el marco de procesos cada vez m\u00e1s largos), lo que es indicativo de su falta de sensibilidad frente al problema\u201d.\n\nPero el problema no es exclusivo de la Provincia de Buenos Aires. La superpoblaci\u00f3n afecta a las c\u00e1rceles y comisar\u00edas en otras jurisdicciones. En Mendoza, por ejemplo, las denuncias sobre la situaci\u00f3n carcelaria provincial a principios de 2009 una inspecci\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH). Ese mismo a\u00f1o, en Santa Fe denuncias por maltrato y condiciones inhumanas de detenci\u00f3n de internos en las comisar\u00edas santafesinas.\n\nTambi\u00e9n es preocupante la situaci\u00f3n de los detenidos en el norte de pa\u00eds. El \u00faltimo informe del CELS informa que \u201cen julio de 2011 fue inaugurado el Centro Federal Penitenciario Noroeste Argentino I, en la provincia de Salta, para resolver los problemas de sobrepoblaci\u00f3n en las unidades de esta regi\u00f3n. (\u2026) Si bien este complejo deb\u00eda reemplazar a las unidades existentes en el NOA, a fines de 2011 las Unidades 8 (Salta), 16 (Salta), 22 (Jujuy) y 23 (Salta) siguen ocupadas.\u201d", "lang": "es"}