{"title": "Notre-Dame: Irref\u00fchrende Behauptungen zu Fotos und einem Video im Umlauf, nach denen angeblich jemand auf dem Geb\u00e4ude herumlief", "subtitle": "Noch w\u00e4hrend des Brandes auf dem Dach der Notre-Dame verbreiteten sich ein Foto und ein Video, die angeblich belegen sollen, dass eine muslimische Person auf dem Geb\u00e4ude herumlief. Das stimmt nicht.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-04-17T11:53:14+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15114", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/04/17/notre-dame-irrefuehrende-behauptungen-zu-fotos-und-einem-video-im-umlauf-nach-denen-angeblich-jemand-auf-dem-gebaeude-herumlief/", "vclaim": "Mehrere Nutzer teilen ein Posting einer franz\u00f6sischen Nutzerin mit einem Foto der brennenden Kathedrale. Es wirkt, als st\u00fcnde eine Person auf der Kathedrale, die Nutzerin markierte das und schreibt dazu: \u201eKann das wer erkl\u00e4ren?\u201c\n\nDie franz\u00f6sischen Kollegen des Faktencheck-Projekts der AFP besch\u00e4ftigten sich mit dem Foto und schreiben dazu: \u201eEs ist in Wirklichkeit die \u2018Jungfrau der Anlegestelle\u2019 am Portal der Kathedrale, die einzige gro\u00dfe Statue des Tores, die w\u00e4hrend der Revolution nicht zerst\u00f6rt wurde.\u201c Es handelt sich demnach nicht um einen Menschen, sondern eine Statue.\n\nGeteiltes Video ist ein gek\u00fcrzter Ausschnitt \u2013 zu sehen ist offensichtlich ein Feuerwehrmann\n\nDie Nutzerin verlinkt in ihrem Post zudem auf einen Tweet mit der Behauptung, ein Video zeige eine Person im Djellaba, einem Gewand, das beispielsweise in Marokko getragen wird; diese laufe 30 Minuten nach Ausbruch des Feuers an der Au\u00dfenseite eines Turms der Kathedrale herum. Dieser Tweet bezieht sich wiederum auf einen anderen Tweet des Journalisten Sotiri Dimpinoudis, in dem ein kurzer Videoausschnitt aus dem spanischen Fernsehsender rtve zu sehen ist. Dimpinoudis behauptet, darin sei Demonstrant der Gelbwesten zu sehen.\n\nAuch die Accounts \u201eFrauenb\u00fcndnis Kandel \u2013 Zusammenhalt f\u00fcr Deutschland\u201c und \u201eAfD-Freunde Stuttgart\u201c verbreiteten den verk\u00fcrzten Videoausschnitt von rtve sp\u00e4ter auf Facebook. Eine weitere Nutzerin fragt in ihrem Posting, was ein muslimische Mensch da tue, wohl um die Theorie zu bekr\u00e4ften, es habe sich bei dem Feuer um einen islamistischen Anschlag gehandelt.\n\nDoch weder tr\u00e4gt die Person im Video einen Djellaba, noch handelt es sich um einen Demonstrant der Gelbwesten. In diesem Video der US-Nachrichtenkanals CNBC ist ab Minute 42 zu sehen, dass die Person wieder ohne Weste in Begleitung einer weiteren Person zur\u00fcckkommt \u2013 und an der Stelle zu arbeiten beginnt. Beide Personen tragen einen hell-gl\u00e4nzenden Helm, wie ihn sonst die \u201eSampeurs Pompiers Paris\u201c tragen. Es handelt sich demnach offensichtlich um Feuerwehrleute.\n\nMehrere Fakes, Ger\u00fcchte und Spekulationen im Umlauf\n\nDas Dach der Notre-Dame, eine der bekanntesten Kathedralen der Welt und Wahrzeichen Frankreichs, ging am Montag, 15. April, in Flammen auf. Die Pariser Polizei meldete das um 19.16 Uhr auf Twitter. Fotos und Videos des Brandes verbreiteten sich z\u00fcgig auf Sozialen Netzwerken \u2013 und das ist im Grunde genommen auch alles, was bisher dazu bekannt ist.\n\nW\u00e4hrend Medien weltweit \u00fcber den aktuellen Stand des Feuers berichteten, bildeten sich an anderer Stelle schnell Theorien und Spekulationen zum Ausbruch. CORRECTIV hat einige Behauptungen gesammelt und hier zusammengefasst \u00fcberpr\u00fcft.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}