{"title": "No, el Parlamento Europeo no \"obliga al Estado Espa\u00f1ol a retirar los reconocimientos, honores y calles a todos los agentes\" del comunismo y estalinismo en Espa\u00f1a", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2021-02-15 12:54:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41147", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/05/07/no-el-parlamento-europeo-no-obliga-al-estado-espanol-a-retirar-los-reconocimientos-honores-y-calles-a-todos-los-agentes-del-comunismo-y-estalinismo-en-espana-4/", "vclaim": "Volv\u00e9is a preguntarnos por un texto de una cadena de WhatsApp que afirma que el Parlamento Europeo ha condenado el comunismo y el estalinismo y \"obliga al Estado Espa\u00f1ol a retirar los reconocimientos, honores y calles\" relacionados con estos. Como ejemplo pone los nombres de Carrillo, Pasionaria, Negr\u00edn o Largo Caballero. Adem\u00e1s, esta cadena y otros contenidos publicados afirman que la instituci\u00f3n europea tambi\u00e9n obliga a \"informar en los colegios, centros educativos y televisiones de los cr\u00edmenes del comunismo\".\n\nEs un bulo: esta cadena se basa en una resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo que no es vinculante y que adem\u00e1s no pide su retirada, aunque s\u00ed que se\u00f1ala la existencia de monumentos y lugares conmemorativos en espacios p\u00fablicos que ensalzan los reg\u00edmenes totalitarios en algunos Estados miembros. Tampoco se hace referencia a ning\u00fan nombre propio de los que se difunden con la cadena.\n\nEl Parlamento se\u00f1ala la existencia de \"monumentos y lugares conmemorativos que ensalzan los reg\u00edmenes totalitarios\" en algunos Estados, pero la resoluci\u00f3n no es vinculante\n\nLa cadena viralizada y contenidos como el publicado por el blog Verdades Ofenden afirman que \"una norma europea de obligado cumplimiento\" impone al Gobierno espa\u00f1ol la retirada de \"los reconocimientos, honores y calles\" a todos los \"agentes en Espa\u00f1a\" del comunismo y estalinismo. Estos contenidos surgen a partir de la aprobaci\u00f3n en el Parlamento Europeo el pasado 19 de septiembre de 2019 de un texto que ni es vinculante ni dice lo que se afirma en el contenido viralizado.\n\nEn la resoluci\u00f3n \"Importancia de la memoria hist\u00f3rica europea para el futuro de Europa\", aprobada con motivo del \"80\u00ba aniversario del estallido de la Segunda Guerra Mundial\", se \"condena toda manifestaci\u00f3n y propagaci\u00f3n de ideolog\u00edas totalitarias, como el nazismo y el estalinismo, en la Uni\u00f3n\". Seg\u00fan asegura el Parlamento Europeo a Maldita.es, esta \"resoluci\u00f3n no es vinculante, se trata de una declaraci\u00f3n pol\u00edtica\".\n\nEn el punto 18 de este texto el Parlamento Europeo \"se\u00f1ala que en algunos Estados miembros siguen existiendo en espacios p\u00fablicos (parques, plazas, calles, etc.) monumentos y lugares conmemorativos que ensalzan los reg\u00edmenes totalitarios\". Tambi\u00e9n \"expresa su preocupaci\u00f3n por el hecho de que se sigan usando s\u00edmbolos de los reg\u00edmenes totalitarios en la esfera p\u00fablica y con fines comerciales, y recuerda que varios pa\u00edses europeos han prohibido el uso de s\u00edmbolos nazis y comunistas\". Sin embargo, en ning\u00fan momento la instituci\u00f3n europea obliga a los Estados miembros a su retirada en esta resoluci\u00f3n.\n\nAdem\u00e1s, en la cadena de WhatsApp que se est\u00e1 difundiendo y en contenido publicado en portales web y blogs se se\u00f1alan algunos nombres propios como Carrillo o Pasionaria a los cuales no se hace referencia en ning\u00fan momento en esta resoluci\u00f3n.\n\nEl Parlamento Europeo \"pide a los Estados miembros el an\u00e1lisis de las consecuencias de los reg\u00edmenes totalitarios en los planes de estudio y libros de texto\"\n\nEn el apartado 8 de esta resoluci\u00f3n se pide a todos los Estados miembros que conmemoren el 23 de agosto como D\u00eda Europeo Conmemorativo de las V\u00edctimas del estalinismo y del nazismo. Adem\u00e1s, en este texto se pide a los Estados que \"sensibilicen a la nueva generaci\u00f3n con respecto a estas cuestiones incluyendo la historia y el an\u00e1lisis de las consecuencias de los reg\u00edmenes totalitarios en los planes de estudios y los libros de texto de todas las escuelas de la Uni\u00f3n\". Por lo tanto, de nuevo se trata de una petici\u00f3n y no de una obligaci\u00f3n.\n\nEn cuanto a la afirmaci\u00f3n que se hace en la cadena de WhatsApp sobre la obligaci\u00f3n de \"informar en televisiones de los cr\u00edmenes del comunismo\", no se hace ninguna referencia en el escrito aprobado por el Parlamento. Sin embargo, s\u00ed que se pide a los Estados miembros que eviten la banalizaci\u00f3n de los \"cr\u00edmenes cometidos por los nazis y sus colaboradores\" en el Holocausto en los medios de comunicaci\u00f3n. Pero, como ya hemos indicado m\u00e1s arriba, esta resoluci\u00f3n no es vinculante.\n\ncadena de whatsapp verificada por maldita.es\n\n\n\n *NOTICIA BOMBA* -Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo sobre la importancia de la Memoria Hist\u00f3rica Europea para el futuro de Europa. (2019/2819(RSP)) - El Parlamento Europeo *condena el Comunismo y el Estalinismo y obliga al Estado Espa\u00f1ol a:* - *Retirar los reconocimientos, honores y calles a* todos sus agentes en Espa\u00f1a (Carrillo, Pasionaria, Negr\u00edn, Largo Caballero, Brigadas Internacionales..) - *Informar en los Colegios, Centros Educativos y Televisiones de los cr\u00edmenes del Comunismo*(Tren de la Muerte, Paracuellos.. - Es una norma europea *DE OBLIGADO CUMPLIMIENTO*. *Pedro S\u00e1nchez* y la izquierda espa\u00f1ola deben de cumplirla. - Aprobada con 535 votos a favor, 66 en contra y 52 abstenciones, equipara el comunismo con el nazismo, culpando a ambas \"ideolog\u00edas totalitarias\" de haber provocado la 2\u00ba Guerra Mundial y de todos \"los cr\u00edmenes\" cometidos en esa contienda. *DIF\u00daNDELO* HASTA QUE LOS MEDIOS SE DIGNEN EN DARLE ECO. YA POD\u00c9IS IR EXIGIENDO AL ALCALDE O ALCALDESA DE VUESTRA LOCALIDAD, QUE CUMPLA CON LA LEY Y ELIMINE CALLES, PLAZAS, INFRAESTRUCTURAS Y CONDECORACIONES A COMUNISTAS. * INFO SOBRE LA LEY:*\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 08/10/2019\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 18/11/2020", "lang": "es"}