{"title": "O n\u00edvel m\u00e9dio do mar est\u00e1 a subir por causa dos movimentos da crosta terrestre? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Em v\u00eddeo publicado no YouTube coloca-se em causa as previs\u00f5es cient\u00edficas sobre a subida do n\u00edvel das \u00e1guas do mar e apresenta-se uma causa alternativa (em vez das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas) para o fen\u00f3meno: os movimentos da crosta terrestre. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-02-18T09:00:45Z", "vclaim_id": "vclaim-id-43116", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-nivel-medio-do-mar-esta-a-subir-por-causa-dos-movimentos-da-crosta-terrestre", "vclaim": "\u201cTretas\u201d, \u201cbalelas\u201d e \u201chist\u00f3ria da carochinha\u201d s\u00e3o alguns dos termos utilizados num v\u00eddeo publicado na plataforma YouTube (e partilhado nas demais redes sociais, com especial incid\u00eancia no Facebook) para descrever as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Neste v\u00eddeo - que j\u00e1 ultrapassa as 50 mil visualiza\u00e7\u00f5es -, o autor apresenta um conjunto de argumentos que, na sua perspetiva, comprovam que o aquecimento global \u00e9 falso e que as previs\u00f5es apresentadas pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) falharam todas, nomeadamente a \u201cchocante\u201d subida do n\u00edvel das \u00e1guas do mar.\n\n\u201cEm 1990 vieram com esta coisa do aquecimento global e as previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas que se faziam era de cat\u00e1strofe at\u00e9 ao ano 2000, 2010, e tal. Uma das mais chocantes previs\u00f5es era a do aumento do n\u00edvel das \u00e1guas do mar. Porque o mar ia subir de tal forma que ia inundar e at\u00e9 submergir cidades inteiras, pa\u00edses inteiros\u201d, afirma. \u201cA verdade \u00e9 que estamos em 2019, meus caros, e quais foram as cidades que ficaram submergidas at\u00e9 hoje? Zero. Quais foram os pa\u00edses que ficaram submersos? Zero. Tudo treta\u201d, refor\u00e7a, acrescentando que esta teoria \u00e9 uma forma de a ONU e os governos angariarem dinheiro.\n\nNo mesmo v\u00eddeo, o autor reconhece que o clima est\u00e1 a mudar, mas que estas altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o t\u00eam nada a ver com a atividade humana como o que est\u00e1 para vir \u00e9 frio e n\u00e3o aquecimento global. \u201cComo sabem de 90 em 90 mil anos o planeta arrefece muito, torna praticamente imposs\u00edvel ou quase imposs\u00edvel a vida na Terra ao ar livre e, portanto, temos camadas de gelo de 3 quil\u00f3metros sobre as nossas cabe\u00e7as\u201d, explica, referindo-se \u00e0s eras glaciares.\n\nO Pol\u00edgrafo contactou v\u00e1rios especialistas nas \u00e1reas da oceanografia e climatologia, questionando sobre se as alega\u00e7\u00f5es veiculadas no v\u00eddeo s\u00e3o verdadeiras ou falsas. Todos os investigadores e professores inquiridos refutam a premissa defendida no v\u00eddeo, embora ressalvando alguns factos verdadeiros misturados com as falsidades.\n\n\u201c\u00c9 uma grande salganhada, uma grande baralhada porque as afirma\u00e7\u00f5es misturam muita coisa e n\u00e3o se baseiam em ci\u00eancia feita e publicada, ou pelo menos n\u00e3o s\u00e3o referidos artigos cient\u00edficos publicados que suportem as afirma\u00e7\u00f5es\u201d, sublinha Alfredo Rocha, professor de Meteorologia e Clima na Universidade de Aveiro. Tamb\u00e9m Nuno Vaz, investigador na \u00e1rea de Oceanografia F\u00edsica da Universidade de Aveiro, alerta para a utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cuma verdade truncada\u201d, uma t\u00e9cnica que muitas vezes faz correr mitos nas redes sociais.\n\nPara esclarecer da melhor forma os nossos leitores, o Pol\u00edgrafo divide este artigo de verifica\u00e7\u00e3o de factos em duas partes, seguindo os temas abordados no v\u00eddeo: primeiro explica-se a quest\u00e3o sobre o n\u00edvel m\u00e9dio do mar e, em segundo lugar, aborda-se a tem\u00e1tica das eras glaciares e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\n\nSegundo o v\u00eddeo em an\u00e1lise, as previs\u00f5es eram claras: o mar ia subir 1 metro at\u00e9 2000-2010. No entanto, tal n\u00e3o aconteceu: \u201cO que n\u00f3s vemos \u00e9 que o n\u00edvel das \u00e1guas do mar, ao contr\u00e1rio do que a ONU previa, n\u00e3o subiu 1 metro at\u00e9 2000. N\u00e3o subiu 1 metro nem nada que se pare\u00e7a. Nem meio metro, nem 20 cent\u00edmetros, nem 10 cent\u00edmetros. S\u00f3 subiu 9 mil\u00edmetros, nem sequer chega a 1 cent\u00edmetro\u201d, diz o apresentador do v\u00eddeo.\n\nN\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ir muito longe para contestar este valor, uma vez que na imagem destacada atr\u00e1s do apresentador (trata-se de um relat\u00f3rio global das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desenvolvido pela NASA) surge a informa\u00e7\u00e3o de que, entre 1993 e 2019, o n\u00edvel do mar subiu 95 mil\u00edmetros e n\u00e3o 9 mil\u00edmetros.\n\n\u201cEu n\u00e3o sei onde \u00e9 que ele foi buscar essa hist\u00f3ria de 1 metro\u201d, comenta Jo\u00e3o Miguel Dias, investigador da \u00e1rea de Oceanografia F\u00edsica no Centro de Estudos do Ambiente e do Mar (CEAM) e professor na Universidade de Aveiro. \u201cEssa m\u00e9dia global sempre ouvi para o ano 2100, nunca para o ano 2020. Estamos a 80 anos de dist\u00e2ncia\u201d, afirma.\n\nA posi\u00e7\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime: todos os inquiridos sobre o tema identificaram a previs\u00e3o do aumento de 1 metro no n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar para 2100. \u201cAs previs\u00f5es s\u00e3o previs\u00f5es, e as previs\u00f5es s\u00e3o fal\u00edveis. O que as previs\u00f5es indicam s\u00e3o tend\u00eancias. Acima de tudo, quando olhamos para um conjunto de previs\u00f5es clim\u00e1ticas devemos pensar em tend\u00eancias e n\u00e3o no que vai acontecer em valores absolutos. Se as previs\u00f5es dizem que vai subir o n\u00edvel m\u00e9dio da \u00e1gua do mar, n\u00f3s devemos acreditar que vai subir\u201d, explica Dias.\n\nO Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) \u00e9 o departamento da ONU que se dedica \u00e0 ci\u00eancia relacionada com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a entidade que divulga os modelos e previs\u00f5es para os pr\u00f3ximos anos - e ser\u00e1 esta entidade que o autor do v\u00eddeo identifica como sendo a ONU. No entanto, os relat\u00f3rios apresentados pelo IPCC s\u00e3o conhecidos por serem bastantes moderados e n\u00e3o catastr\u00f3ficos, uma vez que s\u00e3o \u201cobtidos por consenso de centenas de cientistas. Quando uns dizem [que sobe] 10, outros dizem 5 e outros 2, o \u00fanico resultado poss\u00edvel colocar \u00e9 o 2, n\u00e3o o 10. Tipicamente estes relat\u00f3rios s\u00e3o arredondados para baixo, erradamente, e s\u00e3o, por vezes, pouco realistas\u201d, explica Ricardo Trigo, professor da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa e diretor do Instituto D. Lu\u00eds.\n\nMas, previs\u00f5es \u00e0 parte, o n\u00edvel m\u00e9dio do mar est\u00e1 ou n\u00e3o a subir? A resposta \u00e9 sim, est\u00e1. O relat\u00f3rio mais recente do IPCC (publicado em setembro de 2019) indica que, entre 2006 e 2015, o n\u00edvel do mar subiu 3,6 mil\u00edmetros por ano. Este \u00e9 o valor mais alto registado desde 1901, quando o crescimento registado rondava os 1,4 mil\u00edmetros por ano. No relat\u00f3rio da NASA, anteriormente referido, indica-se que o crescimento m\u00e9dio anual \u00e9 de 3,3 mil\u00edmetros, um valor muito pr\u00f3ximo do apresentado pelo IPCC.\n\nO que faz subir o n\u00edvel do mar?\n\nA componente eust\u00e1tica \u00e9 o nome dado ao aumento do volume de \u00e1gua nos oceanos e pode ser justificada quer pelo aumento da densidade da \u00e1gua, que resulta da expans\u00e3o t\u00e9rmica, quer pelo aumento da massa, ligado ao degelo dos glaciares que est\u00e3o nos continentes. Ou seja, existem dois fatores que levam ao aumento do n\u00edvel do mar e ambos est\u00e3o relacionados com a temperatura.\n\n\u201cO que acontece \u00e9 que quando se aumenta a temperatura da atmosfera, aumenta a temperatura das camadas superficiais do oceano e, portanto, o oceano incha, dilata. E se o volume aumenta, o n\u00edvel do mar sobe\u201d, esclarece Filipe Duarte Santos, professor de Ci\u00eancias do Ambiente na Universidade de Lisboa.\n\nPara al\u00e9m disso, o mar \u00e9 o maior reservat\u00f3rio da radia\u00e7\u00e3o solar incidente na Terra, o que tamb\u00e9m contribui para o aumento gradual da temperatura das \u00e1guas. \u201cO oceano absorve mais de 90% da radia\u00e7\u00e3o incidente do Sol porque \u00e9 uma superf\u00edcie escura com uma grande capacidade t\u00e9rmica\u201d, explica Carlos Antunes, professor de Engenharia Geoespacial na Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa e especialista na varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar.\n\nNo entanto, \u201co oceano tem uma in\u00e9rcia, uma resposta muito lenta \u00e0 mudan\u00e7a, uma enorme capacidade t\u00e9rmica\u201d, ressalva, acrescentando que \u201ca energia que est\u00e1 a ser absorvida vai ser transferida para as v\u00e1rias camadas do oceano e a resposta da expans\u00e3o t\u00e9rmica leva muito tempo\u201d.\n\nA expans\u00e3o t\u00e9rmica foi a principal raz\u00e3o que que levou \u00e0 subida do n\u00edvel do mar at\u00e9 finais do s\u00e9culo passado. No entanto, o degelo dos calotes polares - principalmente da Gronel\u00e2ndia e da Ant\u00e1rtida - e continentais come\u00e7ou a ser um importante fator nas medi\u00e7\u00f5es do n\u00edvel m\u00e9dio, porque contribui para o aumento do volume oce\u00e2nico. \u201cA expans\u00e3o t\u00e9rmica atualmente contribui com 1,64 mil\u00edmetros por ano e a massa oce\u00e2nica, que \u00e9 a componente do degelo, est\u00e1 a contribuir com cerca de 2,55 mil\u00edmetros por ano\u201d, destaca Antunes.\n\nPor outro lado, o degelo dos glaciares traz outras implica\u00e7\u00f5es nos oceanos, nomeadamente ao n\u00edvel das propriedades hidrogr\u00e1ficas, como a salinidade e a temperatura. \u201cA partir do momento que n\u00f3s mexemos na salinidade e na temperatura da \u00e1gua, estamos a alterar o que s\u00e3o os grandes sistemas de circula\u00e7\u00e3o atuais dos oceanos\u201d, salienta Dias. \u201cA maior parte das massas de \u00e1gua s\u00e3o geradas nas latitudes elevadas porque h\u00e1 um grande arrefecimento, se n\u00f3s estamos a mexer na temperatura do planeta vamos condicionar esses processos\u201d, acrescenta.\n\nNuno Vaz ilustra este processo: \u201cN\u00f3s temos uma corrente muito forte no oceano Atl\u00e2ntico norte que \u00e9 a corrente do Golfo e que tem um grande impacto no clima da Europa\u201d, explica o investigador. \u201cA corrente do Golfo tem caracter\u00edsticas de temperatura e de salinidade muito espec\u00edficas e que est\u00e3o num equil\u00edbrio muito inst\u00e1vel. Imagine agora, por exemplo, que todo o gelo do Hemisf\u00e9rio Norte derretia. O gelo \u00e9 \u00e1gua doce. Se esse gelo fosse adicionado ao mar, a salinidade iria mudar, a temperatura iria mudar e a pr\u00f3pria densidade da \u00e1gua tamb\u00e9m. Isso poderia ter consequ\u00eancias que eu n\u00e3o consigo prever, mas fala-se que poderia parar a corrente do Golfo\u201d, exemplifica.\n\nNenhuma destas causas \u00e9 referida no v\u00eddeo em causa. Ali\u00e1s, o autor apresenta como argumenta\u00e7\u00e3o para a subida do n\u00edvel do mar o movimento da crosta terrestre. A varia\u00e7\u00e3o da crosta terrestre \u00e9, de facto, um fen\u00f3meno real: as placas tect\u00f3nicas que existem por debaixo dos continentes e dos oceanos est\u00e3o em movimento, mas essa n\u00e3o \u00e9 a raz\u00e3o principal para o aumento do n\u00edvel do mar. \u201cPara haver aumentos da subida do fundo do oceano a uma escala de 20 cent\u00edmetros, isso implicava tremores de terra gigantes, tsunamis gigantes\u201d, elucida Santos. \u201cAs placas tect\u00f3nicas, de facto, movem-se, mas levam muito tempo a mover-se\u201d, remata.\n\nJo\u00e3o Miguel Dias sublinha que \"o oceano est\u00e1 em equil\u00edbrio\" e que \"n\u00e3o se pode olhar para uma costa em particular. Ao n\u00edvel local, a quest\u00e3o de que ele [o autor do v\u00eddeo] fala \u00e9 verdade: a crosta oce\u00e2nica tem uma determinada din\u00e2mica tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 est\u00e1vel e tanto sobe como desce\", esclarece, indicando que se a crosta registar uma subida mais acentuada do que o n\u00edvel do mar, os mar\u00e9grafos ir\u00e3o registar uma \"uma descida absoluta\".\n\nEste comportamento da crosta terrestre n\u00e3o \u00e9 uniforme e existem lugares onde as subidas e descidas s\u00e3o mais acentuadas. A Escandin\u00e1via \u00e9 um dos lugares em que a crosta tem subido sucessivamente e foi com este exemplo - representado na maioria dos gr\u00e1ficos que surgem no final do v\u00eddeo - que o autor tentou provar que o n\u00edvel do mar est\u00e1 a descer e n\u00e3o a subir. Os gr\u00e1ficos s\u00e3o reais e foram publicados pela National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA), mas representam um exemplo pouco ilustrativo do resto do mundo.\n\n\"Este n\u00e3o \u00e9 um n\u00edvel absoluto, \u00e9 um n\u00edvel m\u00e9dio relativo porque h\u00e1 um efeito din\u00e2mico da crosta terrestre por movimento das placas tect\u00f3nicas\", come\u00e7a por explicar Antunes. \"No caso da zona da Escandin\u00e1via, existe um efeito de ajustamento isost\u00e1tico p\u00f3s-glaciar. O que quer dizer que quando ocorreu a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, havia uma grande quantidade de gelo que se acumulou nas calotes polares. \u00c9 uma grande quantidade de massa que vai exercer um peso sobre a crosta terrestre\", prossegue. Ao derreter o gelo que exercia press\u00e3o sobre a Escandin\u00e1via, a crosta come\u00e7ou lentamente a retomar o seu lugar.\n\nNo caso de Portugal, a crosta terrestre \"est\u00e1 a emergir 0,1 mil\u00edmetros por ano\". Este aumento deve-se \u00e0 subduc\u00e7\u00e3o da parte oce\u00e2nica da placa Euroasi\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parte continental, elevando esta \u00faltima entre 0,1 e 0,2 mil\u00edmetros por ano. Por\u00e9m, o mar tem registado uma subida mais acentuada. Segundo dados registados pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Territ\u00f3rio, em Cascais os mar\u00e9grafos registaram uma subida do n\u00edvel do mar de 3,1 mil\u00edmetros por ano, no per\u00edodo entre 2000 e 2016. Este valor est\u00e1 pr\u00f3ximo da m\u00e9dia mundial.\n\nSabia que o mar j\u00e1 esteve 120 metros abaixo do n\u00edvel que est\u00e1 atualmente? Esse valor resulta das chamadas eras glaciares em que grande parte da \u00e1gua dispon\u00edvel fica congelada devido \u00e0s baixas temperaturas que se fazem sentir no planeta. Estes per\u00edodos c\u00edclicos s\u00e3o seguidos de uma era interglacial em que a temperatura aumenta, o gelo derrete, o mar sobe e \u00e9 precisamente num destes per\u00edodos quentes que a Terra se encontra atualmente. No v\u00eddeo, esse assunto tamb\u00e9m \u00e9 abordado e \u00e9 apresentado como uma justifica\u00e7\u00e3o para as mudan\u00e7as do clima, contrapondo com o conceito das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\n\n\"Se isto fosse uma sinusoide, um ciclo perfeito - que sabemos que n\u00e3o \u00e9 - j\u00e1 dever\u00edamos estar na pr\u00f3xima era glaciar h\u00e1 dois mil anos. Felizmente que n\u00e3o estamos, felizmente que o tempo tem estado quente porque \u00e9 durante o tempo quente que as civiliza\u00e7\u00f5es florescem, que as civiliza\u00e7\u00f5es se desenvolvem\", diz o autor do v\u00eddeo.\n\nAs eras glaciares t\u00eam vindo a ser estudadas ao longo dos anos e foram j\u00e1 identificados v\u00e1rios per\u00edodos que deixaram o planeta Terra gelado. No discurso do v\u00eddeo, \u00e0 semelhan\u00e7a da tem\u00e1tica da subida do n\u00edvel do mar, o Pol\u00edgrafo identificou algumas verdades misturadas com v\u00e1rias falsidades.\n\nRicardo Trigo, diretor do instituto D. Lu\u00eds, identifica um dos enganos: \"Ele diz que as civiliza\u00e7\u00f5es se desenvolveram no tempo quente e as idades glaciares n\u00e3o permitem nem sequer o desenvolvimento da esp\u00e9cie. Isso \u00e9 uma monumental treta porque o homo sapiens atingiu a fasquia de homo sapiens nos \u00faltimos 100 mil anos, no meio da \u00faltima idade do gelo. Os neandertais chegaram \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9ria h\u00e1 30 ou 40 mil anos. Perto do m\u00e1ximo desta idade do gelo n\u00e3o s\u00f3 t\u00ednhamos uma esp\u00e9cie como t\u00ednhamos uma esp\u00e9cie alternativa\".\n\nO que \u00e9 uma era glaciar e como se forma? O segredo est\u00e1 num conjunto de fatores astron\u00f3micos que tornam o planeta Terra mais frio: a inclina\u00e7\u00e3o da Terra face \u00e0 \u00f3rbita, a forma el\u00edptica da \u00f3rbita em torno do Sol e a press\u00e3o dos polos. \"Estes tr\u00eas fen\u00f3menos astron\u00f3micos, todos juntos, s\u00e3o modelados por umas sinusoides, umas curvas de senos e cossenos muito simples. N\u00f3s sabemos como foram para o passado e sabemos como s\u00e3o para o futuro\", esclarece Trigo. De acordo com a teoria de Milankovitch, a inclina\u00e7\u00e3o do eixo de rota\u00e7\u00e3o da Terra varia entre os 22,1\u00ba e os 24,5\u00ba, estando atualmente nos 23.5\u00ba e numa tend\u00eancia decrescente. Cada ciclo completo tem a dura\u00e7\u00e3o de 26 mil anos.\n\n\"O que ele diz, de facto, \u00e9 verdade\", reconhece Alfredo Rocha, professor de Meteorologia e Clima na Universidade de Aveiro. \"O clima tem variado em escalas de tempo de milhares de anos, sem a influ\u00eancia do homem. Isso tem a ver unicamente com fatores astron\u00f3micos. Mas isso acontece \u00e0 escala de tempo de milhares de anos - 10 mil anos ou mais. Quando falamos de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, estamos a falar de altera\u00e7\u00f5es que aconteceram nos \u00faltimos 200 anos. Portanto s\u00e3o coisas completamente distintas\", explica.\n\nO professor refor\u00e7a ainda que as mudan\u00e7as do clima \"v\u00e3o acontecendo muito lentamente\" e que, por isso, os seus efeitos n\u00e3o se sentem \"numa escala de 10, 20 ou 100 anos\". No entanto, relativamente \u00e0s consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \"sente-se o efeito de ano a ano, de cinco em cinco anos ou nos \u00faltimos 10 anos. Daqui a 10 anos as coisas v\u00e3o estar muito piores em todos os sentidos\".\n\nReferindo-se \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o autor do v\u00eddeo critica os valores pagos aos governos e \u00e0 ONU sob o pretexto de combater este fen\u00f3meno, enquanto considera tratar-se da \"maior hist\u00f3ria da carochinha que alguma vez se contou \u00e0 Humanidade. A verdade \u00e9 que estamos a pagar e o planeta continua a aquecer, n\u00e3o sei o que \u00e9 que o planeta est\u00e1 a fazer ao dinheiro que lhe damos, n\u00e3o sei onde \u00e9 que o est\u00e1 a meter\".\n\nPara Ricardo Trigo, esta afirma\u00e7\u00e3o mostra uma contradi\u00e7\u00e3o no discurso. \"A certa altura diz que isto continua a aquecer e que n\u00e3o h\u00e1 nada que possamos fazer para alterar isso. Que o aquecimento continua apesar de se gastar imenso dinheiro e n\u00e3o h\u00e1 nada que se tenha feito que contrarie este aquecimento. Isso \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o\", critica o professor.\n\nA temperatura est\u00e1 de facto a subir e a bater recordes em v\u00e1rios pontos do mundo, incluindo em Lisboa. Segundo os dados recolhidos pelo Instituto D. Lu\u00eds na Rua da Escola Polit\u00e9cnica, \"durante 150 anos o m\u00e1ximo [da temperatura] foi entre 41,5\u00baC e 42\u00baC. Na onda de calor de agosto de 2018, todo o territ\u00f3rio de Portugal bateu recordes e esse valor passou para 44\u00baC. Num dia passou de 42\u00baC para 44\u00baC\", recorda Trigo.\n\nPoder-se-\u00e1, por\u00e9m, questionar se o aquecimento global n\u00e3o ter\u00e1 um impacto positivo ao atrasar o arrefecimento da era glaciar que est\u00e1 para vir. Filipe Duarte Santos coloca essa hip\u00f3tese: \"Estamos a tornar a atmosfera mais quente, com temperaturas mais altas, se continuarmos com este processo durante muitos s\u00e9culos \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel que possamos atrasar a vinda do pr\u00f3ximo per\u00edodo glaciar. Dir-se-\u00e1 que \u2018isso \u00e9 \u00f3timo!\u2019 Bom, para evitar termos bastante frio depois, ficamos fritos antes. Qual ser\u00e1 o pior mal?\".", "lang": "pt"}