{"title": "Kryetari i Shtimes e mban fjal\u00ebn, ndan pron\u00ebn me bashk\u00ebshorten", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-4057", "url": "https://kallxo.com/krypometer/kryetari-i-shtimes-e-mban-fjalen-ndan-pronen-me-bashkeshorten/", "vclaim": "Kryetari i Komun\u00ebs s\u00eb Shtim\u00ebs nuk e ka mbajt premtimin sa i p\u00ebrket koh\u00ebs s\u00eb realizimit t\u00eb premtimit t\u00eb tij q\u00eb t\u00eb ndaj\u00eb pasurin me bashk\u00ebshorten, sepse kishte premtuar se bartja do t\u00eb ndodh menj\u00ebher\u00eb pas zgjedhjeve. Edhe pse, premtimin Ismajli e ka realizuar me disa muaj vones\u00eb, krypometri e vler\u00ebson si pjes\u00ebrisht e v\u00ebrtet\u00eb. Pra, nuk \u00ebsht\u00eb mbajt fjala, por \u00ebsht\u00eb \u00e7ka \u00ebsht\u00eb m\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishmja ka ndodh bartja e pron\u00ebs.", "lang": "sq"}