{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 montagem v\u00eddeo que mostra furac\u00e3o Dorian sobre as Bahamas", "subtitle": "Anima\u00e7\u00e3o foi feita sobre uma foto de Miami por artista digital norte-americano. Leia a checagem completa no site da Lupa.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-09-04T14:21:42-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-21381", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/09/04/verificamos-video-furacao-dorian-bahamas/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um v\u00eddeo que mostra uma cidade sob uma grande forma\u00e7\u00e3o de nuvens. A legenda afirma que se trata do furac\u00e3o Dorian estacionado sobre uma das ilhas das Bahamas. O furac\u00e3o passou pelo pa\u00eds entre os \u00faltimos domingo (1\u00ba) e ter\u00e7a-feira (3), deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nA informa\u00e7\u00e3o, analisada pela Lupa, \u00e9 falsa. O v\u00eddeo \u00e9 na verdade uma anima\u00e7\u00e3o por computador. Uma montagem de fotos foi criada pelo artista digital norte-americano Brent Shavnore e animada pelo artista The Glitch. Shavnore compartilhou a obra em sua conta no Instagram no dia 19 de maio deste ano. Mais de 164 mil pessoas visualizaram o v\u00eddeo. Ele juntou uma foto de um furac\u00e3o a uma outra da cidade de Miami, nos Estados Unidos. Em sua p\u00e1gina pessoal, imagens que mostram tempestades e raios sobre cidades ou paisagens s\u00e3o comuns.\n\nO v\u00eddeo come\u00e7ou a circular pela internet \u2013 sem a atribui\u00e7\u00e3o da autoria \u2013 dias depois. Nas postagens, aparecia com a legenda \u201cNuvens cumulonimbus sobre Miami\u201d. Recentemente, por\u00e9m, com a passagem do furac\u00e3o Dorian, passou a ser compartilhado novamente como se mostrasse imagens dessa forma\u00e7\u00e3o.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o em 5 de setembro, \u00e0s 17h14: Inclu\u00eddo o nome do coautor da anima\u00e7\u00e3o no texto.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}