{"title": "Felipe Gonz\u00e1lez no ha dicho que prefiera \u00aba Franco antes que a Podemos\u00bb", "subtitle": "El expresidente Gonz\u00e1lez mencion\u00f3 al anterior jefe del Estado, pero en referencia al rey em\u00e9rito Juan Carlos I, no al dictador.", "author": "www.newtral.es", "date": "15 mayo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-58233", "url": "https://www.newtral.es/felipe-gonzalez-falso-prefiere-franco-antes-que-podemos/20200515/", "vclaim": "Algunas webs se han hecho eco de unas declaraciones que Felipe Gonz\u00e1lez hizo en el marco de un desayuno informativo organizado por la agencia Europa Press, interpretando que el expresidente dijo que prefer\u00eda \u00aba Franco antes que a Podemos\u00bb. Pero es falso. Se trata de un bulo que ya circul\u00f3 en noviembre de 2019, antes de las elecciones generales, y que vuelve a circular ahora. En realidad, el acto se produjo el 15 de noviembre de 2018.\n\nHacia el final de la ponencia, el moderador pregunt\u00f3 a Gonz\u00e1lez su opini\u00f3n sobre la situaci\u00f3n en Venezuela, y tambi\u00e9n por la carta que Unidos Podemos-En Com\u00fa-En Marea remiti\u00f3 a la Casa Real ese mismo d\u00eda pidiendo la comparecencia de Juan Carlos I en el Congreso de los Diputados para que explicase \u00absu actividad institucional como jefe del Estado durante m\u00e1s de 38 a\u00f1os y como Rey em\u00e9rito desde 2014\u00bb, y aclarase si ha estado implicado en casos de corrupci\u00f3n.\n\nGonz\u00e1lez respondi\u00f3 que esta petici\u00f3n es \u00abun exponente\u00bb m\u00e1s de la \u00abespecie de carga de caballer\u00eda contra la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica y la Jefatura del Estado\u00bb. El expresidente consideraba que exist\u00eda un \u00abinter\u00e9s liquidacionista\u00bb para \u00abdesestabilizar\u00bb a la Corona. A este respecto, Gonz\u00e1lez matiz\u00f3 que \u00e9l nunca ha sido mon\u00e1rquico, \u00abpero se dice, con raz\u00f3n, que he defendido a la instituci\u00f3n m\u00e1s que ning\u00fan otro\u00bb.\n\nGonz\u00e1lez continu\u00f3 su discurso refiri\u00e9ndose a Unidas Podemos como unos \u00abbromistas que quieren poner en crisis la estabilidad de la convivencia constitucional para liquidarla\u00bb sin saber \u00abd\u00f3nde quieren ir\u00bb. Por \u00faltimo, se preguntaba si ser\u00eda cierto que algunos miembros del partido \u00abadmiran tanto a Maduro\u00bb para finalmente a\u00f1adir que prefer\u00eda \u00ab800 millones de veces m\u00e1s la Jefatura del Estado que tenemos, incluso la anterior, \u00abpor qu\u00e9 no te callas\u00bb que la que ellos admiran\u00bb.\n\nLa matizaci\u00f3n que hac\u00eda Felipe Gonz\u00e1lez aludiendo a la famosa frase que dirigi\u00f3 el rey em\u00e9rito a Hugo Ch\u00e1vez durante la XVII Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado, enmarcada en un discurso en defensa de la Corona, deja claro que se estaba refiriendo a Juan Carlos I y no al dictador Francisco Franco.\n\nSin embargo, en la redacci\u00f3n de su noticia, Europa Press no incluy\u00f3 ese \u00abpor qu\u00e9 no te callas\u00bb que s\u00ed puede verse en el v\u00eddeo que la propia agencia distribuy\u00f3 en directo a trav\u00e9s de su p\u00e1gina de Facebook (la frase en cuesti\u00f3n puede verse a partir del 1:29:40).\n\u2022 Desayuno informativo de Europa Press con Felipe Gonz\u00e1lez, 15 de noviembre de 2018.\n\u2022 Carta de Unidos Podemos-En Com\u00fa-En Marea a Juan Carlos I, 15 de noviembre de 2018.\n\u2022 El Rey a Ch\u00e1vez: \u2018\u00bfPor qu\u00e9 no te callas?\u2019. Telediario TVE, 10 de noviembre de 2007.", "lang": "es"}