{"title": "Ant\u00f3nio Costa disse que o Bloco de Esquerda \u00e9 \"um partido oportunista\" e \"incapaz de assumir as responsabilidades\"?", "subtitle": "Em mensagem que se disseminou nas redes sociais garante-se que o primeiro-ministro ter\u00e1 afirmado num congresso do PS, em 2009, quando ainda era presidente da C\u00e2mara de Lisboa, que o BE\u00a0\"\u00e9 um partido oportunista que parasita a desgra\u00e7a alheia\". Na den\u00fancia afian\u00e7a-se que Ant\u00f3nio Costa ter\u00e1 ido mais longe e dito que o Bloco \"\u00e9 incapaz de assumir as responsabilidades\". Verdadeiro ou falso?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-09-03T15:27:43+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-82412", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/antonio-costa-disse-que-o-bloco-de-esquerda-e-um-partido-oportunista-e-incapaz-de-assumir-as-responsabilidades", "vclaim": "A den\u00fancia tem sido amplamente partilhada nas redes sociais e atribui ao Primeiro-Ministro, Ant\u00f3nio Costa, uma frase muito cr\u00edtica para um dos partidos com que o Governo mais tem trabalhado nos \u00faltimos anos para manter a maioria de esquerda na Assembleia da Rep\u00fablica: \u201cO Bloco de Esquerda (BE) \u00e9 um partido oportunista que parasita a desgra\u00e7a alheia e \u00e9 incapaz de assumir as responsabilidades\u201d.\n\nA resposta \u00e9 sim. Todas as palavras foram proferidas pelo pr\u00f3prio, em fevereiro de 2009, durante a apresenta\u00e7\u00e3o da mo\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral do PS Jos\u00e9 S\u00f3crates, no congresso do partido.\n\nNa altura, Costa era ainda presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa e a afirma\u00e7\u00e3o do socialista tinha como objetivo apelar a que o PS conquistasse uma nova maioria absoluta, repetindo os resultados de 2005. O ent\u00e3o autarca considerava n\u00e3o existirem alternativas \u00e0 esquerda para viabilizar um Governo socialista.\n\nPara sustentar a sua posi\u00e7\u00e3o, o atual primeiro-ministro usou a sua experi\u00eancia na presid\u00eancia da C\u00e2mara de Lisboa, onde o PS se coligou com o BE sem sucesso. \u201cO Bloco de Esquerda \u00e9 completamente al\u00e9rgico a assumir qualquer responsabilidade e riscos de governa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201c\u00e9 um partido oportunista que parasita a desgra\u00e7a alheia, mas incapaz de assumir as responsabilidades da governa\u00e7\u00e3o\u201d foram as acusa\u00e7\u00f5es ent\u00e3o proferidas.\n\nNa vis\u00e3o de Costa, tendo em conta que a direita n\u00e3o era op\u00e7\u00e3o vista como op\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para uma coliga\u00e7\u00e3o, a \u00fanica alternativa era que Jos\u00e9 S\u00f3crates vencesse com maioria absoluta. As declara\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o autarca tiveram grande repercuss\u00e3o e foram amplamente difundidas pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social. Atualmente, circula no Twitter um v\u00eddeo extra\u00eddo da emiss\u00e3o da \"SIC Not\u00edcias\" que mostra o momento preciso em que Costa profere a afirma\u00e7\u00e3o em causa.\n\nOnze anos depois, o cen\u00e1rio pol\u00edtico e as rela\u00e7\u00f5es entre PS e os bloquistas sofreram uma reviravolta. Depois da coliga\u00e7\u00e3o parlamentar de esquerda que uniu PS, PCP, BE e Os Verdes - a chamada Gerigon\u00e7a - durante a \u00faltima legislatura, Ant\u00f3nio Costa pretende manter a f\u00f3rmula para continuar a aprovar os Or\u00e7amentos do Estado.\n\n\u201cO que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 que todos se empenhem a trabalhar para que haja um acordo, e que esse acordo seja um acordo no horizonte da legislatura\u201d, disse na Confer\u00eancia Nacional do PS, a 31 de agosto.\n\nApesar de atualmente ter nos bloquistas um parceiro de governa\u00e7\u00e3o, \u00e9 verdade que Ant\u00f3nio Costa afirmou que o BE, ent\u00e3o coordenado por Francisco Lou\u00e7\u00e3, era \u201cum partido oportunista que parasita a desgra\u00e7a alheia, mas incapaz de assumir as responsabilidades da governa\u00e7\u00e3o\u201d. As declara\u00e7\u00f5es foram proferidas em 2009.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}