{"title": "Non, cette photo ne montre pas des arbres \"coup\u00e9s pour la mise en place de la 5G\"", "subtitle": "Une photo publi\u00e9e mi-avril sur Facebook et partag\u00e9e plus de 2.000 fois pr\u00e9tend montrer des arbres coup\u00e9s \u00e0 Marseille, \"pour ne pas g\u00eaner les ondes 5G\". Il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une photo prise lors de travaux d'urbanisme pour la r\u00e9novation de la place de la Plaine, un des projets majeurs de la municipalit\u00e9.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-06-25T11:38:40+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17127", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-photo-ne-montre-pas-des-arbres-coupes-pour-la-mise-en-place-de-la-5g", "vclaim": "Non, cette photo ne montre pas des arbres \"coup\u00e9s pour la mise en place de la 5G\"\n\nUne photo publi\u00e9e mi-avril sur Facebook et partag\u00e9e plus de 2.000 fois pr\u00e9tend montrer des arbres coup\u00e9s \u00e0 Marseille \"pour ne pas g\u00eaner les ondes 5G\". Il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une photo prise lors de travaux d'urbanisme pour la r\u00e9novation de la place de la Plaine, un des projets majeurs de la municipalit\u00e9.\n\nUne publication Facebook datant d'avril, et partag\u00e9e plus de 2.200 fois depuis, pr\u00e9tend montrer des arbres coup\u00e9s \u00e0 Marseille \"pour ne pas g\u00eaner les ondes 5G\", \u00e9voquant des \"coupes massives en centre ville\".\n\nUne recherche d'image invers\u00e9e permet de retrouver ce clich\u00e9 utilis\u00e9 par plusieurs sites engag\u00e9s contre la r\u00e9novation de la place de la Plaine, une des plus grandes places de Marseille : Ricochets, Marseille Infos autonomes, L'autre quotidien, La Marseillaise en commun.\n\nLa r\u00e9novation de la Plaine est l'un des projets majeurs de la municipalit\u00e9 dirig\u00e9e par Jean-Claude Gaudin (LR), avec 13 millions d'euros investis pour des travaux programm\u00e9s jusqu'en d\u00e9cembre 2020.\n\nL'ambition: faire de cet espace de 2,5 hectares du centre de Marseille une vaste zone pi\u00e9tonne, dans une ville qui n'en comporte quasiment pas.\n\nLanc\u00e9e le 16 octobre 2018 sous l'oeil des CRS, la r\u00e9novation de la place conna\u00eet de vives oppositions depuis la naissance du projet en 2015. La grogne de pr\u00e8s de 300 forains qui y tenaient l'un des march\u00e9s les plus fr\u00e9quent\u00e9s de la ville s'est unie \u00e0 celle de Marseillais qui craignent la disparition d'un des hauts lieux de la vie associative, militante et festive locale, concentr\u00e9 du Marseille populaire.\n\nEn allant sur Google Maps en version street view, on peut voir \u00e0 quoi ressemblait la place avant le d\u00e9but des travaux. En comparant avec l'image post\u00e9e, on retrouve bien les deux rang\u00e9es d'arbres et les m\u00eames barres en fer enserrant les arbres.\n\nOn distingue aussi les arches jaunes qui apparaissent sur le c\u00f4t\u00e9 droit de la photo post\u00e9e. De m\u00eame, on croit deviner sur la photo publi\u00e9e sur Facebook l'enseigne de La Poste, m\u00eame si la qualit\u00e9 de l'image ne permet pas de l'affirmer \u00e0 100%.\n\n\n\n \"Il s'agit bien d'une photo prise \u00e0 la Plaine, le 16 octobre, lors de l'abattage des arbres. Je reconnais les lieux et la m\u00e9t\u00e9o, c'est bien une photo prise lors du d\u00e9but des travaux de r\u00e9novation\", explique le 25 juin Julie Pacorel, journaliste au bureau de Marseille de l'AFP qui a couvert l'\u00e9v\u00e9nement.\n\nSur un clich\u00e9 du photographe de l'AFP Christophe Simon, pris depuis un autre endroit de la place ce m\u00eame jour, on reconna\u00eet encore les deux rang\u00e9es d'arbres, les barreaux de fer enserrant les troncs, ainsi que le sol pav\u00e9.\n\nLa d\u00e9p\u00eache AFP du 16 octobre explique que le chantier de r\u00e9novation a d\u00e9but\u00e9 par l'abattage des tilleuls de la place : \"Quarante-six arbres sont finalement abattus, 'des arbres morts, ab\u00eem\u00e9s ou bless\u00e9s' selon la Soleam (Soci\u00e9t\u00e9 locale d'\u00e9quipement et d'am\u00e9nagement), charg\u00e9e des travaux\".\n\nAucun lien donc avec la 5G, les arbres ayant \u00e9t\u00e9 abattus pour des raisons d'urbanisme et de sant\u00e9. La d\u00e9p\u00eache pr\u00e9cise, concernant les arbres en bonne sant\u00e9 : \"Dans les prochaines semaines, promet la Soleam, '43 arbres seront transplant\u00e9s et conserv\u00e9s dans des conditions optimales, au sein de p\u00e9pini\u00e8res locales' \".\n\nContact\u00e9e, la mairie de Marseille a confirm\u00e9 que l'abattage des arbres datait bien du 16 octobre et qu'aucun arbre n'avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 depuis cette date. Elle a par ailleurs confirm\u00e9 que cette d\u00e9cision n'avait rien \u00e0 voir avec la 5G, pr\u00e9vue de toute fa\u00e7on \"pas avant l'ann\u00e9e prochaine, et encore, en exp\u00e9rimentation dans certains quartiers\".\n\nLa 5G est fr\u00e9quemment pr\u00e9sent\u00e9e comme la technologie de \"l'internet des objets\", permettant \u00e0 toutes sortes d'\u00e9quipements \u00e9lectroniques connect\u00e9s \u00e0 internet de \"dialoguer\". Le groupe fran\u00e7ais Orange estime ainsi que la 5G va offrir un d\u00e9bit jusqu'\u00e0 10 fois plus rapide que la 4G.\n\nRevers de la m\u00e9daille: le risque majeur du piratage de milliards de donn\u00e9es, dont des secrets industriels et informations m\u00e9dicales priv\u00e9es qui circuleront sur des r\u00e9seaux plus d\u00e9centralis\u00e9s.\n\nEn Europe, le r\u00e9seau 5G est d\u00e9j\u00e0 disponible dans les principales villes de Suisse, ainsi qu'en Finlande et Estonie notamment. L'Italie et la Pologne ont accord\u00e9 les bandes de fr\u00e9quences n\u00e9cessaires, proc\u00e9dure qui sera r\u00e9alis\u00e9e en octobre en France.", "lang": "fr"}