{"title": "\u00c9 verdade que Tiago Brand\u00e3o Rodrigues \"desaparece\" durante as crises na educa\u00e7\u00e3o?", "subtitle": "Causou estranheza o sil\u00eancio  do ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues, em plena crise com os professores. Nos jornais e nas redes sociais multiplicaram-se as cr\u00edticas. No \u201ci\u201d, Joana Mort\u00e1gua, do Bloco de Esquerda, escreveu: \u201cTiago Brand\u00e3o Rodrigues desapareceu na n\u00e9voa. E n\u00e3o me parece que valha a pena esperar pelo seu regresso.\u201d Mas ser\u00e1 esta a primeira vez que o ministro da Educa\u00e7\u00e3o \u201cdesaparece na n\u00e9voa\u201d durante uma crise no sector que tutela?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-15T12:24:58+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15945", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/tiago-brandao-rodrigues-ausenta-se-durante-as-crises-na-educacao", "vclaim": "A resposta \u00e0 pergunta de partida s\u00f3 pode ser afirmativa. \u00c9 um facto que durante as duas maiores crises do seu mandato, Tiago Brand\u00e3o Rodrigues desapareceu de cena, provocando estranheza entre pol\u00edticos, sindicalistas e jornalistas.\n\nEm Junho de 2018, os professores iniciaram uma greve que durou duas semanas. Durante esse per\u00edodo, centenas de reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o foram adiadas nas escolas.\n\nO sil\u00eancio do ministro s\u00f3 foi interrompido na sequ\u00eancia de fortes protestos dos professores por entretanto ter sido tornada p\u00fablica a sua desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 R\u00fassia para assistir a um jogo da selec\u00e7\u00e3o nacional no campeonato europeu de futebol. A viagem foi tamb\u00e9m o motivo invocado para explicar a aus\u00eancia do ministro no debate quinzenal que decorreu na presen\u00e7a do primeiro-ministro e dos restantes membros do governo. O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o fez-se representar pela secret\u00e1ria de Estado Adjunta da Educa\u00e7\u00e3o, Alexandra Leit\u00e3o. At\u00e9 ent\u00e3o, quem deu a cara pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o foi o secret\u00e1rio de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Costa.\n\nQuestionado nessa altura pelo jornal i sobre os motivos do sil\u00eancio do ministro, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o afirmou que \"o ministro esteve vis\u00edvel e falou publicamente no final das reuni\u00f5es com os sindicatos, o que nem \u00e9 comum porque se trata de reuni\u00f5es regulares de trabalho\". Depois disso, acrescentou o minist\u00e9rio, \"a agenda seguiu normalmente, com idas a escolas, eventos p\u00fablicos e n\u00e3o p\u00fablicos e ao parlamento\".\n\nAo jornal Sol, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o justificou a viagem com o calend\u00e1rio de representa\u00e7\u00f5es do Governo no Mundial que estaria definido \"h\u00e1 v\u00e1rias semanas\".\n\nTamb\u00e9m em 2016, quando os col\u00e9gios fortemente o corte dos contratos de associa\u00e7\u00e3o, o ministro decidiu ignorar uma manifesta\u00e7\u00e3o de 40 mil pessoas e rumar ao Brasil para assistir aos Jogos Ol\u00edmpicos, fazendo-se acompanhar da sua assessora. Nessa altura, coube \u00e0 secret\u00e1ria de Estado Adjunta e da Educa\u00e7\u00e3o, Alexandra Leit\u00e3o, tomar as r\u00e9deas do conflito, por parte da tutela.\n\nNessa altura, o ambiente era diferente: M\u00e1rio Nogueira, l\u00edder da FENPROF, era apresentado pelos contestat\u00e1rios como um amigo pol\u00edtico de Brand\u00e3o Rodrigues. Um manifestante levou mesmo um escaparate com fotografias de M\u00e1rio Nogueira, da secret\u00e1ria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e do ministro Tiago Brand\u00e3o Rodrigues com vestidos de noiva. Chamou-lhes \u201cNoivas de Santo Ant\u00f3nio\u201d. Entretanto, como se sabe, tudo mudou.", "lang": "pt"}