{"title": "Na TV, Alckmin exagera sobre SUS e cita dado insustent\u00e1vel sobre educa\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Em entrevista ao programa Roda Viva, da TV Cultura, na \u00faltima segunda-feira (23), o pr\u00e9-candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia, Geraldo Alckmin, falou de sa\u00fade, educa&", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "11/03/2021 09h10", "vclaim_id": "vclaim-id-5419", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2018/07/25/alckmin-exagera-contra-o-sus-e-cita-dado-sem-comprovacao-na-educacao-de-sp.htm", "vclaim": "Em entrevista ao programa Roda Viva, da TV Cultura, na \u00faltima segunda-feira (23), o pr\u00e9-candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia, Geraldo Alckmin, falou de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, sindicatos e d\u00edvida p\u00fablica. Ele exagerou ao citar demora em corre\u00e7\u00e3o da tabela do SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade). Em rela\u00e7\u00e3o a gastos do Or\u00e7amento Federal para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o ex-governador de S\u00e3o Paulo utilizou n\u00fameros corretos.\n\nAos Fatos, em parceria com o UOL, selecionou algumas de suas afirma\u00e7\u00f5es e as checou. Veja abaixo o resultado.\n\n[O governo federal] n\u00e3o corrige a tabela do SUS h\u00e1 mais de dez anos\n\nEXAGERADO: A afirma\u00e7\u00e3o do ex-governador foi considerada exagerada porque, por mais que n\u00e3o existam informa\u00e7\u00f5es sobre quando foi a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o geral da tabela do SUS, os valores de v\u00e1rios servi\u00e7os foram reajustados nos \u00faltimos anos. As informa\u00e7\u00f5es foram prestadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e confirmadas por meio de registros no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.\n\nAlckmin usa esse dado para concordar com a opini\u00e3o do doutor Paulo Saldiva \u2014 m\u00e9dico e comentarista da TV Cultura que enviou uma pergunta para o candidato durante a entrevista \u2014 sobre o desfinanciamento da sa\u00fade por parte do governo federal. A chamada Tabela do SUS \u00e9 o padr\u00e3o unificado de refer\u00eancia para o pagamento dos servi\u00e7os prestados por estabelecimentos da rede p\u00fablica de sa\u00fade.\n\nDe acordo com o Conselho Nacional das Secretarias Municipais de Sa\u00fade, alguns procedimentos da tabela est\u00e3o sem reajuste h\u00e1 20 anos. J\u00e1 segundo o CFM (Conselho Federal de Medicina), em artigo publicado em 2015, mais de 1.500 procedimentos hospitalares inclu\u00eddos na Tabela do SUS est\u00e3o defasados. De acordo com seu levantamento, muitos servi\u00e7os do SUS aumentaram de pre\u00e7o \u2014 alguns at\u00e9 dobraram \u2014 mas o governo n\u00e3o reajustou a quantia destinada \u00e0 sa\u00fade.\n\nA reportagem entrou em contato com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para confirmar a informa\u00e7\u00e3o e descobrir quando foi \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o da tabela. Segundo a assessoria da pasta, desde 2010, mais de mil procedimentos tiveram os valores reajustados. Em 2017, inclusive, foram 79, segundo o minist\u00e9rio.\n\nPara exemplificar os reajustes citados, Aos Fatos procurou no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e, realmente, foram encontradas atualiza\u00e7\u00f5es no \u00faltimo ano. Em janeiro, por exemplo, foi aumentado o valor da hemodi\u00e1lise. Foram alterados v\u00e1rios procedimentos oftalmol\u00f3gicos em novembro. E em dezembro foram reajustados os pre\u00e7os de atendimentos e acompanhamentos de pacientes.\n\nQuestionado sobre o reajuste geral, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou, por telefone, que n\u00e3o possui essa informa\u00e7\u00e3o, mas que, como explicado na nota, houve diversas atualiza\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos. Isso significa que os valores s\u00e3o ajustados aos poucos e \u00e9 exagerado dizer que o governo n\u00e3o corrige a tabela do SUS.\n\nOutro lado - A assessoria do ex-governador diz que a quest\u00e3o \u00e9 \u201cmuito mais grave que uma mera an\u00e1lise de ret\u00f3rica possa revelar\u201d e citou dados para embasar a posi\u00e7\u00e3o do desfinanciamento da sa\u00fade por parte do governo federal: \u201ca participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no financiamento do SUS vem caindo e isso sobrecarrega os entes mais fr\u00e1geis, estados e munic\u00edpios\u201d, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e \u201ca d\u00edvida contra\u00edda por Santas Casas e hospitais filantr\u00f3picos em decorr\u00eancia dessa defasagem, por exemplo, chega a R$ 22 bilh\u00f5es de reais\u201d, segundo a CMB (Confedera\u00e7\u00e3o das Santas Casas e Hospitais Filantr\u00f3picos).\n\nA equipe do pr\u00e9-candidato ainda afirmou que \u201ca popula\u00e7\u00e3o mais pobre, que sofre com o sucateamento dos servi\u00e7os de sa\u00fade, n\u00e3o considera a cr\u00edtica exagerada\u201d. A checagem, no entanto, se ateve \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de Alckmin de que n\u00e3o houve corre\u00e7\u00e3o em dez anos \u2014 e n\u00e3o se os reajustes foram suficientes.\n\nN\u00f3s [S\u00e3o Paulo] temos mais vaga do que aluno\n\nINSUSTENT\u00c1VEL: Essa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Alckmin diz essa frase: em 2011, quando autorizou a contrata\u00e7\u00e3o de 25 mil novos professores para a rede estadual de ensino, o ex-governador tamb\u00e9m afirmou que sobravam vagas nas escolas estaduais: \u201cN\u00f3s temos mais vagas que alunos. N\u00f3s temos mais de 100% de vagas\u201d.\n\nEm um estudo de 2017 com dados de 2015, a ONG Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o mostrou que o atendimento escolar de crian\u00e7as e adolescentes de 4 at\u00e9 17 anos do Estado de S\u00e3o Paulo, em 2015, foi de 95,9%. Entende-se como atendimento o n\u00famero de pessoas de uma determinada faixa et\u00e1ria matriculada no ensino.\n\nNo entanto, os dados de atendimento escolar n\u00e3o s\u00e3o suficientes para provar ou n\u00e3o que h\u00e1 mais vagas do que alunos no Estado. Aos Fatos n\u00e3o encontrou dados referentes ao n\u00famero de vagas da rede estadual paulista de educa\u00e7\u00e3o, seja no Censo Escolar do Inep ou na Pnad Cont\u00ednua. A reportagem entrou em contato com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo para saber se existem informa\u00e7\u00f5es que possam validar ou n\u00e3o a afirma\u00e7\u00e3o do ex-governador. At\u00e9 o momento, no entanto, a reportagem n\u00e3o havia recebido resposta e a afirma\u00e7\u00e3o permanece insustent\u00e1vel.\n\nOutro lado - A assessoria da campanha de Alckmin mandou um link de um estudo do Seade (Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados - SP) para sustentar a sua afirma\u00e7\u00e3o. De acordo com o levantamento, houve, de 2000 a 2014, uma queda no n\u00famero de alunos matriculados (5,6 milh\u00f5es para 3,8 milh\u00f5es) no ensino b\u00e1sico por causa do decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o de 6 a 17 anos (que passou de 8,1 milh\u00f5es para 7,1 milh\u00f5es). No entanto, o estudo diz apenas que \u201centre as diversas consequ\u00eancias importantes deste fen\u00f4meno est\u00e1 a retra\u00e7\u00e3o na demanda por servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o\u201d, o que n\u00e3o significa, necessariamente, que h\u00e1 mais vagas do que alunos em S\u00e3o Paulo.\n\nSe voc\u00ea pegar o or\u00e7amento da educa\u00e7\u00e3o federal, apenas 30% \u00e9 para educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\n\nVERDADEIRO: Como o gasto com educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica foi de 29% em 2017 segundo estudo do Tesouro Nacional, Aos Fatos entende que Alckmin utilizou uma porcentagem aproximada e, portanto, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nAlckmin repetiu v\u00e1rias vezes durante a entrevista do Roda Viva que, caso fosse eleito, a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica seria um dos seus focos. Para ele, o governo federal atual n\u00e3o d\u00e1 a aten\u00e7\u00e3o devida a esse setor.\n\nO levantamento \u201cAspectos Fiscais da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d mostra que, em 2017, a Uni\u00e3o reservou R$ 34,6 bilh\u00f5es do seu gasto prim\u00e1rio em educa\u00e7\u00e3o (R$ 117,2 bilh\u00f5es) com o n\u00edvel b\u00e1sico, ou seja, aproximadamente 29,5%. Foi o terceiro ano de queda de investimento: em 2014 foram investidos R$ 39,1 bilh\u00f5es, em 2015 foram R$ 38,9 bilh\u00f5es e em 2016 foram R$ 37,4 bilh\u00f5es.\n\nVale ressaltar que de acordo com o portal Siga Brasil, do Senado, foram aprovados R$ 113,9 bilh\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o no Brasil este ano. Deste montante, R$ 21,8 bilh\u00f5es (cerca de 19,14% do total), \u00e9 destinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Em 2017, o cen\u00e1rio foi o mesmo: dos R$ 111,3 bilh\u00f5es destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, apenas R$ 21,5 bilh\u00f5es (19,32%) foram destinados ao ensino b\u00e1sico.\n\nSe levarmos em conta o or\u00e7amento previsto na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual, no qual a separa\u00e7\u00e3o dos investimentos \u00e9 mais detalhada, a parcela destinada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9 parecida: dos R$ 109 bilh\u00f5es destinados \u00e0 pasta do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, apenas R$ 6,3 bilh\u00f5es s\u00e3o investimentos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Adicionando os gastos com \u201cTransfer\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u201d (R$ 17 bilh\u00f5es), o investimento total fica em aproximadamente R$ 23,3 bilh\u00f5es, cerca de 21% do total.\n\nA diferen\u00e7a do levantamento do Tesouro para o Siga Brasil e a LOA \u00e9 que ele inclui nos gastos com educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica despesas como complementa\u00e7\u00e3o do Fundeb, sal\u00e1rio-educa\u00e7\u00e3o, Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, transporte escolar, Dinheiro Direto na Escola, Bolsas CAPES e outros programas.\n\nO Brasil tem mais de 16 mil sindicatos. E, ali\u00e1s, uma outra coisa estranha. Dos 16 mil, 11,5 mil mais ou menos s\u00e3o sindicatos de trabalhadores. E mais de 5.000 patronais\n\nVERDADEIRO: Todos os dados citados por Alckmin em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros de sindicatos est\u00e3o corretos, de acordo com o Minist\u00e9rio do Trabalho. Logo, sua afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nAlckmin afirmou repetidas vezes durante a entrevista que, caso eleito, o imposto sindical obrigat\u00f3rio n\u00e3o voltar\u00e1. A taxa foi retirada pela reforma trabalhista, que determinou que o trabalhador dever\u00e1 autorizar se ser\u00e1 descontado ou n\u00e3o dos seus vencimentos o valor equivalente a um dia de trabalho no ano.\n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio do Trabalho, atualmente est\u00e3o ativos 16.871 sindicatos no Brasil. Destes, 11.594 s\u00e3o de trabalhadores e 5.277, de empregadores. Portanto, a declara\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-candidato \u00e9 verdadeira.\n\nA decis\u00e3o sobre o fim da contribui\u00e7\u00e3o sindical obrigat\u00f3ria chegou ao Supremo em agosto do ano passado: 19 a\u00e7\u00f5es de entidades sindicais pediram para tornar novamente obrigat\u00f3rio o pagamento do imposto. Por maioria de seis votos a tr\u00eas, o STF rejeitou os pedidos.\n\nVERDADEIRO: A d\u00edvida p\u00fablica bruta do governo geral \u00e9 o total dos d\u00e9bitos do governo federal, do INSS e dos governos estaduais e municipais junto ao setor privado, ao setor p\u00fablico financeiro e ao resto do mundo. Como essa d\u00edvida tem o valor igual ao de 77% do PIB, segundo o BC (Banco Central), a declara\u00e7\u00e3o de Alckmin \u00e9 verdadeira.\n\nDe acordo com a s\u00e9rie hist\u00f3rica do BC, a d\u00edvida p\u00fablica bruta do governo geral, em maio \u00faltimo, era equivalente a 77% do PIB, o maior percentual da s\u00e9rie hist\u00f3rica. A porcentagem equivale a R$ 5.133 trilh\u00f5es. O n\u00famero de Alckmin \u00e9 de abril, quando o d\u00e9bito somava 76% do PIB brasileiro.", "lang": "pt"}