{"title": "Imagem viral de deputadas bloquistas com cartazes destacando que \"estamos acima da lei\" \u00e9 aut\u00eantica?", "subtitle": "Na sequ\u00eancia das manifesta\u00e7\u00f5es de anteontem contra o racismo em v\u00e1rias cidades portuguesas, em simult\u00e2neo com outras cidades europeias e norte-americanas, propagou-se na redes sociais uma imagem em que tr\u00eas deputadas do Bloco de Esquerda - Catarina Martins, Beatriz Dias e Sandra Cunha - empunham tr\u00eas cartazes formando a seguinte frase: \"Estamos acima da lei\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-08T17:16:22+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45260", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/imagem-viral-de-deputadas-bloquistas-com-cartazes-destacando-que-estamos-acima-da-lei-e-autentica", "vclaim": "Na maior parte das publica\u00e7\u00f5es desta imagem que detect\u00e1mos, atendendo \u00e0s mensagens associadas e respetivos coment\u00e1rios, poucos acreditam que se trata de uma imagem aut\u00eantica. Nesse contexto, as publica\u00e7\u00f5es em causa s\u00e3o falsas mas benignas, na medida em que podem ser interpretadas como s\u00e1tira pol\u00edtica ou simples humor.\n\nN\u00e3o obstante, em v\u00e1rias outras publica\u00e7\u00f5es n\u00e3o h\u00e1 qualquer indica\u00e7\u00e3o ou sugest\u00e3o de que se trata de uma imagem manipulada e muitas pessoas s\u00e3o induzidas em erro.\n\nNa verdade, as tr\u00eas deputadas bloquistas empunhavam tr\u00eas cartazes que formavam uma frase completamente diferente: \"Black Lives Matter\" (\"As vidas negras importam\", palavras de ordem que est\u00e3o na g\u00e9nese das manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo em curso nos EUA).\n\nEste artigo de verifica\u00e7\u00e3o de factos incide exclusivamente sobre as publica\u00e7\u00f5es da imagem manipulada com a falsa mensagem que n\u00e3o apresentam qualquer indica\u00e7\u00e3o ou sugest\u00e3o de que se trata de s\u00e1tira pol\u00edtica ou humor. Ou seja, as publica\u00e7\u00f5es que induzem claramente em erro, atendendo ao conte\u00fado dos respetivos coment\u00e1rios.\n\nEm alguns casos detect\u00e1mos at\u00e9 mensagens associadas garantindo que se trata de uma imagem verdadeira e criticando violentamente a suposta iniciativa das deputadas. Esses casos verificam-se sobretudo em grupos politizados, ligados a partidos ou movimentos organizados. Mas tamb\u00e9m h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que, aparentemente, o engano resulta de iliteracia medi\u00e1tica.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}