{"title": "Le vrai du faux. La hausse du prix des carburants ne finance qu'\u00e0 la marge la transition \u00e9nerg\u00e9tique", "subtitle": "Antoine Krempf passe au crible des faits rep\u00e9r\u00e9s dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux. Aujourd'hui,&nbsp;les taxes sur le carburant&nbsp;et la transition \u00e9cologique.", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2018-11-06T12:51:46+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11552", "url": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-vrai-du-faux/le-vrai-du-faux-oui-en-partie-la-hausse-du-prix-des-carburants-a-peu-de-choses-a-voir-avec-l-ecologie_3012421.html", "vclaim": "C'est un argument que l'on entend constamment ces derniers jours dans l'opposition sur la hausse des taxes sur le carburant, que ce soit \u00e0 droite ou gauche : \"C'est \u00e7a le pire, c'est qu'il ment aux Fran\u00e7ais, en faisant croire que c'est pour l'\u00e9cologie, que c'est n\u00e9cessaire, alors que c'est simplement pour faire les poches des Fran\u00e7ais\", a par exemple affirm\u00e9 Nicolas Dupont Aignan sur RTL, lundi 5 novembre. \"Si \u00e7a allait am\u00e9liorer l'air que l'on respire, si \u00e7a allait lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, on pourrait se dire apr\u00e8s tout c'est un sacrifice qu'il faut faire. Mais l\u00e0 en l'occurrence on parle de quoi : quatre milliards d'euros de taxe suppl\u00e9mentaire dont un milliard ira \u00e0 la transition \u00e9cologique. En fait, c'est une taxe suppl\u00e9mentaire\", a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Beno\u00eet Hamon sur Sud radio.\n\nL'augmentation du prix li\u00e9e en partie seulement aux taxes\n\nLa hausse des taxes sur les carburants n'a-t-elle en fait que tr\u00e8s peu de choses \u00e0 voir avec l'\u00e9cologie ? C'est plut\u00f4t vrai, m\u00eame s'il faut remettre les choses un peu dans l'ordre.\n\nD'abord, on rappelle une information centrale dans ce d\u00e9bat : sur un an, le sans-plomb a pris plus de 20 centimes d'euros au litre et le diesel, 30 centimes. Sur cette augmentation, seule une partie est li\u00e9e \u00e0 l'augmentation des taxes. Le tiers pour le sans plomb, 40% pour le diesel. Le reste de la hausse est, pour r\u00e9sumer, li\u00e9 au prix du baril de brut.\n\nComment expliquer cette augmentation ? Ce qui a augment\u00e9 au niveau des taxes sur les carburants, c'est surtout la TICPE (taxe int\u00e9rieure sur la consommation des produits \u00e9nerg\u00e9tiques). Cette taxe int\u00e8gre une composante carbone, fix\u00e9e en fonction des \u00e9missions de CO2. C'est elle qui explique les augmentations de janvier dernier et qui sera \u00e0 l'origine d'une nouvelle hausse de 6,5 centimes le litre de diesel et pr\u00e8s de 4 centimes pour le super au 1er janvier prochain.\n\nToutes ces nouvelles recettes n'iront pas \u00e0 la transition \u00e9cologique\n\nD'apr\u00e8s le projet de budget 2019, la TICPE va rapporter au total 3,9 milliards d'euros de plus sur un an, \"dont 1,9 milliard pour les m\u00e9nages, 1 milliard d'euros pour les entreprises non exon\u00e9r\u00e9es et 1 milliard d'euros pour les entreprises utilisant du GNR\", pr\u00e9cisait la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat Emmanuelle Wargon mercredi 31 octobre aux s\u00e9nateurs.\n\nCette hausse de 3,9 milliards correspond \u00e0 peu pr\u00e8s au chiffre avanc\u00e9 par Beno\u00eet Hamon. Et sur cette hausse, combien pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique ?\n\nSur les 34,8 milliards d'euros que devraient rapporter la TICPE l'an prochain, seulement 7,2 iront directement \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, chiffre qui ne bouge pas ou presque sur un an, d'apr\u00e8s les calculs du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du Budget au S\u00e9nat.\n\nLe reste ira aux collectivit\u00e9s locales et surtout dans le budget g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat, qui capte d'ailleurs l'essentiel de l'augmentation sur un an. Sans qu'on puisse d'ailleurs savoir \u00e0 quel niveau ces rentr\u00e9es d'argent iront in fine ou non vers l'\u00e9cologie en g\u00e9n\u00e9ral. C'est ce qu'on appelle dans le budget le principe de non affectation d'une recette \u00e0 une d\u00e9pense d\u00e9termin\u00e9e.", "lang": "fr"}