{"title": "Uso de trem de \u201cdois andares\u201d no Brasil n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o governo Bolsonaro", "subtitle": "Post que viralizou no Facebook usa v\u00eddeo real para estabelecer rela\u00e7\u00e3o enganosa entre um investimento feito por empresa privada com a\u00e7\u00f5es do governo federal", "author": "projetocomprova.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-26192", "url": "https://projetocomprova.com.br/publica%C3%A7%C3%B5es/uso-de-trem-de-dois-andares-no-brasil-nao-tem-relacao-com-o-governo-bolsonaro/", "vclaim": "Um post compartilhado nas redes sociais associa de forma enganosa um v\u00eddeo de um trem double-stack (que transporta dois andares de vag\u00f5es) com o governo de Jair Bolsonaro (PSL). As imagens s\u00e3o reais e de fato mostram a circula\u00e7\u00e3o de um trem desse tipo na ferrovia que liga Sumar\u00e9 (SP) a Rondon\u00f3polis (MT), mas o investimento \u00e9 privado e n\u00e3o ocorreu no atual governo.\n\nO Comprova apurou que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer nenhuma rela\u00e7\u00e3o entre o double-stack e o governo Bolsonaro, visto que o investimento do projeto foi 100% privado, divulgado e iniciado em mar\u00e7o de 2018, antes mesmo da confirma\u00e7\u00e3o da candidatura de Jair Bolsonaro \u00e0 Presid\u00eancia, o que s\u00f3 aconteceu em julho do mesmo ano.\n\nTrens double-stack da Brado Log\u00edstica come\u00e7aram a operar neste ano entre os dois munic\u00edpios pelas linhas f\u00e9rreas Ferronorte e Malha Paulista, concedidas \u00e0 Rumo Log\u00edstica, que tem a Brado como subsidi\u00e1ria. A viagem inaugural entre Sumar\u00e9 e Rondon\u00f3polis foi feita no dia 19 de junho, mas n\u00e3o se trata da primeira opera\u00e7\u00e3o de locomotivas como essa no Brasil. A primeira ocorreu em 2013.\n\nEsse tipo de locomotiva consegue transportar cargas em dois n\u00edveis e tem capacidade para empilhar at\u00e9 tr\u00eas cont\u00eaineres.\n\nA publica\u00e7\u00e3o diz: \u201cBolsonaro entrou o Brasil andou\u201d. O v\u00eddeo, que na verdade \u00e9 de autoria do canal \u201cNo Trilho\u201d, teve viraliza\u00e7\u00e3o na publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina do Facebook \u201cMovimento do Povo Brasileiro\u201d em 17 de outubro. At\u00e9 a tarde de 22 de outubro, o post acumulava mais de 68 mil visualiza\u00e7\u00f5es. Ele foi deletado pela p\u00e1gina em 23 de outubro.\n\nPara o Comprova, o conte\u00fado enganoso \u00e9 aquele que confunde ou que seja divulgado para confundir, com ou sem a inten\u00e7\u00e3o deliberada de causar dano.\n\nPara verificar a publica\u00e7\u00e3o, o Comprova entrou em contato com a Rumo Log\u00edstica, concession\u00e1ria da Ferronorte e da Malha Paulista, e a Brado Log\u00edstica, subsidi\u00e1ria da Rumo que faz opera\u00e7\u00f5es de cont\u00eaineres na linha f\u00e9rrea. As empresas confirmaram que o v\u00eddeo apresentado na postagem refere-se \u00e0 primeira viagem com utiliza\u00e7\u00e3o de vag\u00f5es double-stack operado por elas.\n\nNo v\u00eddeo aparece uma marca d\u2019\u00e1gua do canal No Trilho. Contactado pelo Comprova via Instagram, o respons\u00e1vel pelo canal confirmou que o conte\u00fado foi produzido por eles e publicado no canal oficial do YouTube, e que esse v\u00eddeo tamb\u00e9m chegou a ser fornecido para a afiliada do SBT no Mato Grosso do Sul (SBT MS).\n\nDepois de descobrir que o v\u00eddeo era verdadeiro, o Comprova procurou o Minist\u00e9rio da Infraestrutura, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Transportadores Ferrovi\u00e1rios (ANTF) e a Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres (ANTT) para entender se essa opera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m seria a primeira feita em uma ferrovia brasileira. A ANTF e a ANTT explicaram que n\u00e3o, j\u00e1 que a MRS iniciou opera\u00e7\u00f5es eventuais com vag\u00f5es double-stack em 2013 entre as duas margens do Porto de Santos, mas desde ent\u00e3o elas foram descontinuadas.\n\nPara uma vis\u00e3o mais aprofundada sobre ferrovias no Brasil, ainda entramos em contato com o professor Bernardo Carvalhaes, especialista em Engenharia Ferrovi\u00e1ria do Instituto Federal do Esp\u00edrito Santo (Ifes). Ele explicou que o uso dessa tecnologia de cont\u00eaineres de dois andares \u00e9 de fato mais produtiva, j\u00e1 que o modelo permitiria uma opera\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1vel e econ\u00f4mica, mas isso demanda adequa\u00e7\u00f5es nas linhas ferrovi\u00e1rias.\n\nIsso geraria um alto custo, seja para o governo federal, seja para iniciativa privada, uma vez que o custo-benef\u00edcio do transporte de gr\u00e3os ou outras cargas, exceto o min\u00e9rio de ferro \u2013 que \u00e9 altamente rent\u00e1vel \u2013 n\u00e3o corresponde ao investimento necess\u00e1rio para constru\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o das ferrovias brasileiras.\n\nO Comprova ainda entrou em contato com o \u201cMovimento do Povo Brasileiro\u201d respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o duvidosa. O objetivo foi question\u00e1-los sobre a veracidade do v\u00eddeo e a associa\u00e7\u00e3o do post ao governo Bolsonaro.\n\nPor telefone, um dos integrantes da p\u00e1gina, Marcos, explicou que eles postaram o v\u00eddeo para mostrar a primeira viagem de trens double-stack, no trecho que compreende Rondon\u00f3polis e Sumar\u00e9.\n\nAo Comprova, eles tamb\u00e9m disseram que n\u00e3o tiveram a inten\u00e7\u00e3o de dizer que a opera\u00e7\u00e3o dos trens ocorre gra\u00e7as a a\u00e7\u00f5es ou investimentos do governo Bolsonaro, mas que foi apenas um jeito de dizer que, com a entrada dele, o Brasil passou a ir para a frente.\n\nO \u201cMovimento do Povo Brasileiro\u201d justificou a associa\u00e7\u00e3o ao governo afirmando que o conte\u00fado publicado estava na p\u00e1gina do ministro da Infraestrutura, Tarc\u00edsio Gomes de Freitas. Em seguida, o grupo encaminhou ao Comprova o link da p\u00e1gina oficial do ministro.\n\nO v\u00eddeo publicado por Freitas n\u00e3o corresponde ao mesmo v\u00eddeo da publica\u00e7\u00e3o do \u201cMovimento do Povo Brasileiro\u201d checado pelo Comprova. Questionados sobre a diferen\u00e7a dos v\u00eddeos, o \u201cMovimento do Povo Brasileiro\u201d n\u00e3o respondeu as mensagens e logo deletou a publica\u00e7\u00e3o no Facebook.\n\nAl\u00e9m disso, eles enviaram links de reportagens sobre o contrato de concess\u00e3o de um novo trecho da Ferrovia Norte-Sul, assinado com a Rumo pelo governo Bolsonaro, com o objetivo de justificar os investimentos do governo no modal ferrovi\u00e1rio. Essa nova concess\u00e3o da Rumo, por\u00e9m, \u00e9 de outra linha f\u00e9rrea (a Norte-Sul), e n\u00e3o a Malha Paulista ou a Ferronorte ou, esta \u00faltima j\u00e1 administrada pela Rumo (antiga Ferronorte S.A e depois Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica) desde 1989 e que passou a operar com double-stacks agora.\n\nVoc\u00ea pode refazer o caminho da verifica\u00e7\u00e3o do Comprova usando os links para consultar as fontes originais ou visualizar a documenta\u00e7\u00e3o que reunimos.\n\nEsse de fato foi o primeiro trem de dois andares a operar na ferrovia?\n\nSim. O trem cargueiro de dois andares iniciou as opera\u00e7\u00f5es entre Sumar\u00e9 (SP) e Rondon\u00f3polis (MT), em 19 de junho, segundo informou a Brado/Rumo, transportando 68 vag\u00f5es double-stack, totalizando 136 cont\u00eaineres. O trecho tem 1.400 quil\u00f4metros.\n\nO Comprova apurou que a Rumo fez um investimento de cerca de R$ 60 milh\u00f5es para comprar 148 vag\u00f5es double-stack e adequar a ferrovia para permitir essa opera\u00e7\u00e3o. Eles transportam mais de 70 tipos de produtos movimentados por cont\u00eaineres, de cargas agr\u00edcolas e industriais at\u00e9 bens de consumo.\n\nAs empresas afirmam que a efici\u00eancia do modelo aumentou em 40% a capacidade do trecho e que ele \u201cpermite uma opera\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1vel, com ganhos significativos de produtividade e rentabilidade, transportando mais cont\u00eaineres num mesmo trem e reduzindo custos operacionais\u201d, conforme o primeiro an\u00fancio do investimento publicado pelo site da empresa.\n\nAcionada pelo Comprova, a Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres (ANTT) explicou que esse foi, de fato, o primeiro trem de car\u00e1ter regular (com hor\u00e1rio e circula\u00e7\u00e3o definidos e autorizados pela ANTT) com essa caracter\u00edstica a operar no pa\u00eds, por\u00e9m ressaltou \u2013 bem como a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Transportadores Ferrovi\u00e1rios (ANTF) \u2013 que a MRS j\u00e1 havia feito opera\u00e7\u00f5es n\u00e3o regulares usando double-stack no pa\u00eds. A ATNF explicou que a primeira opera\u00e7\u00e3o com double-stack no Brasil foi em abril de 2013, pela MRS, de fato com opera\u00e7\u00f5es intermitentes, em um pequeno trecho ligando as duas margens do Porto de Santos (Santos e Guaruj\u00e1). Esse servi\u00e7o funcionou por alguns meses, mas depois foi interrompido pela empresa, que voltou a usar vag\u00f5es comuns.\n\nPortanto, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a opera\u00e7\u00e3o de vag\u00f5es de dois andares da Rumo/Brado \u00e9 a pioneira em trajetos de longa dist\u00e2ncia no pa\u00eds e, ainda, a primeira regular, mas n\u00e3o a pioneira no Brasil.\n\nN\u00e3o. A Brado/Rumo viabilizou o projeto e apresentou a aquisi\u00e7\u00e3o de 74 vag\u00f5es de dois andares durante a 24\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Intermodal South America, em mar\u00e7o de 2018 \u2013 quando Bolsonaro ainda nem tinha sido oficializado como candidato a presidente. Essa iniciativa foi custeada pela empresa, sem nenhum investimento do governo federal, \u00e0 \u00e9poca comandado pelo ex-presidente Michel Temer (MDB)\n\n\u201cO vag\u00e3o foi desenvolvido de maneira exclusiva e customizada para atender as necessidades dos nossos clientes. O double stack faz parte de uma nova fase no plano de expans\u00e3o da Brado. Projetando aumentar em 30% os neg\u00f3cios da companhia em 2018\u201d, afirmou o diretor Comercial e de Opera\u00e7\u00f5es da Brado, Marcelo Saraiva, na ocasi\u00e3o.\n\nO governo federal de fato est\u00e1 conduzindo um amplo pacote de a\u00e7\u00f5es para desenvolver o modal ferrovi\u00e1rio brasileiro, mas n\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o com essa opera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\n\nAl\u00e9m da concess\u00e3o j\u00e1 assinada da Norte-Sul, apresenta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Infraestrutura obtida pelo Comprova aponta que a inten\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 de, at\u00e9 2020, assinar contratos de concess\u00e3o das linhas f\u00e9rreas Fiol e Ferrogr\u00e3o. O Planalto tamb\u00e9m quer renovar antecipadamente concess\u00f5es de outras ferrovias (da Rumo, Vale, MRS e VLI), estipulando em alguns casos que as concession\u00e1rias fa\u00e7am investimentos na constru\u00e7\u00e3o de novas estradas de ferro, como a Fico (no Centro-Oeste) e Ferrovia Vit\u00f3ria-Rio (no Sudeste).\n\nEm algumas dessas renova\u00e7\u00f5es de concess\u00f5es, como a da Malha Paulista, da Rumo, a ANTF explicou que ela poder\u00e1 prever o investimento em trens double-stack como uma solu\u00e7\u00e3o para dobrar a carga movimentada na estrada de ferro. Os contratos de prorroga\u00e7\u00e3o est\u00e3o no momento sob an\u00e1lise do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU).\n\nPor que mais ferrovias no pa\u00eds n\u00e3o operam trens de dois andares?\n\nO Minist\u00e9rio da Infraestrutura explicou que nem toda ferrovia pode receber esse tipo de vag\u00e3o. Isso porque o double-stack requer adequa\u00e7\u00e3o, entre outras coisas, de t\u00faneis.\n\nDe acordo com Bernardo Carvalhaes, especialista em Engenharia Ferrovi\u00e1ria do Ifes, grande parte da malha ferrovi\u00e1ria brasileira n\u00e3o est\u00e1 adequada para receber esse tipo de tecnologia log\u00edstica. \u201cEsses trens podem atingir alturas superiores a 6 metros, o que demanda compatibilidade de t\u00faneis, pontes, entre outras instala\u00e7\u00f5es ao longo da ferrovia. Tamb\u00e9m h\u00e1 a quest\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o em curvas: como o comprimento entre truques (conjunto de rodas) do vag\u00e3o \u00e9 maior que os vag\u00f5es tradicionais, os vag\u00f5es double-stack n\u00e3o inscrevem em curvas com raios pequenos, precisaria de raios de curva iguais ou superiores a 90 metros.\u201d\n\nO professor ressaltou ainda que o modelo de neg\u00f3cio e a demanda de opera\u00e7\u00e3o de carga no Brasil mudaram de forma consider\u00e1vel durante as d\u00e9cadas. Para ele, o investimento feito no modal ferrovi\u00e1rio brasileiro n\u00e3o corresponde \u00e0 nossa realidade atual. Principalmente, porque hoje no pa\u00eds, o principal meio de transporte de carga \u00e9 operado por rodovias.\n\n\u201cO problema \u00e9 que temos no Brasil ferrovias que foram constru\u00eddas h\u00e1 mais de 100 anos e as demandas de projeto de quando a maioria foi constru\u00edda \u2013 antes da d\u00e9cada de 70 \u2013 eram outras, pois na \u00e9poca circulavam vag\u00f5es menores.\u201d\n\nO Comprova produziu um videogr\u00e1fico para explicar a dificuldade dos trens de \u2018dois andares\u2019 operarem no pa\u00eds.\n\n\n\nA publica\u00e7\u00e3o foi feita pela p\u00e1gina \u201cMovimento do Povo Brasileiro\u201d em 17 de outubro. At\u00e9 o dia 22, tinha mais de 68 mil visualiza\u00e7\u00f5es, 3,1 mil curtidas e 2,3 mil compartilhamentos na rede social. A publica\u00e7\u00e3o foi deletada pelo perfil no dia 23 de outubro pouco ap\u00f3s contato da equipe do Comprova pedindo esclarecimentos sobre a origem do v\u00eddeo.\n\nO presidente Jair Bolsonaro tamb\u00e9m publicou no Twitter um trecho do mesmo v\u00eddeo no dia 21 de outubro. J\u00e1 o filho do presidente, o vereador do Rio de Janeiro Carlos Bolsonaro, tamb\u00e9m publicou o v\u00eddeo em seu Twitter no dia 20, mas eles n\u00e3o afirmaram nas publica\u00e7\u00f5es que se tratava de a\u00e7\u00e3o do governo. Somados, ambos os tu\u00edtes tiveram mais de 50 mil curtidas.", "lang": "pt"}