{"title": "No, este gr\u00e1fico de una supuesta desescalada del confinamiento no es del Gobierno: es la opini\u00f3n de 400 encuestados por una empresa del sector de la automoci\u00f3n", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-04-11 16:59:19", "vclaim_id": "vclaim-id-55646", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/04/11/grafico-filtracion-gobierno-desescalada-desconfinamiento-gobierno-autonomias-actividad-apertura-coronavirus/", "vclaim": "Est\u00e1 circulando mucho una imagen por redes de un gr\u00e1fico con fechas en las que se reanudar\u00e1 la actividad de diferentes sectores a partir de mayo. Entre los sectores de actividad que se incluyen est\u00e1 la fecha de apertura de peque\u00f1os comercios, parques y jardines u hoteles. Esta imagen est\u00e1 circulando con mensajes \u201cprimer borrador de desescalada remitido hoy por el Gobierno a las autonom\u00edas\u201d. Es un bulo. Este gr\u00e1fico es el resultado de una encuesta realizada a 400 personas por una empresa que hace estudios de mercado del sector de la automoci\u00f3n sobre cu\u00e1ndo creen que se reactivar\u00e1 la actividad en los diferentes sectores.\n\nEs una encuesta realizada por una empresa relacionada con el sector de la automoci\u00f3n\n\nLa fuente de este gr\u00e1fico es la empresa MSI Iberia, relacionada con el sector de la automoci\u00f3n. Desde Maldita.es nos hemos puesto en contacto con la empresa MSI Iberia y nos han confirmado que son los autores del gr\u00e1fico que est\u00e1 circulando y que fue publicado originalmente en su web el d\u00eda 8 de abril* con el t\u00edtulo \u201cEl sector piensa que el Peque\u00f1o Comercio, Concesionarios y Talleres volver\u00edan a la normalidad a partir del 12 de Mayo\u201d. Adem\u00e1s, desde MSI Iberia indican que \"en ning\u00fan momento mencionamos que la fuente sea el Gobierno, ni ning\u00fan ministerio. Ni fue encargado por los mismos, ni trabajamos para ellos\".\n\nEn esta encuesta se daba la opci\u00f3n a los encuestados de elegir per\u00edodos entre los meses de abril a julio sobre cu\u00e1ndo cre\u00edan que se iba a reactivar cada sector. La metodolog\u00eda y algunos de los resultados est\u00e1n explicados en el art\u00edculo que publicaron en la web.\n\n*Por error se hab\u00eda indicado marzo", "lang": "es"}