{"title": "No, una marca espa\u00f1ola no usa tap\u00f3n amarillo en sus botellas de agua en apoyo al independentismo catal\u00e1n", "subtitle": "Una publicaci\u00f3n que salt\u00f3 en redes sociales en Espa\u00f1a en septiembre de 2018, y fue compartida desde entonces por decenas de miles de personas, llama a boicotear a la empresa de agua mineral Font Vella porque, aseguran, apoya el independentismo catal\u00e1n. La compa\u00f1\u00eda ya lo desminti\u00f3 y mostr\u00f3 que sus botellas pueden tener tapones de diferentes colores, pero el 15 de junio de 2019", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-06-26T17:22:27+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-23138", "url": "https://factual.afp.com/no-una-marca-espanola-no-usa-tapon-amarillo-en-sus-botellas-de-agua-en-apoyo-al-independentismo", "vclaim": "No, una marca espa\u00f1ola no usa tap\u00f3n amarillo en sus botellas de agua en apoyo al independentismo catal\u00e1n\n\nUna publicaci\u00f3n que salt\u00f3 en redes sociales en Espa\u00f1a en septiembre de 2018, y fue compartida desde entonces por decenas de miles de personas, llama a boicotear a la empresa de agua mineral Font Vella porque, aseguran, apoya el independentismo catal\u00e1n. La compa\u00f1\u00eda ya lo desminti\u00f3 y mostr\u00f3 que sus botellas pueden tener tapones de diferentes colores, pero el 15 de junio de 2019 cientos de personas han vuelto a compartir un mensaje que dice que Font Vella se solidariza con \u201clos golpistas separatistas catalanes\u201d.\n\nUna de las primeras publicaciones encontradas en Facebook, el 3 de septiembre de 2018, compartida por m\u00e1s de 1.100 cuentas, muestra una fotograf\u00eda con una botella de agua que tiene un tap\u00f3n amarillo y el mensaje: \u201cFONT VELLA ENVASADA EN GERONA PARA SOLIDARIZARSE CON LOS GOLPISTAS CATALANES HA PUESTO EL TAP\u00d3N AMARILLO A SUS ENVASES. BOICOT A FONT VELLA. QUE SE BEBAN EL AGUA ELLOS\u201d.\n\nId\u00e9nticos mensajes o en la misma l\u00ednea han sido compartidos en Twitter, donde algunos tuits llevaban la etiqueta #BoicotFontvella. Otros usuarios compart\u00edan la foto con el mensaje impreso en rojo sobre la imagen, como el que recientemente reapareci\u00f3 en Facebook compartida casi 200 veces en 4 d\u00edas, o como en esta entrada del 4 de septiembre de 2018, compartida en 40.000 ocasiones.\n\nLa pol\u00e9mica, y la confusi\u00f3n de los usuarios, se basa en el uso del amarillo en los tapones de algunas botellas de esta marca, que recuerda el color de los lazos usados recientemente como s\u00edmbolo de protesta por el encarcelamiento y juicio en el Tribunal Supremo espa\u00f1ol a l\u00edderes separatistas catalanes por su papel en la tentativa de independencia.\n\nFont Vella, que pertenece al grupo franc\u00e9s Danone, desminti\u00f3 ese uso de los tapones amarillos en redes sociales compartiendo im\u00e1genes en las que se muestra la variedad de colores que utilizaron en una campa\u00f1a veraniega y que siguen utilizando. Adem\u00e1s, respondieron a usuarios que compart\u00edan el llamamiento al boicot, en Facebook pero sobre todo en Twitter. Algunos usuarios borraron sus tuits, pero quedan los de la marca.\n\n\u201cRealizar un boicot por tener tapones de diferentes colores para que cada uno elija el que m\u00e1s le guste quiz\u00e1 no es la opci\u00f3n m\u00e1s plural\u201d, respond\u00eda Font Vella a un usuario en un tuit, que continuaba: \u201cAdem\u00e1s [de] ese tap\u00f3n amarillo, tenemos de muchos otros colores. Son solo colores para que nuestras botellas sean m\u00e1s bonitas, nada m\u00e1s. Saludos\u201d.\n\nVarios medios espa\u00f1oles, incluida la p\u00e1gina de Maldita.es, advirtieron de la desinformaci\u00f3n en 2018, pero ha vuelto a surgir, aunque con menos \u00edmpetu.\n\nPor lo tanto, el agua de Font Vella no lleva tapones amarillos para apoyar la causa independentista catalana, sino que este color se incluye entre otros que oferta la marca para sus clientes.", "lang": "es"}