{"title": "Parlamentarios de Valencia s\u00ed presentaron una iniciativa para no diferenciar los uniformes escolares seg\u00fan el sexo", "subtitle": "\u201cLos uniformes igualitarios llegan a Valencia: ni\u00f1os con falda y ni\u00f1as con pantal\u00f3n\u201d, es el titular de una noticia que circula en internet desde el pasado 12 de enero. Efectivamente, parlamentarios regionales de Valencia, en Espa\u00f1a, s\u00ed presentaron en octubre una iniciativa para garantizar la \u201cplena libertad individual\u201d a la hora de elegir el uniforme sin que \u00e9ste tenga que", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-01-21T16:51:06+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29844", "url": "https://factual.afp.com/parlamentarios-de-valencia-si-presentaron-una-iniciativa-para-no-diferenciar-los-uniformes-escolares", "vclaim": "Parlamentarios de Valencia s\u00ed presentaron una iniciativa para no diferenciar los uniformes escolares seg\u00fan el sexo\n\n\u201cLos uniformes igualitarios llegan a Valencia: ni\u00f1os con falda y ni\u00f1as con pantal\u00f3n\u201d , es el titular de una noticia que circula en internet desde el pasado 12 de enero. Efectivamente, parlamentarios regionales de Valencia, en Espa\u00f1a, s\u00ed presentaron en octubre una iniciativa para garantizar la \u201cplena libertad individual\u201d a la hora de elegir el uniforme sin que \u00e9ste tenga que ajustarse al sexo de cada alumno. La propuesta no prev\u00e9 que los ni\u00f1os est\u00e9n obligados a ir a la escuela con falda ni las ni\u00f1as con pantal\u00f3n.\n\nAlgunas cuentas en Facebook (1, 2) y Twitter comparten desde el pasado 12 de enero el enlace, publicado un d\u00eda antes en un medio local de Valencia y que ha circulado cientos de veces, despertando la indignaci\u00f3n de algunos usuarios. \u201cNo se donde vamos a llegar?? Es todo tam absurdo!! En esta vida hay que tener unos valores una esducacion.. Todo no vale [sic]\u201d, dice una.\n\nEl art\u00edculo asegura que \u201cen cuesti\u00f3n de semanas\u201d debe aprobarse en el parlamento regional de la Comunidad Valenciana una proposici\u00f3n no de ley presentada en octubre pasado para reformar el decreto 39/2008, que en uno de sus art\u00edculos avala la diferencia por sexo en los uniformes escolares de los centros educativos que los emplean.\n\nCaptura de pantalla de la nota de teleValencia, hecha el 16 de enero de 2020 La b\u00fasqueda en Google de las palabras clave \u201cValencia uniformes\u201d dio como resultado varias notas de medios espa\u00f1oles del 30 y el 31 de octubre de 2019, que informaron entonces sobre la iniciativa de los tres principales grupos pol\u00edticos que integran el Parlamento valenciano. En el art\u00edculo 52 del decreto 39/2008 se especifica: \u201cEn el caso que el reglamento de r\u00e9gimen interior del centro prevea el uso del uniforme para los alumnos y las alumnas, los padres, madres, tutores o tutoras tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de cumplir con la mencionada medida. La decisi\u00f3n del uniforme en los centros privados concertados corresponder\u00e1 al titular del centro\u201d. El texto de la proposici\u00f3n no de ley, que en Espa\u00f1a refiere a la iniciativa de un grupo parlamentario para \u201cconseguir una resoluci\u00f3n de un \u00f3rgano parlamentario respecto de una propuesta concreta\u201d, fue presentado el 28 de octubre de 2019 y admitido a tr\u00e1mite el 19 de noviembre. El Bolet\u00edn Oficial de las Cortes Valencianas del 29 de noviembre tambi\u00e9n incluye esta proposici\u00f3n no de ley.\n\nEl texto de la iniciativa dice que la regulaci\u00f3n actual sobre el uniforme en los centros escolares \u201csupone en su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, el dise\u00f1o espec\u00edfico de uniformes con piezas obligatorias y diferenciadas, unas para los alumnos y otras para las alumnas, obligando en funci\u00f3n del g\u00e9nero f\u00edsico a utilizar un tipo de piezas, falda o vestido para las chicas, pantal\u00f3n para los chicos\u201d.\n\nAs\u00ed, la iniciativa pretende \u201cadoptar todas aquellas medidas que eviten distinciones en la vestimenta escolar al alumnado que vulnera sus libertades individuales y derechos de discriminaci\u00f3n por razones de sexo o de expresi\u00f3n e identidad de g\u00e9nero\u201d.\n\nEn la modificaci\u00f3n del decreto que est\u00e1 en vigor se establecer\u00eda \u201cque, en los centros que prevean el uso de uniformes para el alumnado, no se pueda obligar a un c\u00f3digo de vestimenta diferenciado por sexo entre las alumnas y los alumnos, y que por tanto se permita plena libertad individual adaptando, si fuese necesario, el dise\u00f1o de los uniformes de los centros a estos principios\u201d.\n\nAna Besalduch, la diputada socialista que present\u00f3 la iniciativa, explic\u00f3 a AFP Factual el motivo que llev\u00f3 a su formaci\u00f3n pol\u00edtica a lanzar la propuesta: \u201cEsta obligaci\u00f3n atenta contra la libertad individual de cada uno. Hay personas que en el momento de vestir se sienten m\u00e1s identificadas en una pieza de ropa que en otra y deben poder elegir\u201d.\n\nLa proposici\u00f3n -que no obliga a los ni\u00f1os a ir a la escuela con falda ni a las ni\u00f1as con pantal\u00f3n- a\u00fan necesita la aprobaci\u00f3n de la c\u00e1mara regional de la Comunidad Valenciana, compuesta en su mayor\u00eda por los grupos pol\u00edticos que presentaron la iniciativa. Seg\u00fan confirm\u00f3 la diputada Besalduch, a\u00fan no hay fecha para la votaci\u00f3n.\n\nEn 2019, una pol\u00e9mica similar surgi\u00f3 en M\u00e9xico, cuando el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico anunci\u00f3 que los alumnos podr\u00edan decidir libremente qu\u00e9 uniforme usar, sin car\u00e1cter obligatorio.", "lang": "es"}