{"title": "O que Boulos disse sobre aborto clandestino e impostos \u2014 e o que checamos | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-5411", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/o-que-boulos-disse-sobre-aborto-clandestino-e-impostos-e-o-que-nos-checamos/", "vclaim": "O que Boulos disse sobre aborto clandestino e impostos \u2014 e o que checamos\n\nOficializado como candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSOL em conven\u00e7\u00e3o que ocorreu no \u00faltimo s\u00e1bado (21), Guilherme Boulos repetiu em seu discurso informa\u00e7\u00e3o imprecisa sobre as mortes de mulheres ocasionadas por abortos clandestinos prec\u00e1rios no pa\u00eds. O candidato tamb\u00e9m falou de tributa\u00e7\u00e3o sobre heran\u00e7a e aeronaves e embarca\u00e7\u00f5es.\n\nAos Fatos checou tamb\u00e9m afirma\u00e7\u00f5es ditas pelo candidato no programa Hora do Voto, da TV Gazeta, que foi ao ar no \u00faltimo domingo (22). Veja o que checamos.\n\nN\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o pr\u00e9-candidato Guilherme Boulos afirma que o n\u00famero de mortes de mulheres por conta de abortos realizados \u00e9 de quatro casos ao dia. Como j\u00e1 foi investigado por Aos Fatos, n\u00e3o h\u00e1 no Brasil uma base de dados consolidada sobre qual seria o real n\u00famero de mortes nesses casos. Uma das raz\u00f5es para isso \u00e9, por exemplo, o fato do aborto ser considerado crime \u2014 exceto em casos como estupro, anencefalia do feto ou risco de vida para a mulher.\n\nDados do Datasus mostram que, em 2016, \u00faltimo ano dispon\u00edvel para consulta, ocorreram 493 mortes de mulheres durante gravidez, parto ou aborto. Em m\u00e9dia, uma mulher por dia morreu dentro dessas condi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo. Apesar de constar dados sobre aborto, n\u00e3o h\u00e1 como saber se as mortes foram decorrentes de abortos prec\u00e1rios, espont\u00e2neos ou at\u00e9 mesmo os que constam como legais, nos casos especificados pela legisla\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com a assessoria do pr\u00e9-candidato, a fonte da declara\u00e7\u00e3o \u00e9 uma reportagem publicada pelo jornal O Estado de S.Paulo em dezembro de 2016. Como foi informado em reportagem anterior do Aos Fatos, o n\u00famero informado \u00e9 o mesmo que o dito por Boulos. Os dados teriam sido enviados, segundo a reportagem, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Entretanto, o \u00f3rg\u00e3o afirma que esses n\u00fameros, em sua totalidade, n\u00e3o poderiam ser totalmente atribu\u00eddos ao procedimento, j\u00e1 que problemas de sa\u00fade e causas adversas a interrup\u00e7\u00e3o da gravidez poderiam ter causado as mortes tamb\u00e9m. Uma outra mat\u00e9ria, dessa vez mais recente, da BBC Brasil, tamb\u00e9m atribuiu o n\u00famero de quatro mortes de mulheres ao dia por complica\u00e7\u00f5es em abortos clandestinos ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\nAos Fatos enviou os links das duas reportagens ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para pedir um posicionamento oficial. Por e-mail, o \u00f3rg\u00e3o afirmou n\u00e3o possuir dados sobre abortos clandestinos no Brasil. O \u00f3rg\u00e3o afirmou ainda que em 2016 foram realizados 1.680 abortos legais no Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Em 2017, foram registrados 1.636 casos. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mortes, dados do Sistema de Mortalidade informam que 63 mulheres morreram em decorr\u00eancia de aborto em 2016. O n\u00fameros de 2017 ainda n\u00e3o estariam consolidados, de acordo com o minist\u00e9rio.\n\nPela inexist\u00eancia de dados oficiais exatos sobre o n\u00famero de mortes de mulheres por abortos mal-sucedidos e pela incongru\u00eancia entre os dados encontrados, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada INSUSTENT\u00c1VEL.\n\nOs n\u00fameros mencionado pelo pr\u00e9-candidato para defender a taxa\u00e7\u00e3o de heran\u00e7as e grandes fortunas s\u00e3o parte de um levantamento realizado pela consultoria Ernst & Young. Segundo a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, feita em dezembro de 2017 a pedido do site Poder 360, o Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses que menos tributa heran\u00e7as e doa\u00e7\u00f5es no mundo. Por aqui, a al\u00edquota m\u00e1xima de imposto sobre a heran\u00e7a \u00e9 de 8%, enquanto nos Estados Unidos ela realmente chega a 40%.\n\nVale ressaltar que, como forma de compensar parte da receita perdida durante a crise econ\u00f4mica, nos \u00faltimos tr\u00eas anos, 14 estados brasileiros elevaram a al\u00edquota de ITCMD (Imposto sobre a Transmiss\u00e3o Causa Mortis e Doa\u00e7\u00e3o). Em 2018, dez deles est\u00e3o cobrando a al\u00edquota m\u00e1xima, de 8%: Santa Catarina, Cear\u00e1, Goi\u00e1s, Mato Grosso, Para\u00edba, Pernambuco, Sergipe, Tocantins, Bahia e Rio de Janeiro. Em 2015, eram apenas 3: Bahia, Cear\u00e1 e Santa Catarina.\n\nO pr\u00e9-candidato citou o dado para defender a import\u00e2ncia de uma reforma tribut\u00e1ria que taxe grandes heran\u00e7as e fortunas no Brasil. Boulos prop\u00f5e medidas como a cria\u00e7\u00e3o do imposto sobre fortunas, o aumento da taxa\u00e7\u00e3o de heran\u00e7as, uma nova al\u00edquota de imposto de renda para pessoas f\u00edsicas e a retomada da cobran\u00e7a de tributo sobre dividendos. A discuss\u00e3o no entanto, n\u00e3o \u00e9 consenso entre os especialistas, sobretudo quanto \u00e0 forma que essa eleva\u00e7\u00e3o deve ser feita.\n\nPara o especialista em Direito Tribut\u00e1rio e Finan\u00e7as P\u00fablicas Victor Ribeiro Ferreira, a premissa da baixa taxa\u00e7\u00e3o no Brasil n\u00e3o \u00e9 verdadeira. Segundo ele, em artigo publicado no site Conjur, o levantamento da Ernst & Young compara apenas as al\u00edquotas de alguns pa\u00edses, e n\u00e3o o valor efetivamente arrecadado ou o impacto sobre o patrim\u00f4nio do contribuinte. Al\u00e9m disso, o estudo n\u00e3o considera a diferen\u00e7a entre os sistemas tribut\u00e1rios dos pa\u00edses comparados, ignorando as hip\u00f3teses de incid\u00eancia, isen\u00e7\u00f5es e abatimentos. De acordo com o advogado, comparando os sistemas tribut\u00e1rios do Brasil e outros pa\u00edses e considerando o tamanho do patrim\u00f4nio a ser herdado e o n\u00famero de herdeiros, h\u00e1 casos em que haveria taxa\u00e7\u00e3o apenas no Brasil.\n\nO economista irland\u00eas Marc Morgan Mil\u00e1, que investiga dados sobre a concentra\u00e7\u00e3o de renda no Brasil, defende a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de impostos de heran\u00e7a \"progressivo\" e de uma reforma do sistema tribut\u00e1rio como um todo justamente para que a taxa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja \u201cerodida\u201d, como aconteceu nos Estados Unidos, com as brechas da legisla\u00e7\u00e3o. \u201cHoje [nos EUA], h\u00e1 v\u00e1rias lacunas que possibilitam aos mais ricos evitarem pagar um imposto maior\u201d, afirma.\n\nEspecialista em contas p\u00fablicas brasileiros, como o secret\u00e1rio do Tesouro Nacional, Mansueto Almeida, tamb\u00e9m defendem a redu\u00e7\u00e3o dos impostos indiretos e a eleva\u00e7\u00e3o da taxa\u00e7\u00e3o sobre renda, propriedade e heran\u00e7a. Ele afirma que seria uma quest\u00e3o de justi\u00e7a tribut\u00e1ria, mas observam que isso n\u00e3o teria impacto relevante em termos de arrecada\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que uma parcela muito pequena da popula\u00e7\u00e3o tem rendas t\u00e3o altas.\n\nAos Fatos n\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o a afirma\u00e7\u00e3o desses especialistas a respeito da qualidade da proposta de Boulos nem qual seria o modelo ideal de tributa\u00e7\u00e3o. Ateve-se apenas \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o sobre a tributa\u00e7\u00e3o no Brasil e nos Estados Unidos.\n\nEssa declara\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi checada por Aos Fatos ap\u00f3s ser dita por Boulos em outra ocasi\u00e3o. Desde uma decis\u00e3o do STF no Recurso Extraordin\u00e1rio 379572 RJ, em 2007, o IPVA (Imposto de Propriedade de Ve\u00edculo Automotor) deixou de incidir sobre aeronaves e embarca\u00e7\u00f5es. Naquela ocasi\u00e3o, votaram contra a cobran\u00e7a o relator Gilmar Mendes e os ministros Ricardo Lewandowski, Eros Grau, Carlos Ayres Britto, Sep\u00falveda Pertence, Cezar Peluso e C\u00e1rmen L\u00facia.\n\nVale destacar que o ent\u00e3o ministro Joaquim Barbosa era favor\u00e1vel \u00e0 incid\u00eancia do imposto sobre esses tipos de ve\u00edculos, j\u00e1 que a express\u00e3o \u201cve\u00edculos automotores\u201d seria suficiente para pelo menos abranger meios de transporte aqu\u00e1ticos. Al\u00e9m dele, Marco Aur\u00e9lio foi o \u00fanico a se posicionar contra o recurso. Os principais argumentos contra a cobran\u00e7a dizem que o imposto substituiu a Taxa Rodovi\u00e1ria \u00danica e, portanto, serve para manuten\u00e7\u00e3o e custeio de rodovias, e que os helipontos e aeroportos j\u00e1 cobram pelos servi\u00e7os prestados.\n\nTramitam apensadas na C\u00e2mara dos Deputados duas propostas de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC 283/2013 e PEC 140/2012), que prop\u00f5em que o imposto incida sobre ve\u00edculos automotores terrestres, a\u00e9reos e aqu\u00e1ticos. Elas est\u00e3o aguardando a cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o tempor\u00e1ria no Congresso.\n\nEm junho deste ano, c\u00e1lculos feitos pelo Sindifisco Nacional (Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil) a pedido do UOL mostraram que o pa\u00eds poderia arrecadar cerca de R$ 4,7 bilh\u00f5es por ano a mais com a amplia\u00e7\u00e3o do tributo. O IPVA arrecadou, no ano passado, cerca de R$ 40 bilh\u00f5es. O novo tributo, portanto, poderia incrementar em cerca de 10% a arrecada\u00e7\u00e3o destinada a estados e munic\u00edpios.", "lang": "pt"}