{"title": "La foto con Evo Morales detenido fue manipulada; la original muestra el arresto de un cocalero en 2018", "subtitle": "Una imagen donde supuestamente se ve al expresidente de Bolivia Evo Morales (2006-2019) custodiado por la Polic\u00eda ha sido compartida miles de veces desde el pasado 19 de diciembre. El mensaje afirma que el exmandatario fue detenido en Yacu\u00edba, al intentar \u201ccruzar de forma ilegal\u201d por esa ciudad boliviana, fronteriza con Argentina. Pero es falso. La imagen original, que muestra", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-12-24T18:03:01+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34084", "url": "https://factual.afp.com/la-foto-con-evo-morales-detenido-fue-manipulada-la-original-muestra-el-arresto-de-un-cocalero-en", "vclaim": "La foto con Evo Morales detenido fue manipulada; la original muestra el arresto de un cocalero en 2018\n\nUna imagen donde supuestamente se ve al expresidente de Bolivia Evo Morales (2006-2019) custodiado por la Polic\u00eda ha sido compartida miles de veces desde el pasado 19 de diciembre. El mensaje afirma que el exmandatario fue detenido en Yacu\u00edba, al intentar \u201ccruzar de forma ilegal\u201d por esa ciudad boliviana, fronteriza con Argentina. Pero es falso. La imagen original, que muestra la detenci\u00f3n de un cocalero en marzo de 2018, fue alterada.\n\n\u201cDetienen a Evo Morales, en Yacuiba, cruz\u00f3 de forma Ilegal y fue detenido por inteligencia de la Polic\u00eda Boliviana\u201d, dice una publicaci\u00f3n en Facebook compartida al menos 2.300 veces, y acompa\u00f1ada de una foto del expresidente de Bolivia esposado y custodiado por la Polic\u00eda de ese pa\u00eds.\n\nPara encontrar el origen de la foto, AFP Factual realiz\u00f3 una b\u00fasqueda inversa en los motores de Google y Yandex. El motor ruso mostr\u00f3 que el resultado m\u00e1s antiguo es de marzo de 2018 y fue publicado por el peri\u00f3dico digital de Radio Fides, una emisora boliviana perteneciente a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas.\n\nEl art\u00edculo, publicado el 20 de marzo de 2018, hace referencia a la detenci\u00f3n de 40 cocaleros por \u201cdisturbios\u201d en la zona de Villa F\u00e1tima, en La Paz, la capital boliviana.\n\nDe acuerdo con ese portal, la fotograf\u00eda pertenece a APG (Agencia Nacional de Prensa Gr\u00e1fica de Bolivia), una agencia que provee principalmente a medios bolivianos.\n\nAFP Factual se contact\u00f3 con Javier Mamani, director de esa agencia, quien confirm\u00f3 que el fot\u00f3grafo Juan Quisbert tom\u00f3 esas im\u00e1genes para APG.\n\nMamani envi\u00f3 a AFP Factual la foto original, lo que permite acceder a los metadatos del archivo con la hora y fecha exacta en la que fue tomada: 3/20/2018 a las 13H13 locales (17H13 GMT).\n\nLa foto de APG es la que se us\u00f3 en las publicaciones virales, pero en lugar de aparecer el exmandatario Evo Morales, se ve a un hombre con una camiseta azul oscura y una chaqueta con un forro interior estampado. En la foto retocada se alcanza a ver ese mismo estampado.\n\nOtro elemento a\u00f1adido en la imagen alterada es una bandera de Bolivia junto a la palabra NO al rev\u00e9s. De acuerdo con Mamani, desde el 21 de febrero de 2016, cuando Evo Morales perdi\u00f3 el referendo con el que pretend\u00eda reformar la Constituci\u00f3n para acceder a un cuarto mandato (2020-2025), carteles con la palabra NO han sido usados en las protestas como se\u00f1al de rechazo contra el exmandatario.\n\nAl hacer una b\u00fasqueda en Google con los t\u00e9rminos \u201cCocaleros detenidos en Villa F\u00e1tima\u201d y limitando la fecha a los tres primeros meses de 2018, hasta el 21 de marzo, los resultados conducen a varios informes de medios locales (1,2,3,4) y tambi\u00e9n de prensa internacional sobre enfrentamientos entre cocaleros de Bolivia y la Polic\u00eda.\n\nDe acuerdo con esas informaciones, varios productores de coca de la provincia de Los Yungas, en La Paz, se enfrentaron a la Polic\u00eda con la intenci\u00f3n de recuperar el control de las instalaciones de Adepcoca (Asociaci\u00f3n Departamental de Productores de Coca), un mercado legal de esa hoja.\n\nEl local queda ubicado sobre la avenida Am\u00e9rica en la zona de Villa F\u00e1tima, en la capital boliviana. Cerca de ese mercado se tom\u00f3 la fotograf\u00eda.\n\nEl 10 de noviembre pasado, tras semanas de protestas y violencia en Bolivia y luego de conocerse la auditor\u00eda de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) que cuestionaba los comicios del 20 de octubre, Evo Morales present\u00f3 su renuncia a la Presidencia de Bolivia.\n\nAl d\u00eda siguiente, Morales parti\u00f3 a M\u00e9xico, que le concedi\u00f3 asilo pol\u00edtico. Tras un mes en el pa\u00eds azteca, el exmandatario lleg\u00f3 el 12 de diciembre pasado como refugiado a Argentina.\n\nEn conclusi\u00f3n, no es cierto que el expresidente Evo Morales haya sido detenido por la Polic\u00eda boliviana en Yacu\u00edba. La imagen fue alterada y la original corresponde a la detenci\u00f3n de un cocalero el 20 de marzo de 2018.", "lang": "es"}