{"title": "Fact Check. S\u00f3crates elogiou Costa e o rigor das contas do PS?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o no Facebook sugere que S\u00f3crates elogiou Costa e o PS num tweet. Mas a mensagem vem de uma conta par\u00f3dia no Twitter. \u00c9 falso que S\u00f3crates te...", "author": "observador.pt", "date": "31 Ago 2020, 19:33", "vclaim_id": "vclaim-id-70075", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-socrates-elogiou-costa-e-o-rigor-das-contas-do-ps/", "vclaim": "Uma publica\u00e7\u00e3o partilhada no Facebook a 12 de agosto sugere que Jos\u00e9 S\u00f3crates elogiou o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa e o rigor das contas do Partido Socialista (PS) num tweet de 7 de agosto. O autor do post no Facebook diz-se \u201cincr\u00e9dulo\u201d com o teor do tweet. Mas ele n\u00e3o pertence realmente ao antigo primeiro-ministro.\n\nA captura de ecr\u00e3 que ilustra a publica\u00e7\u00e3o no Facebook mostra uma mensagem supostamente partilhada por S\u00f3crates numa conta com o nome de utilizador \u201c@oprofessor\u201d e que diz: \u201cCosta muito bem. O rigor das contas \u00e9 muito importante para o futuro do pa\u00eds. Apenas o PS impede Portugal de entrar em bancarrota. Portugal tem sorte por ter o PS\u201d.\n\nAcontece que essa conta n\u00e3o pertence realmente a Jos\u00e9 S\u00f3crates. \u00c9, isso sim, uma conta par\u00f3dia que entretanto j\u00e1 viu o nome de utilizador alterado para \u201c@SocratesDetido\u201d e que, na realidade, se identifica como \u201cJos\u00e9 S\u00f3crates, Eng.\u00ba\u201d no Twitter.\n\nAli\u00e1s, na descri\u00e7\u00e3o dessa conta, os autores clarificam aquele perfil como uma \u201cconta trol oficial\u201d do \u201cex-primeiro-ministro, comentador e escritor\u201d, que descrevem jocosamente como \u201cPhD [doutorado] em affaires e l\u00edder espiritual\u201d. Eis o tweet original em causa, que tamb\u00e9m pode consultar aqui.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que Jos\u00e9 S\u00f3crates tenha publicado uma mensagem no Twitter a elogiar Ant\u00f3nio Costa e o PS. A mensagem mostrada nestas publica\u00e7\u00f5es de Facebook tem origem numa conta dedicada a par\u00f3dias relacionadas com o antigo primeiro-ministro e que est\u00e1 identificada como tal nas redes sociais.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}