{"title": "[] #ChuvaRJ: erros e acertos das autoridades e nas redes sociais sobre o temporal no RJ", "subtitle": "Tempestade matou pelo menos tr\u00eas pessoas e paralisa a capital fluminense desde a noite de segunda, com previs\u00e3o de mais chuva", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-04-09T10:55:21-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15872", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/04/09/tempo-real-chuva-rj-temporal/", "vclaim": "Uma forte chuva atingiu a cidade do Rio de Janeiro no fim da tarde de segunda-feira (8) e se estendeu ao longo de toda a madrugada, provocando a morte de ao menos tr\u00eas pessoas. O temporal levou a Prefeitura a suspender aulas na rede municipal e a conceder uma entrevista coletiva por volta das 9h.\n\nA Lupa acompanhou o evento \u2013 e estar\u00e1 de olho no tema ao longo das pr\u00f3ximas horas, com atualiza\u00e7\u00f5es frequentes. A prefeitura do Rio de Janeiro foi procurada para comentar as frases verificadas, e esta publica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser atualizada com seu posicionamento ao longo das pr\u00f3ximas horas.\n\n\u201cNa Zona Sul, que foi onde a precipita\u00e7\u00e3o foi maior (\u2026)\u201d\n\n Marcelo Crivella, prefeito do Rio de Janeiro, em entrevista ao RJ TV 1, da TV Globo, no dia 9 de abril de 2019\n\nSegundo dados do Alerta Rio, ao longo do dia 8 de abril, as seis esta\u00e7\u00f5es localizadas na Zona Sul registraram, em m\u00e9dia, 186,1 mm de chuva. Na Zona Oeste, a m\u00e9dia foi de 103,8 mm, enquanto na Zona Norte a chuva foi de 58,4 mm e no Centro, 55,3 mm. Entretanto, a esta\u00e7\u00e3o onde a chuva foi mais forte fica na Zona Oeste: Barra/Barrinha, onde choveu 226,8 mm de chuva ao longo do dia. Veja os dados aqui.\n\n\u201c31 sirenes tocaram em 15 comunidades, e n\u00f3s pedimos para as pessoas n\u00e3o ficarem\u201d\n\n Marcelo Crivella, prefeito do Rio de Janeiro, em coletiva de imprensa no dia 9 de abril de 2019\n\nQuando Crivella iniciou a entrevista coletiva, o dado p\u00fablico divulgado pelo twitter da Defesa Civil do Rio de Janeiro indicava que 39 sirenes tinham sido acionadas em 20 comunidades desde a noite da segunda-feira (8). A postagem havia sido feita \u00e0s 22h53.\n\nDurante o evento, a conta publicou uma atualiza\u00e7\u00e3o. \u00c0s 9h16 da ter\u00e7a-feira (9), informou que 45 sirenes tinham sido acionadas em 26 comunidades entre as 06h07 at\u00e9 aquele momento \u2013 n\u00famero superior ao informado pelo prefeito.\n\nO acionamento das sirenes em comunidades \u00e9 feito pela Defesa Civil do munic\u00edpio depois do monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices cr\u00edticos de chuva realizado por meteorologistas do Sistema Alerta Rio, localizados no Centro de Opera\u00e7\u00f5es Rio.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o feita no dia 10 de abril \u00e0s 20h35: Procurada, a assessoria de Crivella informou que o prefeito utilizou o dado mais \u201catualizado para o momento da entrevista\u201d. Contudo, vale lembrar que os n\u00fameros mencionados por Crivella n\u00e3o apareceram no Twitter da Defesa Civil antes ou logo depois do hor\u00e1rio da coletiva de imprensa.\n\n\u00c0s 14h31 e \u00e0s 19h39 da segunda-feira (8), a Defesa Civil do Rio de Janeiro disparou alertas telef\u00f4nicos, por SMS, sobre a intensidade das chuvas previstas para a cidade. No primeiro, falava sobre \u201cchuva forte entre a tarde hoje e a manh\u00e3 de 9/4\u201d. No segundo, escrevia que \u201cchove forte e muito forte em diversos bairros\u201d. Veja imagem a seguir:\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o feita no dia 10 de abril \u00e0s 20h35: Procurada, a assessoria de Crivella informou que dados do Sistema Alerta Rio apontaram a chuva de ter\u00e7a-feira (9) como a pior dos \u00faltimos 22 anos. A assessoria comunicou ainda que Crivella pretende editar um novo decreto com um novo protocolo a situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancias de chuva.\n\nDe acordo com tu\u00edte postado pelo Metr\u00f4Rio \u00e0s 9h08 do dia 9 de abril, exatamente quando ocorria a entrevista coletiva de imprensa da Prefeitura, as linhas 1, 2 e 4 estavam funcionando normalmente. Contudo, a linha do Metr\u00f4 na Superf\u00edcie que liga Botafogo \u00e0 G\u00e1vea estava seguindo apenas at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o Parque Lage e mantinha intervalos irregulares.\n\nO Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e o Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais (Cemaden) divulgaram no ano passado um mapeamento da popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco do Brasil. De acordo com o estudo, a cidade do Rio de Janeiro tem 444.893 habitantes em \u00e1reas de risco. Isso representa 7% do total da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. No estado do Rio de Janeiro, a capital \u00e9 a cidade que concentra o maior n\u00famero de pessoas nessas condi\u00e7\u00f5es.\n\nOs n\u00fameros foram extra\u00eddos a partir de uma associa\u00e7\u00e3o entre os dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2010 e as \u00e1reas de risco identificadas pelo Cemaden. O Rio de Janeiro \u00e9 o terceiro munic\u00edpio brasileiro em quantidade de pessoas que moram nesses pontos, atr\u00e1s de Salvador, que lidera o ranking (tem 1,2 milh\u00e3o de habitantes em \u00e1reas de risco), e S\u00e3o Paulo, no segundo lugar (com 674,3 mil pessoas nesses lugares).\n\nA SuperVia, empresa respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o de trens na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro, informou, em sua p\u00e1gina, que as chuvas afetaram a circula\u00e7\u00e3o em cinco pontos desde a segunda-feira (8). Os ramais Santa Cruz, Japeri, Belford Roxo, Deodoro e Saracuruna (nos trechos Gramacho-Central do Brasil e Gramacho-Saracuna) funcionaram com intervalos irregulares. Nos ramais Santa Cruz, Japeri e Belford Roxo, tamb\u00e9m houve paradas para aguardar a ordem de circula\u00e7\u00e3o em alguns trechos. O acesso da esta\u00e7\u00e3o Duque de Caxias pelo Mergulh\u00e3o foi fechado.\n\n\u201cAnunciamos [que n\u00e3o haveria aula nas escolas municipais nesta ter\u00e7a-feira] por volta das 23h [de ontem]\u201d\n\n Marcelo Crivella, prefeito do Rio de Janeiro, em entrevista ao RJ TV 1, na manh\u00e3 do dia 9 de abril de 2019\n\nO an\u00fancio feito feito antes mesmo do hor\u00e1rio citado pelo prefeito. \u00c0s 20h25 do dia 8 de abril, a Prefeitura comunicou em seu twitter que as aulas estariam suspensas nas escolas da rede municipal nesta ter\u00e7a-feira (9). Para relembrar os cariocas, a prefeitura voltou a divulgar essa informa\u00e7\u00e3o \u00e0s 2h30 de hoje. Segundo a publica\u00e7\u00e3o, o motivo era a \u201cforte chuva\u201d que ca\u00eda na cidade.\n\n\u201cTemos todos os nossos rios e lagoas polu\u00eddos\u201d\n\n Marcelo Crivella, prefeito do Rio de Janeiro, em coletiva de imprensa no dia 9 de abril de 2019\n\nO Instituto Estadual do Ambiente (Inea) faz medi\u00e7\u00f5es regulares da qualidade da \u00e1gua em todo o estado do Rio de Janeiro. O boletim mais recente da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica V \u2013 Ba\u00eda de Guanabara, que engloba a capital, \u00e9 de janeiro de 2019. A situa\u00e7\u00e3o em todos os 12 pontos onde foram feitas as medi\u00e7\u00f5es recebeu a classifica\u00e7\u00e3o de \u201cruim\u201d ou \u201cmuito ruim\u201d.\n\nO estudo Observando os Rios 2018, elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, analisou a qualidade da \u00e1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas da Mata Atl\u00e2ntica. Ao analisar a medi\u00e7\u00e3o de 12 pontos de coleta feitos nos principais corpos de \u00e1gua que passam pela cidade do Rio de Janeiro, incluindo a lagoa de Jacarepagu\u00e1, v\u00ea-se que o resultado foi \u201cruim\u201d ou \u201cregular\u201d. De acordo com o levantamento, o munic\u00edpio teve os piores indicadores de qualidade de \u00e1gua dentre os analisados em 17 estados. A an\u00e1lise identificou ainda uma piora em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coleta feita no ano anterior.", "lang": "pt"}