{"title": "Stolbizer: \u201cMilani en el Ej\u00e9rcito ten\u00eda m\u00e1s recursos para Inteligencia que los que ten\u00eda el \u00e1rea de Inteligencia del Estado\u201d", "subtitle": "A diferencia de los dichos de la diputada, el presupuesto ejecutado por la Secretar\u00eda de Inteligencia fue mayor a los que utiliz\u00f3 el ex jefe del Ej\u00e9rcit", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6611", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/stolbizer-milani-en-el-ejercito-tenia-mas-recursos-para-inteligencia-que-los-que-tenia-el-area-de-inteligencia-del-estado/", "vclaim": "A diferencia de los dichos de la diputada, el presupuesto ejecutado por la Secretar\u00eda de Inteligencia fue mayor a los que utiliz\u00f3 el ex jefe del Ej\u00e9rcito ahora preso entre 2013 y 2015. Hasta entonces, cuando se cre\u00f3 la AFI, la Inteligencia del Ej\u00e9rcito creci\u00f3 por encima de los recursos de la ex SIDE.\n\nEn el programa \u201cLa Noche de Mirtha Legrand\u201d, la diputada nacional Margarita Stolbizer (GEN) critic\u00f3 la reforma de la ley de inteligencia durante el gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner y se\u00f1al\u00f3 \u201chay tres cuestiones que no se discutieron\u201d: el personal, los recursos y la informaci\u00f3n recolectada. \u201cCreo que se deber\u00eda disolver [la agencia de Inteligencia]\u201d, expres\u00f3, y agreg\u00f3: \u201cRecordemos que ac\u00e1 hac\u00eda inteligencia [C\u00e9sar] Milani en el Ej\u00e9rcito, y ten\u00eda m\u00e1s recursos que los que ten\u00eda el \u00e1rea de Inteligencia del Estado\u201d.\n\nDurante la gesti\u00f3n del kirchnerismo, C\u00e9sar Milani, detenido la semana \u00faltima acusado de secuestros durante la dictadura militar, tuvo una carrera ascendente en las Fuerzas Armadas, sobre todo en distintas tareas vinculadas con la inteligencia. En 2007 fue designado subdirector de Jefatura II de Inteligencia del Ej\u00e9rcito, al a\u00f1o siguiente director general de Inteligencia, en 2010 ascendi\u00f3 al grado de general de divisi\u00f3n, y en 2013 lleg\u00f3 a ser jefe del Estado Mayor General del Ej\u00e9rcito Argentino hasta pedir su pase a retiro en 2015.\n\nSin embargo, en todos esos a\u00f1os -a diferencia de los dichos de Stolbizer- el presupuesto ejecutado por la Secretar\u00eda de Inteligencia, luego transformada en la Agencia Federal de Inteligencia (AFI), fue mayor a los gastos de Inteligencia en el Ej\u00e9rcito y en todo el Ministerio de Defensa (ver datos).\n\nConsultada por Chequeado, la diputada nacional aclar\u00f3 que \u201cla intenci\u00f3n fue decir que el incremento en el presupuesto de Inteligencia que manejaba Milani fue mayor al del \u00e1rea de Inteligencia durante el per\u00edodo que fue Jefe del Estado Mayor del Ej\u00e9rcito\u201d. Y en esa l\u00ednea agreg\u00f3 que, \u201cdurante el per\u00edodo 2013.2015, mientras que el presupuesto de Inteligencia de Milani aument\u00f3 un 71%, el destinado a la SIDE/AFI aument\u00f3 un 30%\u201d.\n\nLos datos de Stolbizer surgen de la Oficina Nacional de Presupuesto y toman en todos los casos el dinero presupuestado para cada \u00e1rea al inicio del a\u00f1o. Sin embargo, estas cifras suelen diferir de lo ejecutado, que es lo efectivamente se utiliza al concluir el a\u00f1o e incluye reasignaciones y subejecuciones de partidas.\n\n\u201cPara medir los recursos que manej\u00f3 un \u00e1rea se debe tomar el presupuesto devengado porque representa m\u00e1s cabalmente cu\u00e1ntos recursos gastaste durante un per\u00edodo dado\u201d, explic\u00f3 a este medio Ariel Melamud, economista y miembro de la Comisi\u00f3n Directa de la Asociaci\u00f3n Argentina de Presupuesto y Administraci\u00f3n Financiera P\u00fablica (ASAP).\n\nSi se toma el per\u00edodo al que se refiri\u00f3 Stolbizer, 2013-2015, el incremento de los montos utilizados por la agencia estatal de inteligencia tambi\u00e9n es mayor a la variaci\u00f3n de las dependencias de inteligencia de las Fuerzas Armadas. Pero esto sucede porque en 2015 se cre\u00f3 la Agencia Federal de Inteligencia (AFI) y hubo un incremento extraordinario en su presupuesto ejecutado, del 85 por ciento.\n\nFuera de ese a\u00f1o, s\u00ed es correcto que los fondos para Inteligencia manejados por Milani tuvieron incrementos mayores que la dependencia oficial del Estado para este fin. De hecho, de 2008 a 2014 la Jefatura II de Inteligencia del Ej\u00e9rcito creci\u00f3 m\u00e1s que la ex SIDE todos los a\u00f1os salvo en 2008.\n\n\u201cEn principio parecer\u00eda razonable que se vuelva a destinar m\u00e1s presupuesto a la AFI, que es el organismo que debe conducir el Sistema de Inteligencia Nacional, y se reduzca el de la Direcci\u00f3n Nacional de Inteligencia Estrat\u00e9gica Militar (una de las integrantes de este sistema) que hab\u00eda crecido mucho en los \u00faltimos a\u00f1os\u201d, se\u00f1al\u00f3 en este chequeo Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez Games, subdirector del N\u00facleo de Estudios de Gobierno y Seguridad (NEGyS) que dirige el ex diputado provincial por Nuevo Encuentro, Marcelo Sa\u00edn, y miembro de la Iniciativa Ciudadana para el Control del Sistema de Inteligencia (ICCSI).\n\nLa ejecuci\u00f3n de los fondos que se destinan a la AFI son secretos. Esto fue as\u00ed hist\u00f3ricamente pero en 2005 el Estado argentino se comprometi\u00f3 ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) a transparentarlos, dado que la Justicia consider\u00f3 probado que fueron usados para pagar sobornos despu\u00e9s del atentado a la AMIA para entorpecer la investigaci\u00f3n.\n\nEl gobierno de Fern\u00e1ndez de Kirchner determin\u00f3 en 2015 que s\u00f3lo una porci\u00f3n de los gastos fuesen considerados reservados y el resto se hicieran p\u00fablicos. Esta normativa nunca termin\u00f3 de implementarse, y en mayo de 2016 el gobierno de Mauricio Macri estableci\u00f3 por decreto que la totalidad de los fondos de la AFI volviesen a ser reservados, como se explica en este chequeo.", "lang": "es"}