{"title": "\u00c9 falso que Lula minimizou assassinatos cometidos por menores em declara\u00e7\u00e3o de 2015 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-48867", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-lula-minimizou-assassinatos-cometidos-por-menores-em-declaracao-de-2015/", "vclaim": "\u00c9 falso que Lula minimizou assassinatos cometidos por menores em declara\u00e7\u00e3o de 2015\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) tenha minimizado a morte de pessoas assassinadas por menores de idade ao se posicionar contra a redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal em 2015. Publica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes sociais (veja aqui) afirmam que, \u00e0 \u00e9poca, o petista teria dito que \"quem morreu, morreu, n\u00e3o volta mais\u201d. O Aos Fatos, no entanto, n\u00e3o encontrou nenhum registro de que o ex-presidente tenha proferido tal frase. O que ele defendeu em discurso naquele ano foi que o governo n\u00e3o iria acabar com a viol\u00eancia colocando jovens na cadeia, mas oferecendo oportunidades e educa\u00e7\u00e3o.\n\nA mesma frase foi atribu\u00edda a Lula na \u00e9poca da campanha eleitoral de 2018. Agora, a desinforma\u00e7\u00e3o volta a ser compartilhada por publica\u00e7\u00f5es que afirmam que, se ela tivesse sido proferida por Bolsonaro, teria tido grande repercuss\u00e3o na imprensa.\n\nDifundida por p\u00e1ginas e perfis pessoais no Facebook, a publica\u00e7\u00e3o acumulava mais de 10 mil compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta segunda-feira (11). Todas as postagens foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de monitoramento da \u00faltima rede social (saiba como funciona).\n\nVoltou a circular nas redes sociais uma pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o que traz uma declara\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao ex-presidente Lula que minimiza os assassinatos cometidos por menores de idade. Segundo as publica\u00e7\u00f5es, em 2015, o petista teria dito ser contra prender menor que mata: \"Devemos coloc\u00e1-lo na escola para reeduc\u00e1-lo. Quem morreu, morreu n\u00e3o volta mais\". O Aos Fatos, por\u00e9m, n\u00e3o encontrou qualquer registro de que o petista tenha dado tal declara\u00e7\u00e3o. A assessoria de imprensa do ex-presidente tamb\u00e9m negou que ele tenha dito o que tem sido propagado nas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo as publica\u00e7\u00f5es, a declara\u00e7\u00e3o teria sido dada em julho de 2015. Naquela \u00e9poca, Lula de fato falou sobre maioridade penal em discurso na FUP (Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros), mas n\u00e3o minimizou os assassinatos cometidos por menores. Contr\u00e1rio \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da maioridade, Lula disse que o Estado n\u00e3o tem cumprido suas obriga\u00e7\u00f5es com os jovens e que coloc\u00e1-los na cadeia n\u00e3o vai resolver o problema da viol\u00eancia:\n\n\"Por que o Congresso Nacional quer jogar nas costas de um menino de 16 anos a responsabilidade de coisas que o governo n\u00e3o faz? Ser\u00e1 que o Estado brasileiro cumpriu com as obriga\u00e7\u00f5es com os jovens de 16, 17 anos? Ser\u00e1 que n\u00f3s oferecemos a educa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria? Nas cidades, no Estado. Ser\u00e1 que n\u00f3s tiramos a oportunidade para esses jovens terem op\u00e7\u00e3o? (...) Ent\u00e3o o Estado que n\u00e3o cumpriu com as suas obriga\u00e7\u00f5es resolve ent\u00e3o que vamos acabar com a viol\u00eancia colocando moleque na cadeia. Olha, eu sei que \u00e9 um tema que se for para plebiscito, possivelmente ganha para colocar, como ganha a pena de morte se for votada em plebiscito. Mas o Estado tem que ter responsabilidade se ele t\u00e1 cumprindo com a sua obriga\u00e7\u00e3o. E eu acho que essa meninada est\u00e1 precisando de oportunidade. N\u00e3o apenas eles, as fam\u00edlias deles. E n\u00e3o de cadeia. Tem viol\u00eancia? Tem. Todo mundo sabe que tem viol\u00eancia. Mas de quem \u00e9 a culpa?\"\n\nO Aos Fatos tamb\u00e9m procurou pela suposta declara\u00e7\u00e3o do ex-presidente em outras ocasi\u00f5es, mas n\u00e3o encontrou nada semelhante.\n\nNarrativa de desinforma\u00e7\u00e3o. A mesma pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o circulou nas redes sociais durante as elei\u00e7\u00f5es de 2018, quando foi checada pelo Projeto Comprova. Naquela \u00e9poca, a declara\u00e7\u00e3o circulava nas redes com a logotipo da revista \u00c9poca. A publica\u00e7\u00e3o de fato noticiou o discurso de Lula na FUP, mas n\u00e3o trouxe a declara\u00e7\u00e3o citada nas postagens falsas.\n\nA falsa atribui\u00e7\u00e3o da frase a Lula voltou a circular em um contexto em que o presidente Jair Bolsonaro tem reiteradamente minimizado as mortes decorrentes da Covid-19 no Brasil. Segundo a vers\u00e3o recente da pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o, se o presidente tivesse dito a mesma frase que Lula, haveria grande repercuss\u00e3o na imprensa.", "lang": "pt"}