{"title": "N\u00e3o, homens que aparecem nesta foto com Jair Bolsonaro n\u00e3o s\u00e3o os acusados de envolvimento no assassinato de Marielle Franco", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais afirmam que os homens que aparecem na parte inferior desta imagem s\u00e3o \u00c9lcio Vieira de Queiroz (E) e Ronnie Lessa (D), suspeitos presos por envolvimento no assassinato da vereadora Marielle Franco em 14 de mar\u00e7o de 2018, no Rio de Janeiro. Contudo, os homens na foto s\u00e3o, na verdade, Wladimir Garcia de Menezes e Rog\u00e9rio Praxedes", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-03-13T18:28:00+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29215", "url": "https://checamos.afp.com/nao-homens-que-aparecem-nesta-foto-com-jair-bolsonaro-nao-sao-os-acusados-de-envolvimento-no", "vclaim": "N\u00e3o, homens que aparecem nesta foto com Jair Bolsonaro n\u00e3o s\u00e3o os acusados de envolvimento no assassinato de Marielle Franco\n\nPublica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais afirmam que os homens que aparecem na parte inferior desta imagem s\u00e3o \u00c9lcio Vieira de Queiroz (E) e Ronnie Lessa (D), suspeitos presos por envolvimento no assassinato da vereadora Marielle Franco em 14 de mar\u00e7o de 2018, no Rio de Janeiro. Contudo, os homens na foto s\u00e3o, na verdade, Wladimir Garcia de Menezes e Rog\u00e9rio Praxedes Marcolino, respectivamente.\n\nUma postagem no Facebook compartilhada mais de 1.100 vezes desde que foi publicada, no dia 12 de mar\u00e7o, al\u00e9m de ter viralizado no Twitter (1, 2 e 3), afirma que o homem que aparece nesta fotografia abaixo e \u00e0 esquerda \u00e9 \u00c9lcio Queiroz, um ex-policial militar expulso da corpora\u00e7\u00e3o em 2016, apontado como o homem que dirigia o carro de onde sa\u00edram os tiros que mataram a vereadora pelo PSOL Marielle Franco e seu motorista, Anderson Gomes.\n\nOutras publica\u00e7\u00f5es em portugu\u00eas e espanhol apontam que na foto tamb\u00e9m aparece Ronnie Lessa, que teria sido o autor dos 13 disparos efetuados contra o carro da vereadora.\n\nA equipe de checagem da AFP no Brasil verificou a informa\u00e7\u00e3o e constatou que o homem apontado como \u00c9lcio Queiroz \u00e9, na realidade, Wladimir Garcia de Menezes, vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Policiais Militares Portadores de Defici\u00eancia do Estado de S\u00e3o Paulo (APMDFESP).\n\nE o homem abaixo e \u00e0 direita na imagem \u00e9 Rog\u00e9rio Praxedes Marcolino, 1\u00ba sargento da Pol\u00edcia Militar e representante da zona oeste da APMDFESP. Uma de suas fun\u00e7\u00f5es na associa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cdar suporte ao PM que sofreu acidente, ou a perda de um pai, m\u00e3e, filhos\u201d.\n\nA fotografia original foi tirada em abril de 2017 durante uma cerim\u00f4nia de formatura do curso superior tecn\u00f3logo em pol\u00edcia ostensiva e preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica, onde o ent\u00e3o deputado federal, hoje presidente, Jair Bolsonaro estava presente.\n\nNo site da APMDFESP \u00e9 poss\u00edvel encontrar a imagem que viralizou nas redes sociais com o cr\u00e9dito dos presentes na foto.\n\nEm 12 de mar\u00e7o passado, Lessa e Queiroz foram detidos e denunciados por homic\u00eddio qualificado.\n\nApesar da fotografia viralizada n\u00e3o ser falsa, a alega\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de \u00c9lcio Queiroz e de Ronnie Lessa em sua descri\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 correta, levando o leitor a uma conclus\u00e3o equivocada a respeito dos fatos.\n\nEDI\u00c7\u00c3O 19/03/19: Este artigo foi atualizado com a inser\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre Rog\u00e9rio Praxedes Marcolino.", "lang": "pt"}