{"title": "Oui, Shakira a utilis\u00e9 un symbole repris par les nazis dans la promotion de sa tourn\u00e9e", "subtitle": "Au coeur d'une pol\u00e9mique sur les r\u00e9seaux sociaux, la star colombienne de la pop Shakira a bien repris dans sa boutique officielle un collier avec un soleil noir, un symbole utilis\u00e9 notamment par les nazis. Ce symbole a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la boutique, et la soci\u00e9t\u00e9 productrice de concerts a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2018-06-26T22:58:21+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-4282", "url": "https://factuel.afp.com/oui-shakira-utilise-un-symbole-nazi-dans-la-promotion-de-sa-tournee", "vclaim": "Oui, Shakira a utilis\u00e9 un symbole repris par les nazis dans la promotion de sa tourn\u00e9e\n\nAu coeur d'une pol\u00e9mique sur les r\u00e9seaux sociaux, la star colombienne de la pop Shakira a bien repris dans sa boutique officielle un collier avec un soleil noir, un symbole utilis\u00e9 notamment par les nazis. Ce symbole a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la boutique, et la soci\u00e9t\u00e9 productrice de concerts a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses.\n\nM\u00eame si la figure du soleil noir - un cercle repr\u00e9sentant le soleil entour\u00e9 de 12 rayons - n'a pas \u00e9t\u00e9 uniquement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par les groupes d'extr\u00eame droite, la soci\u00e9t\u00e9 productrice des concerts de l'artiste, Live Nation, a d\u00e9cid\u00e9 de retirer de la vente le collier avec ce symbole, 15 jours apr\u00e8s le d\u00e9but le 3 juin en Allemagne de se tourn\u00e9e mondiale.\n\n\"Le collier con\u00e7u par Live Nation pour la tourn\u00e9e El Dorado de Shakira s'est fond\u00e9 sur l'iconographie pr\u00e9colombienne\", a assur\u00e9 l'entreprise am\u00e9ricaine sur son compte Twitter.\n\nCependant \"certains fans ont fait part de leur inqui\u00e9tude car le dessin a une ressemblance involontaire avec les images n\u00e9onazis. Nous nous excusons sinc\u00e8rement pour cette similitude accidentelle et nous avons retir\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9finitive l'article de la collection de la tourn\u00e9e\", a ajout\u00e9 Live Nation.\n\nSur les r\u00e9seaux sociaux, Shakira a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \"nazi\" pour vendre sur sa boutique officielle le collier avec le soleil noir, symbole utilis\u00e9 par les SS durant la Seconde Guerre mondiale.\n\nLe portail allemand d'informations Bento a attis\u00e9 la pol\u00e9mique en soulignant que \"le symbole cache trois croix gamm\u00e9es (...) Une simple recherche par images sur Google ou Wikipedia le prouve. Le soleil noir est un symbole nazi, n'importe quand, n'importe o\u00f9\", en allusion au tube \"Whenever, wherever\" de la chanteuse.\n\nL'article souligne aussi que ce symbole est utilis\u00e9 par les n\u00e9onazis dans les Etats allemands de Saxe et Brandebourg, m\u00eame s'il n'est pas express\u00e9ment interdit comme la croix gamm\u00e9e.\n\nS'il a fait partie de la symbologie nazie, le soleil noir a une origine plus ancienne: dans son livre Black Sun: Aryan Cults, Esoteric Nazism, and the Politics of Identity, l'historien et chercheur britannique Nicholas Goodrick-Clarke affirme qu'il remonte aux disques ornementaux des M\u00e9rovingiens, une dynastie m\u00e9di\u00e9vale qui a r\u00e9gn\u00e9 sur une partie de l'Europe occidentale entre le Ve et le VIIIe si\u00e8cle.\n\nAlvaro Ortiz, chercheur de l'Unit\u00e9 de patrimoine culturel et historique de l'Universit\u00e9 de Rosario en Colombie, souligne que plusieurs symboles repris par le nazisme ont ainsi \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans des contextes tr\u00e8s divers.\n\nLive Nation \"a raison dans le sens o\u00f9 (...) sous le symbole de la croix gamm\u00e9e, on a commis les pires atrocit\u00e9s au monde, mais comme symbole, comme croix, on la trouve aussi en Orient, par exemple\", fait-il remarquer \u00e0 l'AFP.\n\nAmbassadrice de bonne volont\u00e9 de l'Unicef, Shakira, 41 ans, a manifest\u00e9 son rejet du racisme dans diff\u00e9rents articles comme celui qu'elle a \u00e9crit, en f\u00e9vrier 2017, dans le magazine Time contre la politique migratoire de Donald Trump.", "lang": "fr"}