{"title": "Vidal: \u201cLa Ciudad, cuando gobern\u00f3 Macri, fue el \u00fanico lugar de la Argentina donde la matr\u00edcula p\u00fablica empez\u00f3 a crecer\u201d", "subtitle": "La cantidad de alumnos estatales creci\u00f3 en n\u00famero tanto en la Ciudad como en la mayor\u00eda de las provincias. A su vez, la educaci\u00f3n privada tuvo un mayor", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-21645", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/vidal-la-ciudad-de-buenos-aires-cuando-goberno-macri-durante-ocho-anos-fue-el-unico-lugar-de-la-argentina-donde-la-matricula-publica-empezo-a-crecer/", "vclaim": "La cantidad de alumnos estatales creci\u00f3 en n\u00famero tanto en la Ciudad como en la mayor\u00eda de las provincias. A su vez, la educaci\u00f3n privada tuvo un mayor incremento, por lo que el peso de la escuela p\u00fablica cay\u00f3.\n\n\u201cTenemos salarios bajos docentes, chicos que no aprenden, una educaci\u00f3n p\u00fablica que cada vez pierde m\u00e1s chicos y que se los lleva la educaci\u00f3n privada\u201d, ennumer\u00f3 la gobernadora de la Provincia de Buenos Aires, Mar\u00eda Eugenia Vidal, durante una entrevista en el programa La Cornisa al ser consultada por el conflicto docente en el distrito. \u201cAl mismo tiempo, quien se supon\u00eda que era privatizador, quien se supon\u00eda que no defend\u00eda la educaci\u00f3n p\u00fablica, dijeron ellos de nuestro Presidente, Mauricio Macri\u2026 La Ciudad de Buenos Aires, cuando \u00e9l gobern\u00f3 durante ocho a\u00f1os, fue el \u00fanico lugar de la Argentina donde la matr\u00edcula p\u00fablica empezo a crecer\u201d, agreg\u00f3.\n\nMacri asumi\u00f3 en la Ciudad en diciembre de 2007. Ese a\u00f1o hab\u00eda en la educaci\u00f3n p\u00fablica com\u00fan un total de 324 mil alumnos, seg\u00fan los datos oficiales de la Direcci\u00f3n Nacional de Informaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Calidad Educativa (Diniece) del Ministerio de Educaci\u00f3n y Deportes de la Naci\u00f3n. En 2015, \u00faltimo a\u00f1o con datos p\u00fablicos de esta cartera, la cifra hab\u00eda ascendido a casi 346 mil alumnos, un crecimiento del 6,6% durante el per\u00edodo en el que Macri fue jefe de Gobierno.\n\nSin embargo, el crecimiento del n\u00famero absoluto de alumnos en la educaci\u00f3n p\u00fablica porte\u00f1a est\u00e1 lejos de ser una excepci\u00f3n: lo mismo pas\u00f3 en ese per\u00edodo en todas las provincias, salvo Formosa y Jujuy, de acuerdo con la misma fuente. De hecho, en el total del pa\u00eds el crecimiento fue del 7,9%, por encima del que hubo en la Ciudad. El mayor aumento se dio en Santa Cruz (32%), y en la Provincia de Buenos Aires, la jurisdicci\u00f3n con mayor cantidad de alumnos del pa\u00eds, fue del 11,5 por ciento.\n\nEl incremento global en la Ciudad se sostiene fundamentalmente en la mayor cantidad de alumnos en los jardines p\u00fablicos y en los institutos terciarios, ya que en el nivel primario y secundario incluso hubo una ca\u00edda de la cantidad de alumnos del sector estatal. En la primaria, la ca\u00edda se dio en casi todas las provincias, a excepci\u00f3n de Santa Cruz y Tierra del Fuego. En el caso de la secundaria, la p\u00e9rdida de alumnos de las instituciones p\u00fablicas que sucedi\u00f3 en la Ciudad solo se repiti\u00f3 en otras dos provincias, Mendoza y Neuqu\u00e9n, con un incremento en el resto.\n\nLos datos del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires no coinciden exactamente con las cifras de la cartera nacional, pero muestran la misma tendencia. Lo mismo sucede con las cifras de 2016 que enviaron a este medio desde el \u00e1rea de prensa de la Provincia de Buenos Aires.\n\nPor otro lado, \u00bfcreci\u00f3 la participaci\u00f3n de la escuela p\u00fablica en la educaci\u00f3n? No, porque el incremento de la escuela estatal fue acompa\u00f1ado por un crecimiento mayor en la matr\u00edcula de las instituciones privadas. Esto sucedi\u00f3 tanto en el nivel inicial, como en la primaria y la secundaria en casi todas las provincias.\n\nEn cuanto a la Ciudad, cuando Macri asumi\u00f3 hab\u00eda 50,9% de la matr\u00edcula com\u00fan (es decir, sin considerar la educaci\u00f3n especial y de adultos) en todos los niveles de las instituciones p\u00fablicas, cifra que descendi\u00f3 al 48,9% para 2015. En el nivel inicial la ca\u00edda fue del 45,6% al 43,9%; en la primaria del 55,5% al 51,6%; y en la secundaria del 53,7% al 51,3 por ciento. Es decir, a diferencia de los dichos de Vidal, tampoco hubo un crecimiento de la educaci\u00f3n p\u00fablica en t\u00e9rminos relativos frente al total de la matr\u00edcula com\u00fan.\n\n\u201cEl fen\u00f3meno es general\u201d, respondi\u00f3 a Chequeado el director del Centro de Estudios en Pol\u00edticas P\u00fablicas (CEPP) y asesor de Sergio Massa en temas educativos, Gustavo Iaies, al ser consultado sobre el mayor incremento de la educaci\u00f3n privada. \u201cLa diferencia del crecimiento est\u00e1 dada \u200epor la existencia de ofertas\u201d de instituciones privadas, agreg\u00f3.\n\nAlieto Guadagni, director del Centro de Estudios de la Educaci\u00f3n Argentina (CEA) de la Universidad de Belgrano, se\u00f1al\u00f3 en un informe que \u201cdesde 2003, la escuela estatal retrocede en su cobertura\u201d. All\u00ed, hizo hincapi\u00e9 en la existencia de un calendario escolar corto en el pa\u00eds, que no se cumple \u201cya sea por conflictos laborales o por m\u00e1s d\u00edas feriados\u201d y por lo que las familias \u201cpreservan el futuro de sus hijos cambiando de escuela\u201d.\n\nEn 2013, la Diniece realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre el crecimiento de la educaci\u00f3n privada en los \u00faltimos a\u00f1os. Tras repasar diferentes estudios, concluy\u00f3 que la mayor\u00eda se\u00f1ala que \u201cel incremento relativo de la matriculaci\u00f3n en el sector (privado) no es reciente sino que se remonta hasta la d\u00e9cada del 60 e incluso, m\u00e1s atr\u00e1s, hasta los comienzos de los a\u00f1os 40\u201d, y que existe una relaci\u00f3n \u201centre los ciclos econ\u00f3micos y la mayor o menor matriculaci\u00f3n en privada\u201d ya que \u201cen per\u00edodos de mejora econ\u00f3mica se opera un incremento de la matriculaci\u00f3n en privada debido a la mayor capacidad de gasto de los hogares\u201d (ver nota anterior).\n\nA su vez, un trabajo acad\u00e9mico realizado entre otros por Mariano Narodowski, ex ministro de Educaci\u00f3n de Macri en la Ciudad, menciona factores como el \u201cfinanciamiento estatal al sector privado y el nivel de vida de la poblaci\u00f3n\u201d, aunque agrega que de los datos del per\u00edodo 2006-2011 se desprende que \u201cfrente a la ocurrencia de m\u00e1s paros docentes no es dable de esperar, necesariamente, m\u00e1s alumnos en escuelas privadas\u201d.\n\nEl estudio aclara que eso no quiere decir que la existencia de paros no influya en la decisi\u00f3n de las familias. De hecho, sugiere que puede haber ocurrido un efecto similar al del dicho argentino \u201cel que se quema con leche ve una vaca y llora\u201d, por lo que \u201csectores sociales pueden haber asumido a las huelgas docentes y la consiguiente p\u00e9rdida de d\u00edas de clase, como un hecho \u2018natural\u2019 e inherente a la escuela p\u00fablica, m\u00e1s all\u00e1 de la realidad objetiva [N. de R.: en contrario], la que, para colmo, sigue mostrando muchos paros en varias provincias\u201d.", "lang": "es"}