{"title": "Ile lat funkcjonowa\u0142o po\u0142\u0105czone stanowisko Prokuratora Generalnego i Ministra Sprawiedliwo\u015bci?", "subtitle": "Ile lat funkcjonowa\u0142o po\u0142\u0105czone stanowisko Prokuratora Generalnego i\u00a0Ministra Sprawiedliwo\u015bci? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Adam Bodnar.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11216", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ile-lat-funkcjonowalo-polaczone-stanowisko-prokuratora-generalnego-i-ministra-sprawiedliwosci/", "vclaim": "Je\u017celi chodzi o penalizacj\u0119 homoseksualizmu, to w Polsce nigdy czego\u015b takiego ni....", "lang": "pl"}