{"title": "La phrase d\u2019Agn\u00e8s Buzyn sur les pompiers de Lubrizol remise dans son contexte", "subtitle": "\u00ab\u00a0LA PETITE PHRASE\u00a0\u00bb\u00a0: une d\u00e9claration attribu\u00e9e \u00e0 la ministre de la sant\u00e9 sur l\u2019incendie de l\u2019usine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s comment\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-10-25T14:54:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-26235", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/10/25/la-phrase-d-agnes-buzyn-sur-les-pompiers-de-lubrizol-remise-dans-son-contexte_6016924_4355770.html", "vclaim": "Une \u00ab petite phrase \u00bb se retient vite, se d\u00e9tourne, se propage de r\u00e9seau en r\u00e9seau et se retourne contre la personne qui en est \u00e0 l\u2019origine. Parfois \u00e0 tort, car les propos r\u00e9ellement tenus sont souvent moins caricaturaux. Le but de ce format est de rendre compte, factuellement, du contexte dans lequel ils ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s.\n\nAgn\u00e8s Buzyn \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de l\u2019\u00e9mission Audition publique sur LCP, le 21 octobre. Une phrase qu\u2019aurait prononc\u00e9e la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux :\n\n\u00ab Les pompiers \u00e9taient peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 malades avant leur intervention sur cette catastrophe. \u00bb\n\nPlusieurs commentateurs ont r\u00e9agi \u00e0 cette d\u00e9claration. Sur sa page Facebook, la CGT a publi\u00e9 le 23 octobre un montage avec une photo d\u2019Agn\u00e8s Buzyn et les propos qui lui sont attribu\u00e9s. Dans la l\u00e9gende qui accompagne la publication, le syndicat a \u00e9crit :\n\n\u00ab Si les cons\u00e9quences n\u2019\u00e9taient pas si terribles, on pourrait presque rire de ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 la ministre sur LCP, \u00e0 propos de tests sanguins anormaux des pompiers ! Rappelons, au passage, qu\u2019elle est m\u00e9decin, professeure des universit\u00e9s\u2026 \u00bb\n\nToujours sur Facebook, le Syndicat autonome des sapeurs-pompiers des Yvelines a repris cette image en commentant :\n\n\u00ab Les mots ne suffiront pas \u00e0 qualifier son insolente ignorance (\u2026) Quel m\u00e9pris, \u00e0 vomir ! \u00bb\n\nLe montage a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 sur Twitter \u00e9galement. \u00ab Et peut-\u00eatre que les \u00e9borgn\u00e9s avaient leur \u0153il sur le point tomber avant leur pr\u00e9sence sur les manifestations ? \u00bb, a par exemple ironis\u00e9 un internaute, en faisant r\u00e9f\u00e9rence aux violences qui ont \u00e9maill\u00e9 les manifestations de \u00ab gilets jaunes \u00bb.\n\nSur le plateau de LCP, Agn\u00e8s Buzyn \u00e9tait interrog\u00e9e sur l\u2019explosion suivie d\u2019un incendie dans l\u2019usine Lubrizol, \u00e0 Rouen le 26 septembre. Un mois apr\u00e8s, les parlementaires ont entam\u00e9 le 22 octobre des auditions alors qu\u2019une enqu\u00eate \u00e9tait toujours en cours pour d\u00e9terminer les causes de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\n\nLa ministre \u00e9tait questionn\u00e9e en particulier sur le cas des pompiers intervenus sur place, dont une dizaine avait pr\u00e9sent\u00e9 des analyses biologiques anormales, comme l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Le Monde le 16 octobre. Une journaliste pr\u00e9sente sur le plateau a invit\u00e9 Mme Buzyn \u00e0 r\u00e9agir sur \u00ab des analyses biologiques anormales chez les pompiers qui sont intervenus sur place, des bilans h\u00e9patiques perturb\u00e9s \u00bb.\n\nLa ministre a r\u00e9pondu dans un premier temps :\n\n\u00ab Un m\u00e9decin pourrait vous dire que nous ne savons pas aujourd\u2019hui si les pompiers qui\u2026 D\u2019abord, ils ont \u00e9t\u00e9 en contact avec des produits chimiques en proximit\u00e9, notamment des hydrocarbures. Donc, d\u00e9j\u00e0, ils ne repr\u00e9sentent pas du tout ce qu\u2019a subi la population g\u00e9n\u00e9rale qui \u00e9tait \u00e0 distance de l\u2019usine. \u00bb\n\nLa phrase qui nous int\u00e9resse se situe dans la seconde partie de sa r\u00e9ponse :\n\n\u00ab Et ensuite, il faut voir quelles ont \u00e9t\u00e9 les protections de ces pompiers. Est-ce qu\u2019ils ont d\u2019autres raisons d\u2019avoir un bilan h\u00e9patique perturb\u00e9, on pourrait imaginer que certains prennent des m\u00e9dicaments. N\u2019\u00e9tant pas leur m\u00e9decin et n\u2019ayant pas eu acc\u00e8s \u00e0 leur dossier m\u00e9dical, il m\u2019est impossible \u00e9videmment aujourd\u2019hui de dire s\u2019il y a un lien entre ce bilan h\u00e9patique perturb\u00e9 et les produits auxquels ils ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s. \u00bb\n\nAgn\u00e8s Buzyn n\u2019a donc pas prononc\u00e9 la phrase \u00ab les pompiers \u00e9taient peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 malades avant \u00bb telle quelle. Sur l\u2019image relay\u00e9e par la CGT, les mots ne figurent d\u2019ailleurs pas entre guillemets. En revanche, sur Facebook, d\u2019autres internautes ont ajout\u00e9 des guillemets, indiquant ainsi clairement qu\u2019elle aurait parl\u00e9 des pompiers en ces termes.\n\nLibre \u00e0 chacun et chacune de commenter et de juger l\u2019argumentation de la ministre de la sant\u00e9. Encore faut-il tenir compte du contexte et des mots qu\u2019elle a v\u00e9ritablement prononc\u00e9s.", "lang": "fr"}