{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 antiga den\u00fancia de que motorista da Uber \u00e9 assaltante armado", "subtitle": "Caso aconteceu em 2017 e, \u00e0 \u00e9poca, empresa baniu o motorista, que foi preso pela Pol\u00edcia Militar do Rio de Janeiro", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-02-21T16:05:37-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49601", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/02/21/verificamos-uber-e-assaltante/", "vclaim": "Circula nas redes sociais a informa\u00e7\u00e3o de que um motorista parceiro da Uber chamado Adilson, condutor de um Fiat Idea branco, placa LLJ 3138, seria um assaltante armado. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nA den\u00fancia que circula em redes sociais \u00e9 antiga. Procurada pela Lupa, a Uber afirmou que atualmente n\u00e3o h\u00e1 nenhum ve\u00edculo de placa LLJ 3138 cadastrado na plataforma da empresa no pa\u00eds. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada em um caso antigo, ocorrido em dezembro de 2017, no Rio de Janeiro.\n\n\u00c0 \u00e9poca, de fato, a Uber recebeu uma den\u00fancia de assalto por um usu\u00e1rio pelo menu ajuda do aplicativo. Segundo a empresa, ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o dos fatos feita pelo time do Centro de Excel\u00eancia da empresa o motorista foi banido. A Uber permaneceu \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para colaborar com as investiga\u00e7\u00f5es, nos termos da lei.\n\nConforme divulgado pela Pol\u00edcia Militar do Rio de Janeiro, Ad\u00edlson foi detido pelas autoridades policiais e preso no dia 2 de dezembro de 2017. O ve\u00edculo, que era alugado, tamb\u00e9m foi apreendido. Portanto, a informa\u00e7\u00e3o que circula hoje \u00e9 antiga e deixou de ser verdadeira.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}