{"title": "Foto von Gro\u00dfeinkauf mit Schutzmaske stammt aus \u00d6sterreich", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Mit Atemschutzmaske an der Kasse: Bei Facebook wird das Bild eines Mannes mit einem \u00fcbervollen Einkaufswagen verbreitet. Im Text hei\u00dft es, die Szene habe sich bei \"Aldi in Hachenburg\" abgespielt, einer Stadt in ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-33173", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4536883", "vclaim": "Foto von Gro\u00dfeinkauf mit Schutzmaske stammt aus \u00d6sterreich\n\nMit Atemschutzmaske an der Kasse: Bei Facebook wird das Bild eines Mannes mit einem \u00fcbervollen Einkaufswagen verbreitet. Im Text hei\u00dft es, die Szene habe sich bei \"Aldi in Hachenburg\" abgespielt, einer Stadt in Rheinland-Pfalz. Dazu der Hashtag \"#corona\" (https://perma.cc/ZPP5-27ST).\n\nBEWERTUNG: Das Foto wurde in einer Filiale von Hofer in \u00d6sterreich aufgenommen.\n\nFAKTEN: Der Discounter \u00e4hnelt auf den ersten Blick dem Aldi-Markt in Hachenburg (http://dpaq.de/hslpC), mehrere Details zeigen jedoch, dass das Foto nicht dort aufgenommen wurde:\n\nAuf dem Griff des Einkaufswagens ist die untere H\u00e4lfte von f\u00fcnf Buchstaben zu erkennen, die sich zu \"HOFER\" vervollst\u00e4ndigen lassen. Hofer ist ein Tochterunternehmen von Aldi S\u00fcd mit Filialen unter anderem in Slowenien und \u00d6sterreich (http://dpaq.de/H6wmz).\n\nAuf den Plakaten im Hintergrund ist ein gelbes Logo zu sehen, das sich auf der Homepage von Hofer in \u00d6sterreich findet (\"HOFER PREIS,-\" http://dpaq.de/dBZOC).\n\nMit einer Bild-R\u00fcckw\u00e4rtssuche st\u00f6\u00dft man auf einen Tweet mit dem Foto vom 25. Februar 2020 (http://dpaq.de/dbI54). Angeblich kursierte es zuvor in \"Tiroler WhatsApp-Gruppen\", hei\u00dft es dort.\n\nMehrere \u00f6sterreichische Medien berichteten \u00fcber das Bild. Das Portal \"futurezone\" berichtete, dass sich der Fotograf in der Redaktion gemeldet habe. Er habe angegeben, dass sich die Szene im Hofer im Einkaufszentrum West in Innsbruck abgespielt habe (http://dpaq.de/aFJvU).\n\nBei Google wurde 2017 von einem Nutzer ein Foto hochgeladen, das den Kassenbereich dieser Hofer-Filiale zeigen soll. Die Wand im Hintergrund und die Kassen \u00e4hneln denen auf dem bei Twitter und Facebook verbreiteten Bild (http://dpaq.de/5VF9f).\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}