{"title": "Fact Check. Bolsonaro disse que queria ir a Portugal e depois \u00e0 Europa?", "subtitle": "Um publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais tenta passar a ideia errada de que o presidente brasileiro n\u00e3o sabe que Portugal faz parte do continente europeu. Mas ...", "author": "observador.pt", "date": "23 Abr 2020, 20:11", "vclaim_id": "vclaim-id-54871", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-bolsonaro-disse-que-queria-ir-a-portugal-e-depois-a-europa/", "vclaim": "\u201cQuero continuar rodando o mundo, vou a Portugal, depois quero ir \u00e0 Europa\u201d. A frase \u00e9 atribu\u00edda ao presidente brasileiro, para passar a ideia errada de que Jair Bolsonaro n\u00e3o sabe que Portugal faz parte do continente europeu. A publica\u00e7\u00e3o no Facebook na qual \u00e9 feita essa atribui\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi vista por quase 20 mil pessoas nos \u00faltimos dias. Por\u00e9m, o presidente do Brasil nunca disse essa frase.\n\nJ\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o presidente do Brasil \u00e9 alvo de not\u00edcias falsas que visam insinuar a sua alegada ignor\u00e2ncia. Noutra publica\u00e7\u00e3o semelhante, por exemplo, um utilizador afirmava que Bolsonaro tinha dito que queria prestar a sua solidariedade com o povo ingl\u00eas \u2014 e n\u00e3o franc\u00eas \u2014, devido ao tr\u00e1gico inc\u00eandio na catedral de Notre Dame, que se situava na capital francesa e n\u00e3o na Inglaterra. Ora, com esta publica\u00e7\u00e3o, os seus autores pretendiam mostrar, erradamente, que Bolsonaro n\u00e3o sabia que a catedral se situava em Fran\u00e7a.\n\nMas, tal como aconteceu nessa vez, tamb\u00e9m \u00e9 falso que Bolsonaro tenha dito que queria ir a Portugal e depois \u00e0 Europa. Desde logo, nenhum meio de comunica\u00e7\u00e3o social brasileiro ou de outro pa\u00eds escreveu sobre esta alegada declara\u00e7\u00e3o \u2014 o que \u00e9 de estranhar: se o presidente tivesse de facto dito frase semelhante seria noticiado. Depois, a publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o cita fontes cred\u00edveis e reconhecidas, como \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social de refer\u00eacia, e nem sequer \u00e9 mencionado quando e onde Bolsonaro teria dito essa frase.\n\nPelos coment\u00e1rios feitos a esta publica\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber que, de facto, muitos utilizadores acreditam que Bolsonaro disse a frase em quest\u00e3o. \u201cQue vergonha um presidente assim\u201d, diz um deles. \u201cA falta de conhecimento desse cara \u00e9 surpreendente! Que loucura gente!\u201d, l\u00ea-se noutro coment\u00e1rio.\n\nA publica\u00e7\u00e3o em causa \u00e9 de abril de 2019, mas voltou a ser partilhada agora, numa altura em que o presidente brasileiro tem sido fortemente criticado por desvalorizar a pandemia do novo coronav\u00edrus \u2014 mesmo quando a Covid-19 j\u00e1 matou quase tr\u00eas mil pessoas no Brasil. Logo no ano passado, quando a primeira publica\u00e7\u00e3o apareceu, o site de fact checks brasileiro Boatos tamb\u00e9m negou que a declara\u00e7\u00e3o fosse verdadeira, indicando que ter\u00e1 tido origem na internet e n\u00e3o numa interven\u00e7\u00e3o ou discurso do presidente brasileiro.\n\nUm publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais alega que Bolsonaro disse que queria ir a Portugal e depois \u00e0 Europa, numa tentativa de passar a ideia errada de que o presidente brasileiro n\u00e3o sabe que Portugal faz parte do continente europeu.\n\nNo entanto, Bolsonaro nunca disse isso \u2014 n\u00e3o h\u00e1 nenhuma refer\u00eancia a esta frase em nenhum meio de comunica\u00e7\u00e3o social brasileiro ou estrangeiro e a imagem n\u00e3o mostra sequer a fonte da frase, de que discurso ou \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o social foi retirada. Tamb\u00e9m n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o nenhuma \u00e0 data em que ocorreu. A publica\u00e7\u00e3o \u00e9, ali\u00e1s, apenas mais uma not\u00edcia falsa na corrente de fake news que tem como alvo o presidente do Brasil e como objetivo demonstrar a sua alegada ignor\u00e2ncia. Apesar de ter sido originalmente publicada no ano passado, a publica\u00e7\u00e3o voltou a ser partilhada agora, numa altura em que o presidente brasileiro tem sido fortemente criticado por desvalorizar a pandemia do novo coronav\u00edrus \u2014 que j\u00e1 apelidou de \u201cgripezinha\u201d.", "lang": "pt"}