{"title": "Descri\u00e7\u00e3o de imagem viral de enfermeira ferida ap\u00f3s \"10 horas de trabalho\" com m\u00e1scara \u00e9 verdadeira?", "subtitle": "Partilhada por milhares de pessoas nas redes sociais, a imagem de uma enfermeira supostamente ferida ap\u00f3s \"10 horas de trabalho\" com m\u00e1scara j\u00e1 deu a volta ao mundo, atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es em diversas l\u00ednguas. Mas ser\u00e1 que a descri\u00e7\u00e3o mais recorrente dessas publica\u00e7\u00f5es, nomeadamente as \"10 horas de trabalho\" e as feridas na cara atribu\u00eddas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scara, tem sustenta\u00e7\u00e3o factual?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-16T19:16:09+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-64531", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/descricao-de-imagem-viral-de-enfermeira-ferida-apos-10-horas-de-trabalho-com-mascara-e-verdadeira", "vclaim": "\"\u00c9 assim que fica uma enfermeira ou m\u00e9dica ao fim de 10 horas de trabalho\", descreve-se numa das publica\u00e7\u00f5es da imagem (com mensagem em l\u00edngua portuguesa) mais virais: cerca de 2.500 gostos, 1.100 coment\u00e1rios e 49.000 partilhas.\n\nA publica\u00e7\u00e3o em causa foi denunciada por v\u00e1rios utilizadores do Facebook como sendo falsa ou enganadora. Confirma-se?\n\n\n\nA profissional de sa\u00fade retratada na imagem d\u00e1 pelo nome de Amanda Ramalho, enfermeira em Pelotas, munic\u00edpio do Estado do Rio Grande do Sul, no Brasil.\n\nAmanda Ramalho foi uma das profissionais de sa\u00fade de todo o mundo que participou num projeto do jornal norte-americano \"The New York Times\", baseado na recolha de testemunhos pessoais a partir da linha da frente do combate \u00e0 pandemia de Covid-19.\n\nNo texto que relata a sua experi\u00eancia, a enfermeira brasileira assume estar com medo dos tempos que se vivem, descrevendo a situa\u00e7\u00e3o como \"b\u00e9lica\". Confessa ter saudades da fam\u00edlia e dos amigos, mas garante estar \"feliz por ajudar\".\n\nA enfermeira conta tamb\u00e9m que tem todos os cuidados necess\u00e1rios para n\u00e3o ser contaminada e que compra material de prote\u00e7\u00e3o individual com o seu pr\u00f3prio dinheiro, exemplificando com os \u00f3culos que considera serem mais confort\u00e1veis do que os fornecidos pelo hospital.\n\nNo testemunho enviado ao jornal \"The New York Times\", Amanda Ramalho recorda que testou pela primeira vez um doente com Covid-19 no dia 12 de mar\u00e7o e que, desde ent\u00e3o, nunca mais abra\u00e7ou ningu\u00e9m. Al\u00e9m disso, s\u00f3 foi ver a fam\u00edlia uma vez, n\u00e3o tendo sequer sa\u00eddo do carro.\n\nO testemunho, por\u00e9m, n\u00e3o cont\u00e9m qualquer qualquer refer\u00eancia \u00e0s marcas no rosto. Ou seja, a enfermeira n\u00e3o explica se as mesmas resultaram da utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scara, de \u00f3culos ou de outros equipamentos de prote\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 qualquer indica\u00e7\u00e3o de que a fotografia tenha sido captada ap\u00f3s \"10 horas de trabalho\".\n\nDe resto, a imagem que circula nas redes sociais foi aumentada e os seus efeitos visuais manipulados, tornando as marcas na cara da enfermeira bastante mais evidentes.\n\nA fotografia de Amanda Ramalho \u00e9 aut\u00eantica, parte integrante de um conte\u00fado jornal\u00edstico do \"The New York Times\", e foi captada durante o combate nos hospitais contra a pandemia de Covid-19. No entanto, ao contr\u00e1rio do que se descreve ou alega na publica\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise, n\u00e3o h\u00e1 qualquer evid\u00eancia de que as marcas no rosto da enfermeira tenham sido causadas especificamente pelo uso de m\u00e1scara durante 10 horas seguidas.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nParcialmente falso: as alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou est\u00e1 incompleta.", "lang": "pt"}