{"title": "Jair Bolsonaro recebeu uma ova\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00edda do est\u00e1dio do Maracan\u00e3 na final da Copa Am\u00e9rica?", "subtitle": "Jair Bolsonaro foi ao est\u00e1dio do Maracan\u00e3 assistir \u00e0 final da Copa Am\u00e9rica em que o Brasil se sagrou campe\u00e3o, tendo sido vaiado pelos espetadores. Dias depois, foi posto a circular nas redes sociais um v\u00eddeo que mostra o atual presidente brasileiro no meio de uma multid\u00e3o que o ovacionava \u00e0 sa\u00edda do est\u00e1dio. Afinal onde fica a verdade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-07-18T21:00:27+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24360", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/jair-bolsonaro-recebeu-uma-ovacao-a-saida-do-estadio-do-maracana-na-final-da-copa-america", "vclaim": "A vit\u00f3ria da sele\u00e7\u00e3o do Brasil de futebol teve um sabor agridoce para Jair Bolsonaro: por um lado teve a felicidade de viver a vit\u00f3ria do seu pa\u00eds no maior torneio de futebol da Am\u00e9rica do Sul, a Copa Am\u00e9rica; por outro teve de lidar com os muitos apupos e vaias que recebeu quando desceu ao relvado para entregar as medalhas aos jogadores.\n\nMas contradizendo as not\u00edcias, come\u00e7ou a circular nas redes sociais, dias depois do jogo, um v\u00eddeo em que Bolsonaro surgia no meio de uma ova\u00e7\u00e3o em que uma multid\u00e3o lhe chamava \u201cMito\u201d, gritando \u201cBolsonaro a presidente\u201d. Associado \u00e0 publica\u00e7\u00e3o vinha a descri\u00e7\u00e3o de que se tratava de um v\u00eddeo captado no dia 7 de julho de 2019, \u00e0 sa\u00edda do est\u00e1dio Maracan\u00e3 e que tinha sido propositadamente ocultado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cPresidente Bolsonaro sendo ovacionado na sa\u00edda do Maracan\u00e3 hoje dia 07/07/19\u201d, pode ler-se numa publica\u00e7\u00e3o que refor\u00e7a que \u201ca esquerda vem dizer que ele foi vaiado, a esquerda al\u00e9m de ladr\u00f5es s\u00e3o rid\u00edculos\u201d. Tamb\u00e9m o canal Globo \u00e9 apontado em v\u00e1rios posts como respons\u00e1vel por ter ocultado este momento de \u00eaxtase do presidente brasileiro de forma propositada.\n\nPor\u00e9m, o v\u00eddeo n\u00e3o foi captado nem no dia 7 de julho de 2019, nem no est\u00e1dio Maracan\u00e3, nem tem nada a ver com a Copa Am\u00e9rica. A plataforma de fact-checking Boatos.org identificou o instante a que correspondem as imagens: trata-se de um momento em que Jair Bolsonaro \u2013 ainda pr\u00e9-candidato \u00e0s presidenciais \u2013 chegava ao aeroporto de Fortaleza, no Cear\u00e1, quando foi recebido pelos seus apoiantes no \u00e2mbito de um evento da campanha.\n\nNo v\u00eddeo falso que est\u00e1 a ser partilhado surgem publicidades a companhias a\u00e9reas e rent-a-car, assim como uma faixa a dizer \u201cBolsonaro\u201d que levanta suspeitas sobre o verdadeiro contexto da grava\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, desde que Bolsonaro foi esfaqueado por Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira no decorrer de uma campanha eleitoral, o agora presidente tem evitado frequentar locais com grandes multid\u00f5es, o que significa que dificilmente aquele momento teria sido filmado este ano.\n\nO presidente brasileiro tinha dito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social, dias antes do jogo \u2013 a 5 de julho \u2013 que pretendia \u201cn\u00e3o s\u00f3 ir assistir \u00e0 final do Brasil com o Peru\u201d mas tamb\u00e9m, se houvesse condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para tal, ir \u201ccom o S\u00e9rgio Moro junto ao gramado [relvado]\u201d a fim de fazer um teste de popularidade. \u201cO povo vai dizer se estamos certos ou n\u00e3o\u201d, acrescentou ap\u00f3s um evento no Batalh\u00e3o da Guarda Presidencial que aconteceu em Bras\u00edlia. O momento em que Jair Bolsonaro chegou ao relvado ficou marcado por apupos e vaias, havendo tamb\u00e9m quem tentasse abafar com palmas \u2013 sem sucesso \u2013 os protestos dos espetadores.", "lang": "pt"}