{"title": "\u00c9 falso que apoiadores de Bolsonaro tenham feito sauda\u00e7\u00e3o nazista; gesto \u00e9 religioso | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-48977", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-apoiadores-de-bolsonaro-tenham-feito-saudacao-nazista-gesto-e-religioso/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que apoiadores de Jair Bolsonaro tenham cumprimentado o presidente com uma sauda\u00e7\u00e3o nazista na porta do Pal\u00e1cio do Alvorada no dia 8 de maio, como afirmam postagens que circulam nas redes (veja aqui). A imagem exibida nas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o foram extra\u00eddas de uma transmiss\u00e3o da CNN Brasil que mostra um grupo estendendo os bra\u00e7os para orar pelo presidente, um gesto conhecido como \"imposi\u00e7\u00e3o de m\u00e3os\".\n\nPublicado inicialmente pela Revista F\u00f3rum, que mais tarde alterou o texto para dizer que o gesto \"lembra a sauda\u00e7\u00e3o nazista\", o conte\u00fado enganoso foi postado tamb\u00e9m pelo portal Brasil 247 e p\u00e1ginas no Facebook. As postagens, que acumulavam cerca de 1.400 compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta ter\u00e7a-feira (12), foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de monitoramento da rede social (saiba como funciona).\n\nApoiadores de Jair Bolsonaro n\u00e3o o cumprimentaram \u00e0 porta do Pal\u00e1cio do Alvorada na \u00faltima sexta-feira (8) com uma sauda\u00e7\u00e3o nazista, como afirmam postagens nas redes sociais. O gesto retratado na imagem que tem circulado, reprodu\u00e7\u00e3o de trecho de uma transmiss\u00e3o ao vivo feita pela CNN Brasil, \u00e9 chamado de imposi\u00e7\u00e3o de m\u00e3os. O objetivo do ato, de acordo com portais crist\u00e3os, \u00e9 \u201caben\u00e7oar, pedir a intercess\u00e3o de Deus, pedir a cura de um doente ou a presen\u00e7a do Esp\u00edrito Santo em alguma pessoa\u201d.\n\nA imagem que acompanha as pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o pode ser encontrada em reportagem que foi ao ar naquele dia na CNN Brasil e que tamb\u00e9m foi publicada no site da emissora. Por mais que o v\u00eddeo completo n\u00e3o esteja dispon\u00edvel, a indica\u00e7\u00e3o presente na legenda da imagem \u00e9 de que os apoiadores do presidente rezavam por ele.\n\nEm v\u00eddeo do canal bolsonarista Foco do Brasil no YouTube \u00e9 poss\u00edvel ver outro \u00e2ngulo da cena. A c\u00e2mera mostra apenas o presidente, n\u00e3o o gesto dos apoiadores, mas escuta-se, ao fim da grava\u00e7\u00e3o, vozes rezando (a partir de 13\u201930\u2019\u2019).\n\n \n\n\n\nO E-Farsas, que tamb\u00e9m fez uma checagem similar da pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o, publicou um v\u00eddeo que mostra o momento exato da transmiss\u00e3o da CNN Brasil em que o p\u00fablico come\u00e7a a rezar por Bolsonaro.\n\nSauda\u00e7\u00e3o nazista. Eternizado como o cumprimento de nazistas ao ditador alem\u00e3o Adolf Hitler, o gesto de estender o bra\u00e7o direito para cima com a palma da m\u00e3o para baixo foi apropriado inicialmente pelo fascista Benito Mussolini de uma tradi\u00e7\u00e3o que se acreditava ser romana. Por mais que n\u00e3o existam documentos ou registros que provem que o gesto tenha, de fato, sido comum na Roma antiga, \u00e9 poss\u00edvel v\u00ea-lo em pinturas como O Juramento dos Hor\u00e1cios, do franc\u00eas Jacques-Louis David, de 1784.\n\nMais tarde, em 1914, o gesto foi usado no filme mudo Cabiria (1914), que teve o roteiro escrito pelo ultranacionalista italiano Gabriele d\u2019Annunzio, apontado por historiadores como o precursor do chefe do partido fascista.\n\nTornado compuls\u00f3rio em 1923 dentro do partido nazista, o gesto de sauda\u00e7\u00e3o a Hitler se tornou obrigat\u00f3rio em 1933 a todos os funcion\u00e1rios p\u00fablicos e era uma forma de demonstrar a lealdade ao regime.\n\nNa Alemanha atual \u00e9 proibido produzir, distribuir ou exibir s\u00edmbolos ligados ao per\u00edodo nazista \u2014 como su\u00e1sticas, a sauda\u00e7\u00e3o a Hitler e v\u00e1rios outros s\u00edmbolos criados por grupos neonazistas em tentativas de burlar a Constitui\u00e7\u00e3o. A nega\u00e7\u00e3o do Holocausto tamb\u00e9m \u00e9 crime.\n\nOutro lado. Contatados por Aos Fatos para comentar a checagem, a Revista F\u00f3rum e o portal Brasil 247 n\u00e3o retornaram at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem. No caso da F\u00f3rum, o conte\u00fado enganoso foi posteriormente editado para indicar que seria um gesto \u201cque lembra a sauda\u00e7\u00e3o nazista\u201d e que \"bolsonaristas afirmam que se trata de 'ora\u00e7\u00e3o'\". No Brasil 247, a pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o foi deletada ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta checagem.\n\n*Esta checagem foi atualizada \u00e0s 18h40 de 4 de junho de 2020 para informar que o site Brasil 247 apagou o conte\u00fado ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta checagem.", "lang": "pt"}