{"title": "Em economia, Bolsonaro cita dados falsos e Haddad subestima e acerta", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10943", "url": "https://apublica.org/2018/10/truco-em-economia-bolsonaro-cita-dados-falsos-e-haddad-subestima-e-acerta/#checagem1", "vclaim": "As promessas para melhorar a situa\u00e7\u00e3o da economia brasileira ganharam destaque nesta elei\u00e7\u00e3o. Depois da retra\u00e7\u00e3o registrada em 2015 e 2016, o Produto Interno Bruto (PIB) brasileiro voltou a crescer em 2017, mas com aumento de apenas 1%, o que demonstra estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Os candidatos \u00e0 Presid\u00eancia que chegaram ao segundo turno da elei\u00e7\u00e3o fizeram propostas para combater a crise em seus planos de governo. Em seu programa, Jair Bolsonaro (PSL) defende o liberalismo econ\u00f4mico e prop\u00f5e criar um Minist\u00e9rio da Economia, que condensaria as fun\u00e7\u00f5es hoje desempenhadas pelos Minist\u00e9rios da Fazenda, do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o e da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os. No plano de Fernando Haddad (PT) h\u00e1 propostas para uma reforma tribut\u00e1ria que garantiria a isen\u00e7\u00e3o de Imposto de Renda para quem ganha at\u00e9 cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos, aumentando a taxa\u00e7\u00e3o dos chamados super-ricos.\n\nO Truco \u2013 projeto de checagem de fatos da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 verificou o discurso dos candidatos sobre o tema. Foram selecionadas quatro afirma\u00e7\u00f5es ditas pelos dois presidenci\u00e1veis em pronunciamentos feitos ap\u00f3s o primeiro turno. As duas afirma\u00e7\u00f5es de Bolsonaro s\u00e3o falsas: o candidato se equivocou ao falar da metodologia do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) para medir desemprego e tamb\u00e9m ao afirmar que o Brasil priorizou o com\u00e9rcio com o Mercosul nos governos do PT. J\u00e1 Fernando Haddad subestimou o porcentual do g\u00e1s de cozinha no faturamento da Petrobras e acertou ao dizer que o Brasil hoje tem nota melhor das ag\u00eancias de risco do que ap\u00f3s o governo de Fernando Henrique Cardoso (PSDB).\n\n\u201cO Brasil priorizou seu com\u00e9rcio com vi\u00e9s ideol\u00f3gico [no governo PT]. Priorizou o Mercosul.\u201d \u2013 Jair Bolsonaro (PSL), em live realizada no Facebook do empres\u00e1rio Luciano Hang no dia 10 de outubro\n\nPara criticar o que considera um com\u00e9rcio de vi\u00e9s ideol\u00f3gico, Bolsonaro alega que os governos do PT priorizaram rela\u00e7\u00f5es comerciais com pa\u00edses do bloco Mercosul. A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nAs importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es entre o Brasil e os pa\u00edses do bloco cresceram sob o comando dos presidentes Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e Dilma Rousseff (PT), de 2003 a 2016, em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores. Apesar disso, os maiores parceiros comerciais do Brasil no per\u00edodo foram a China e os Estados Unidos \u2013 dois pa\u00edses que n\u00e3o fazem parte do Mercosul. Dentre os blocos econ\u00f4micos com os quais o pa\u00eds realiza neg\u00f3cios, o Mercosul n\u00e3o foi o mais importante em valor de negocia\u00e7\u00f5es no per\u00edodo: o bloco que mais comercializou com o Brasil foi a Uni\u00e3o Europeia, com larga vantagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade sul-americana.\n\nO Mercado Comum do Sul (Mercosul) \u00e9 um bloco comercial sub-regional composto por Argentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Venezuela e que tem como pa\u00edses associados Chile, Bol\u00edvia, Peru, Col\u00f4mbia e Equador. Os dados de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o por bloco econ\u00f4mico compilados pelo Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os mostram que o Mercosul teve grande impacto na balan\u00e7a comercial durante os governos do PT. O bloco econ\u00f4mico que mais comercializou com o Brasil no per\u00edodo, contudo, foi a Uni\u00e3o Europeia.\n\nO crescimento nas negocia\u00e7\u00f5es do Mercosul, que ocorreu principalmente entre 2002 e 2008, acompanhou a tend\u00eancia de alta nas rela\u00e7\u00f5es comerciais com outros blocos econ\u00f4micos, como a Uni\u00e3o Europeia, a Associa\u00e7\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es do Sudeste Asi\u00e1tico (Asean), que inclui 12 pa\u00edses asi\u00e1ticos, e a Comunidade Andina das Na\u00e7\u00f5es (CAN), que \u00e9 formada por Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e Peru.\n\nAinda segundo dados do minist\u00e9rio, os maiores parceiros comerciais do Brasil durante os governos do PT foram Estados Unidos e China. De 2003 a 2016 a China foi o principal destino das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, seguida de Estados Unidos, Argentina, Holanda e Alemanha. J\u00e1 as importa\u00e7\u00f5es brasileiras vieram principalmente dos Estados Unidos, pa\u00eds que \u00e9 seguido por China, Argentina, Alemanha e Coreia do Sul. O ranking leva em conta o valor das negocia\u00e7\u00f5es em d\u00f3lares americanos.\n\n\u201cTem a\u00ed uma quest\u00e3o de metodologia [do IBGE, sobre o n\u00famero de desempregados]. Quem n\u00e3o procura emprego, \u00e9 tido como empregado. Quem no ano passado trabalhou dois, tr\u00eas dias, \u00e9 tido como empregado. Quem recebe o aux\u00edlio-desemprego \u00e9 tido como empregado.\u201d \u2013 Jair Bolsonaro (PSL), em live realizada no Facebook do empres\u00e1rio Luciano Hang.\n\nPessoas desocupadas, mas que n\u00e3o procuram emprego, n\u00e3o s\u00e3o classificadas como empregadas, ao contr\u00e1rio do que afirma Jair Bolsonaro (PSL). Na verdade, pela metodologia do IBGE, esse contingente est\u00e1 fora da for\u00e7a de trabalho, ou seja, n\u00e3o \u00e9 nem ocupado, nem desocupado. O instituto tamb\u00e9m n\u00e3o qualifica como empregado hoje quem trabalhou apenas dois ou tr\u00eas dias no ano passado j\u00e1 que, para ser considerada uma ocupa\u00e7\u00e3o, o trabalho deve ter sido desenvolvido por ao menos uma hora na semana de refer\u00eancia. Al\u00e9m disso, a pessoa que recebe aux\u00edlio-desemprego n\u00e3o \u00e9 considerada empregada, como afirma o candidato. O IBGE n\u00e3o questiona quais aux\u00edlios a pessoa recebe. A pergunta que determina ocupa\u00e7\u00e3o ou desocupa\u00e7\u00e3o leva em conta apenas a exist\u00eancia ou n\u00e3o de trabalho remunerado durante a semana da pesquisa. Como todas as alega\u00e7\u00f5es que Jair Bolsonaro fez nesse trecho est\u00e3o equivocadas, a fala foi classificada como falsa.\n\nA pesquisa do IBGE que analisa a ocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) Cont\u00ednua, cuja \u00faltima edi\u00e7\u00e3o foi divulgada em 28 de agosto de 2018. Referente ao trimestre de junho-julho-agosto, ela mostra que a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo foi de 12,1%. O indicador \u00e9 usado como sin\u00f4nimo de taxa de desemprego. Segundo a metodologia do IBGE, s\u00e3o consideradas desocupadas as pessoas n\u00e3o ocupadas que tomaram alguma provid\u00eancia efetiva para conseguir um trabalho no per\u00edodo da pesquisa.\n\nOutro requisito \u00e9 que a ocupa\u00e7\u00e3o deve ter sido desenvolvida durante pelo menos uma hora completa, na semana de refer\u00eancia, em trabalho remunerado em dinheiro, produtos, mercadorias ou benef\u00edcios (moradia, alimenta\u00e7\u00e3o, roupas, treinamento, por exemplo). Assim, quem trabalhou dois ou tr\u00eas dias no ano anterior n\u00e3o seria qualificado como empregado em pesquisas feitas neste ano, como afirma o candidato.\n\nPessoas que n\u00e3o t\u00eam ocupa\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o tomaram provid\u00eancias efetivas para conseguir mudar isso, tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o classificadas como ocupadas. Nesse caso, a classifica\u00e7\u00e3o utilizada pelo IBGE \u00e9 de pessoas fora da for\u00e7a de trabalho. S\u00e3o aquelas que est\u00e3o em idade de trabalhar, ou seja, t\u00eam 14 anos ou mais, mas que n\u00e3o possuem ocupa\u00e7\u00e3o no momento da enquete e n\u00e3o est\u00e3o procurando uma tamb\u00e9m. J\u00e1 as pessoas na for\u00e7a de trabalho dividem-se entre ocupadas e desocupadas, ou seja, entre empregados e desempregados que est\u00e3o procurando emprego.\n\nO contingente fora da for\u00e7a de trabalho, no trimestre de junho a agosto de 2018, foi estimado em 65,4 milh\u00f5es de pessoas. Esta popula\u00e7\u00e3o permaneceu est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior, mas registrou expans\u00e3o de 1,6% frente ao mesmo trimestre em 2017.\n\nO instituto compila ainda um \u00edndice chamado \u201ctaxa composta de subutiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho\u201d, que corresponde ao porcentual de pessoas desocupadas, subocupadas por insufici\u00eancia de horas trabalhadas e na for\u00e7a de trabalho potencial. No \u00faltimo trimestre, essa taxa foi estimada em 24,4%, registrando estabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo trimestre m\u00f3vel do ano anterior, de junho a agosto de 2017, houve eleva\u00e7\u00e3o de 0,4 ponto porcentual.\n\nBolsonaro tamb\u00e9m errou ao falar da popula\u00e7\u00e3o que recebe aux\u00edlio-desemprego. Na classifica\u00e7\u00e3o do IBGE, esse grupo n\u00e3o \u00e9 necessariamente identificado como ocupado, como alega Bolsonaro, porque o \u00fanico crit\u00e9rio utilizado pela pesquisa para determinar ocupa\u00e7\u00e3o ou desocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 ter trabalhado na semana de refer\u00eancia. O rendimento da pessoa entrevistada \u00e9 avaliado em outras quest\u00f5es.\n\nSegundo a assessoria de imprensa do IBGE, a pessoa pode ser ocupada e receber aux\u00edlio, ou ser desocupada e tamb\u00e9m receber. Isso ocorre porque a pessoa que recebe aux\u00edlio-desemprego pode ter exercido alguma ocupa\u00e7\u00e3o informal na semana de refer\u00eancia e, assim, entrar no grupo dos ocupados. Apesar disso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os benefici\u00e1rios do aux\u00edlio-desemprego s\u00e3o sempre chamados de empregados, porque o recebimento do benef\u00edcio n\u00e3o \u00e9 utilizado para determinar ocupa\u00e7\u00e3o ou desocupa\u00e7\u00e3o.\n\nEm seu plano de governo, Fernando Haddad (PT) prop\u00f5e subsidiar o g\u00e1s de cozinha para as fam\u00edlias brasileiras com o Programa G\u00e1s a Pre\u00e7o Justo. Questionado sobre o impacto dessa proposta para a economia, o candidato disse que o g\u00e1s representa muito pouco do faturamento da Petrobras \u2013 apenas 4%\u2013 e por isso, n\u00e3o afetaria muito os gastos do governo. A informa\u00e7\u00e3o foi subestimada.\n\nDesde o segundo trimestre de 2017 as vendas de g\u00e1s liquefeito de petr\u00f3leo, ou g\u00e1s de cozinha, representam mais de 4% do faturamento em vendas da Petrobras. No segundo trimestre de 2017, as vendas de g\u00e1s de cozinha representaram 4,3% do faturamento total \u2013 R$ 2,9 bilh\u00f5es sobre R$ 67 bilh\u00f5es. A receita total de vendas da Petrobras em 2017 foi de R$ 283,7 bilh\u00f5es. Desse valor, R$ 12,8 bilh\u00f5es foi em venda de g\u00e1s de cozinha. Isso representa 4,5% do faturamento.\n\nAs demonstra\u00e7\u00f5es financeiras do primeiro trimestre deste ano mostram que as vendas representaram uma parcela ainda maior no faturamento. De janeiro a mar\u00e7o de 2018, a receita total de vendas da Petrobras foi de R$ 74,5 bilh\u00f5es e a venda de g\u00e1s de cozinha representou 5% desse valor \u2013 R$ 3,75 bilh\u00f5es. Segundo a \u00faltima demonstra\u00e7\u00e3o financeira trimestral da empresa, a receita proveniente de vendas no segundo trimestre do ano foi de R$ 84,4 bilh\u00f5es. Desse montante, R$ 4 bilh\u00f5es vieram de vendas g\u00e1s de cozinha. Isso representava 4,8% do faturamento total.\n\nAssim, no primeiro semestre deste ano, as vendas de g\u00e1s de cozinha da Petrobras representaram 4,9% do faturamento total da empresa. Foram vendidos R$ 7,8 bilh\u00f5es em g\u00e1s de cozinha de um total de R$ 158,9 bilh\u00f5es em todas as vendas.\n\nFernando Haddad (PT) afirmou que, atualmente, a classifica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito brasileira (ou rating) \u00e9 superior \u00e0 conquistada pelo ex-presidente Fernando Henrique Cardoso (PSDB) no fim de seu mandato. As principais ag\u00eancias de rating \u2013 Fitch, Moody\u2019s e Standard & Poor\u2019s \u2013 fornecem uma nota de risco aos pa\u00edses. Dessa forma, os investidores podem avaliar se a possibilidade de ganhos compensa o perigo de perder capital nas economias locais. Essas tr\u00eas organiza\u00e7\u00f5es citadas possuem sistemas de notas diferentes, que determinam se um pa\u00eds \u00e9 bom pagador aos investidores da d\u00edvida (grau de investimento) ou se existe a possibilidade de um calote (grau especulativo). Uma an\u00e1lise dos dados mostrou que a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nA assessoria do candidato n\u00e3o encaminhou as fontes. Fernando Henrique governou de 1995 at\u00e9 o final de 2002. De acordo com a s\u00e9rie hist\u00f3rica do Tesouro Nacional, no final de seu mandato a Standard & Poor\u2019s deu a nota \u201cB+\u201d para o Brasil, ao considerar que o pa\u00eds era um devedor menos vulner\u00e1vel no curto prazo em compara\u00e7\u00e3o a outras na\u00e7\u00f5es com nota mais baixa. Segundo a ag\u00eancia, o pa\u00eds enfrentava ainda grande exposi\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis na economia, que poderiam acarretar na capacidade inadequada de honrar seus compromissos financeiros. Em 9 de agosto deste ano, a S&P classificou a d\u00edvida de longo prazo com a nota \u201cBB-\u201d \u2013 categoria um n\u00edvel superior \u00e0 \u201cB+\u201d, mas que ainda aponta riscos de desrespeitar o pagamento das d\u00edvidas.\n\nA ag\u00eancia Fitch, no final do governo FHC, deu nota \u201cB\u201d \u2013 que indica a exist\u00eancia de um significativo risco de cr\u00e9dito com uma pequena margem de seguran\u00e7a\u201d, segundo a defini\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. Para 2018, a classifica\u00e7\u00e3o dada foi \u201cBB-\u201d, dois n\u00edveis superior \u00e0 de 2002. A categoria aponta que h\u00e1 possibilidade de o risco de cr\u00e9dito aumentar, mas alternativas financeiras ou de neg\u00f3cios podem estar dispon\u00edveis, possibilitando que as obriga\u00e7\u00f5es financeiras sejam cumpridas.\n\nPor fim, a Moody\u2019s deu a nota de cr\u00e9dito \u201cB2\u201d para o Brasil, em agosto de 2002. Tal categoria \u00e9 considerada de grau especulativo e representa grande risco de cr\u00e9dito. No \u00faltimo relat\u00f3rio da ag\u00eancia, publicado no dia 9 de abril de 2018, o pa\u00eds recebeu a nota \u201cBa2\u201d \u2013 tr\u00eas n\u00edveis acima de \u201cB2\u201d.\n\nA nota m\u00e1xima dada pela ag\u00eancia \u00e9 \u201cAaa\u201d, enquanto a menor \u00e9 \u201cC\u201d. A partir de \u201cBaa3\u201d, o pa\u00eds ou empresa ganha o selo de bom pagador. Tanto a Standard & Poor\u2019s como a Fitch t\u00eam como maior nota \u201cAAA\u201d, mas diferem quanto \u00e0 pior coloca\u00e7\u00e3o: \u201cSD e D\u201d e \u201cD\u201d, respectivamente. Em ambas, a partir da nota \u201cBBB-\u201d o pa\u00eds \u00e9 considerado bom pagador.", "lang": "pt"}