{"title": "Attention, certaines de ces images n\u2019ont pas de lien avec la grippe espagnole de 1918", "subtitle": "Des publications virales pr\u00e9tendent montrer des photographies prises \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la grippe espagnole, qui a frapp\u00e9 la plan\u00e8te au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Si la plupart de ces images d\u00e9peignent la vie dans diverses parties du monde durant cette pand\u00e9mie, plusieurs n\u2019ont aucun rapport et ont \u00e9t\u00e9 prises des ann\u00e9es plus t\u00f4t ou plus tard.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-06-19T17:30:35+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52354", "url": "https://factuel.afp.com/attention-certaines-de-ces-images-nont-pas-de-lien-avec-la-grippe-espagnole-de-1918", "vclaim": "Attention, certaines de ces images n\u2019ont pas de lien avec la grippe espagnole de 1918\n\nDes publications virales pr\u00e9tendent montrer des photographies prises \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la grippe espagnole, qui a frapp\u00e9 la plan\u00e8te au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Si la plupart de ces images d\u00e9peignent la vie dans diverses parties du monde durant cette pand\u00e9mie, plusieurs n\u2019ont aucun rapport et ont \u00e9t\u00e9 prises des ann\u00e9es plus t\u00f4t ou plus tard.\n\nDes personnes arborant masques, voiles, cache-nez de toutes sortes\u2026 Les photos sont en noir et blanc mais il n\u2019y a \"rien de nouveau\u201d avec l\u2019\u00e9poque actuelle du coronavirus, estime l\u2019auteur d\u2019une publication Facebook en fran\u00e7ais, reprise plusieurs centaines des fois depuis le 14 juin.\n\nL'auteur du post pr\u00e9sente une s\u00e9rie de 13 photos qui ont \u00e9t\u00e9 prises, affirme-t-il, lors d\u2019une ancienne pand\u00e9mie qui a frapp\u00e9 la plan\u00e8te, celle de \"grippe en 1918\", connue sous le nom de grippe espagnole.\n\nDes publications similaires reprenant un grand nombre de ces photos ont \u00e9galement abondamment circul\u00e9 au Bangladesh, au Pakistan et aux \u00c9tats-Unis, mais aussi en Espagne.\n\nLa pand\u00e9mie de grippe de 1918, commun\u00e9ment appel\u00e9e grippe espagnole, a \u00e9t\u00e9 l'une des plus meurtri\u00e8res de l'histoire.\n\nEntre 1918 et 1920, elle a tu\u00e9 plus de 50 millions de personnes et en a infect\u00e9 environ 500 millions, soit environ un tiers de la population mondiale \u00e0 l'\u00e9poque.\n\nAvec des recherches d'image invers\u00e9es sur les moteurs de recherche Google, Yandex et TinEye, l\u2019AFP a retrac\u00e9 l'origine de chacune de ces photographies.\n\nParmi ces 13 clich\u00e9s, il appara\u00eet que six sont sans rapport avec la pand\u00e9mie de grippe qui a d\u00e9but\u00e9 en 1918.\n\nDes images sans lien avec la grippe espagnole\n\nL'une de ces photos montre deux femmes marchant dans la rue, bras dessus, bras dessous, leurs visages recouverts d\u2019un large foulard qui ne laisse appara\u00eetre que leurs yeux.\n\nUne r\u00e9cente v\u00e9rification de l'AFP a permis de la retrouver dans la banque d\u2019images Alamy.\n\nOn y constate qu\u2019un texte en allemand accompagne la photo et mentionne: \"Une nouvelle mode du voile. La guerre dans les Balkans a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle mode particuli\u00e8re. Les dames portent aujourd'hui le voile du nez, utilis\u00e9 en Turquie depuis des si\u00e8cles\".\n\nAlors que la grippe espagnole a dur\u00e9 de 1918 \u00e0 1920, la guerre des Balkans remonte, elle, aux ann\u00e9es 1912 et 1913.\n\nLe cr\u00e9dit photo mentionn\u00e9 par Alamy est celui de l\u2019agence S\u00fcddeutsche Zeitung Photo, bas\u00e9e \u00e0 Munich.\n\nContact\u00e9 par l\u2019AFP, le porte-parole de l\u2019agence, Sven Riepe, a affirm\u00e9 que la photo datait de 1913.\n\nUne autre photo pr\u00e9sente deux femmes, portant chacune un c\u00f4ne transparent sur le visage.\n\nElle date en r\u00e9alit\u00e9 de 1939 et a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Montr\u00e9al, au Canada, selon le site web des archives nationales n\u00e9erlandaises et la Collection Spaarnestad, qui en d\u00e9tient les droits.\n\nLa l\u00e9gende sur le bon de commande pour cette photo (ci-dessous) indique que ces protections en forme de c\u00f4ne \u00e9taient utilis\u00e9es pour se prot\u00e9ger contre la neige.\n\nC'est aussi le mauvais temps qui a vu les deux femmes sur la photo ci-dessous se mettre \u00e0 l'abri, en 1953, cette fois sous de grandes capes ferm\u00e9es transparentes.\n\nOn retrouve ce clich\u00e9 sur le site de l\u2019agence am\u00e9ricaine Associated Press (AP).\n\n\"Meriel Bush, \u00e0 gauche, et Ruth Neuer utilisent des capes contre le gaz (issues) des surplus de la guerre pour essayer de se prot\u00e9ger des effets irritants pour les yeux, de la brume et la fum\u00e9e qui enveloppent Philadelphie pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, le 20 novembre 1953\", explique la l\u00e9gende qui accompagne la photo.\n\n\"Des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques anormales dans tout l'est (des Etats-Unis, ndlr) seraient la cause de ce brouillard\", ajoute le texte d'AP.\n\nUne utilisation plus conforme de mat\u00e9riel de guerre peut \u00eatre vue sur une autre photo montrant une femme avec un masque \u00e0 gaz pench\u00e9e sur un landeau.\n\nLes recherches pour retrouver cette photo m\u00e8nent vers le site web de l\u2019agence Getty Images, qui indique que le clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris lors d'un exercice durant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\n\n\"Exercice contre le gaz, le 9 juin 1941: une jeune m\u00e8re avec un masque \u00e0 gaz s'occupe du masque sur la poussette de son enfant, lors d'un exercice surprise contre le gaz \u00e0 Kingston\" (dans l\u2019agglom\u00e9ration de Londres, ndlr), d\u00e9taille la l\u00e9gende.\n\nUn visuel publicitaire est \u00e9galement cens\u00e9 montrer la vie pendant la pand\u00e9mie grippale de 1918.\n\n\"Les personnes qui sont en quarantaine ne sont pas isol\u00e9es si elles ont un t\u00e9l\u00e9phone Bell\", peut-on lire.\n\nOn retrouve cette image dans une \u00e9dition du journal am\u00e9ricain le St Louis Post-Dispatch dat\u00e9e du 17 novembre 1910. Cette publicit\u00e9 pour les t\u00e9l\u00e9phones Bell date donc de plusieurs ann\u00e9es avant la pand\u00e9mie de grippe espagnole.\n\nA cette \u00e9poque, toutefois, les maladies contagieuses -comme la dipht\u00e9rie ou la variole- \u00e9taient courantes et poussaient les autorit\u00e9s \u00e0 imposer des quarantaines et des mesures d\u2019isolement.\n\nUn autre visuel, avec le message \"Stay at home\" (\"Restez chez vous\" en fran\u00e7ais), est \u00e9galement sans rapport avec la grande pand\u00e9mie du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n\nCette affiche a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pendant le coronavirus par un illustrateur fran\u00e7ais nomm\u00e9 Mathieu Persan, pour inciter les gens \u00e0 rester chez eux durant la pand\u00e9mie du Covid-19.\n\nIl a post\u00e9 les premi\u00e8res versions en anglais et en fran\u00e7ais le 13 mars 2020 sur ses comptes Facebook, Twitter et Instagram et depuis lors, l\u2019affiche a \u00e9t\u00e9 traduite en plusieurs langues (japonais, turc, h\u00e9breu, grec...).\n\nInterview\u00e9 par de nombreux m\u00e9dias fran\u00e7ais (1, 2, 3), Mathieu Persan a expliqu\u00e9 sa d\u00e9marche.\n\n\"J\u2019ai une amie m\u00e9decin qui m\u2019a contact\u00e9 en me disant qu\u2019au-del\u00e0 de s\u2019attendre \u00e0 un confinement (d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le gouvernement, ndlr), il fallait soi-m\u00eame se confiner d\u00e8s maintenant parce que c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire pour la sant\u00e9 de tout le monde. Et elle m\u2019a dit que ce message, il fallait absolument le relayer. Et comme je suis illustrateur, je me suis dis: 'je vais faire une affiche'. En fait, je n'ai pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi en le faisant. J\u2019ai fait \u00e7a tr\u00e8s rapidement, un peu sur un coup de t\u00eate\", d\u00e9taille-t-il sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise M6.\n\nD\u2019authentiques images de la pand\u00e9mie de grippe espagnole\n\nL'AFP a \u00e9tabli que les autres images incluses dans les publications virales \u00e9taient l\u00e9gitimement associ\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie de grippe de 1918, selon les informations recueillies dans les diverses collections et archives auxquelles elles appartiennent.\n\nCelles-ci, h\u00e9berg\u00e9es sur le site de Getty Images, montrent une femme utilisant un appareil respiratoire (en haut \u00e0 gauche), des policiers de Seattle portant des masques (en haut au milieu), une infirmi\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital Walter Reed de Washington (en haut \u00e0 droite), une infirmi\u00e8re de la Croix-Rouge aux Etats-Unis (en bas \u00e0 gauche), deux femmes discutant avec des masques sur le visage (au milieu en bas) et des entrep\u00f4ts reconvertis en centre de quarantaine (en bas \u00e0 droite).\n\nLes l\u00e9gendes de l'agence de photographie Alamy Stock (1, 2) sur deux affiches (ci-dessous) confirment qu'elles datent \u00e9galement de 1918.\n\nA l\u2019heure o\u00f9 les m\u00e9dias audiovisuels et les r\u00e9seaux sociaux n\u2019existaient pas, elles fournissaient des conseils sur la fa\u00e7on de pr\u00e9venir les infections ainsi que pour fabriquer un masque.\n\nUne autre image remontant au d\u00e9but de la pand\u00e9mie de 1918 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e r\u00e9cemment par le New York Times dans le cadre d'un article sur l'impact de la pand\u00e9mie dans la ville de Philadelphie.\n\nCette photographie d'une pancarte \"Cracher propage la mort\" pos\u00e9e sur un tramway a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9e \u00e0 la biblioth\u00e8que d'histoire m\u00e9dicale du Coll\u00e8ge des m\u00e9decins de Philadelphie et est dat\u00e9e d'octobre 1918.\n\nL'une des images les plus populaires circulant sur internet durant la pand\u00e9mie de Covid-19 montre une photo de famille, dont les six membres portent des masques. Ils en ont \u00e9galement mis un \u00e0 leur chat.\n\nDeux archives californiennes en ligne (1, 2) datent la photo des ann\u00e9es 1920, sans plus de d\u00e9tails.\n\nMais un article sur le site d'un mus\u00e9e local de la ville de Pleasanton, en Californie, identifie les personnes comme \u00e9tant la famille Del Perugia photographi\u00e9e en 1918.\n\nEnfin, l\u2019AFP a retrac\u00e9 la photo qui montre un jeune vendeur de journaux avec un cache-nez devant un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Toronto, au Canada.\n\nLa photo appara\u00eet dans une vid\u00e9o d\u2019un historien local et a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en avril dans un reportage au Canada avec comme l\u00e9gende: \"Un vendeur de journaux devant le Loew's Downtown de Toronto, aujourd'hui th\u00e9\u00e2tre Elgin, pendant la pand\u00e9mie de grippe espagnole de 1918\".\n\nUne recherche sur Google Street View confirme que ce gar\u00e7on se tenait bien devant le th\u00e9\u00e2tre Elgin \u00e0 Toronto.\n\n\u200bOn remarque la cabine \u00e0 billets \u00e0 l\u2019entr\u00e9e avec sa forme distinctive et les portes d'entr\u00e9e en verre \u00e0 droite, qui correspondent \u00e0 la photographie originale.", "lang": "fr"}