{"title": "Attention, la majorit\u00e9 de ces pays n'ont pas act\u00e9 de r\u00e9ouverture des classes en septembre", "subtitle": "Deux visuels, partag\u00e9s plusieurs dizaines de milliers de fois en 48h, critiquent la volont\u00e9 fran\u00e7aise de r\u00e9ouvrir progressivement les \u00e9coles \u00e0 partir du 11 mai, arguant que l'Italie, l'Espagne, le Portugal, la province du Qu\u00e9bec et l'Etat de New York ont act\u00e9 une fermeture jusqu'en septembre. Mais si la d\u00e9cision fran\u00e7aise suscite des inqui\u00e9tudes et des critiques de plusieurs", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-04-16T18:02:15+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40851", "url": "https://factuel.afp.com/attention-la-majorite-de-ces-pays-nont-pas-acte-de-reouverture-des-classes-en-septembre", "vclaim": "Attention, la majorit\u00e9 de ces pays n'ont pas act\u00e9 de r\u00e9ouverture des classes en septembre\n\nDeux visuels, partag\u00e9s plusieurs dizaines de milliers de fois en 48h, critiquent la volont\u00e9 fran\u00e7aise de r\u00e9ouvrir progressivement les \u00e9coles \u00e0 partir du 11 mai, arguant que l'Italie, l'Espagne, le Portugal, la province du Qu\u00e9bec et l'Etat de New York ont act\u00e9 une fermeture jusqu'en septembre. Mais si la d\u00e9cision fran\u00e7aise suscite des inqui\u00e9tudes et des critiques de plusieurs professionels, la majorit\u00e9 des autres pays et territoires mentionn\u00e9s n'a pas act\u00e9, \u00e0 ce stade, de r\u00e9ouverture en septembre.\n\nPrenons le cas de l'Espagne pour commencer. Le second visuel affirme que la fermeture des \u00e9coles y est pr\u00e9vue \"jusqu'en septembre\". Le premier visuel dit plut\u00f4t \"jusqu'\u00e0 nouvel ordre\", et c'est ce dernier qui a raison. Le confinement est \u00e0 ce jour officiellement pr\u00e9vu jusqu'au 25 avril, mais s'il peut bien s\u00fbr \u00eatre prolong\u00e9, le gouvernement n'a \u00e0 ce stade pas act\u00e9 de fermeture des \u00e9coles jusqu'en septembre.\n\nVoici ce que d\u00e9clarait la ministre espagnole de l'Education le 26 mars \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique : \"Nous sommes pleinement confiants dans le fait que les \u00e9l\u00e8ves puissent revenir de mani\u00e8re pr\u00e9sentielle au moins, je dis bien au moins, 15 ou 20 jours. Cela pourrait \u00eatre en mai, cela pourrait \u00eatre en juin\".\n\nLe 15 avril au Parlement, elle a r\u00e9affirm\u00e9 qu'une potentielle r\u00e9ouverture serait conditionn\u00e9e aux recommandations de sant\u00e9 : \"\u00e0 partir du moment ou le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 (\u2026) nous informe que les conditions existent, nous donne les conditions pour que les \u00e9coles rouvrent, nous le ferons avec plaisir\".\n\nPremi\u00e8re \u00e0 avoir impos\u00e9 le confinement \u00e0 toute sa population, l'Italie doit le respecter \u00e0 ce stade jusqu'au 3 mai. A l'instar de l'Espagne, son gouvernement n'a pour l'instant pas annonc\u00e9 de date de r\u00e9ouverture des classes, m\u00eame s'il vrai que des m\u00e9dias italiens estiment que la reprise n'est pas envisag\u00e9e avant septembre par le gouvernement.\n\n\"L'OMS nous dit que les \u00e9coles sont un endroit propice \u00e0 la contagion, les plus jeunes m\u00eame quand ils sont asymptomatiques peuvent diffuser le virus. En rouvrant les \u00e9coles nous pourrions favoriser une explosion des contaminations, c'est un risque que nous ne pouvons pas nous permettre en ce moment\", a d\u00e9clar\u00e9 ce matin la vice-ministre de l'Education Anna Ascani, sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rai 3, cit\u00e9e par l'agence AGI. Elle n'a mentionn\u00e9 aucune date, m\u00eame hypoth\u00e9tique, pour la r\u00e9ouverture des \u00e9coles.\n\nAu Portugal, en revanche, le Premier ministre a officiellement act\u00e9 le 9 avril que la scolarit\u00e9 se fera \u00e0 distance jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, \u00e0 l'exception de certains cours de l'enseignement secondaire en fonction de l'\u00e9volution de la pand\u00e9mie de Covid-19.\n\nLes cours du troisi\u00e8me trimestre reprendront le 14 avril, apr\u00e8s les vacances de P\u00e2ques, \"mais sans activit\u00e9s scolaires en pr\u00e9sentiel\", a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Costa \u00e0 l'issue du conseil des ministres. Dans le secondaire, le gouvernement pourra d\u00e9cider de rouvrir les \u00e9coles pour certains cours de l'\u00e9quivalent de la premi\u00e8re et de la terminale, en fonction de l'\u00e9volution de la pand\u00e9mie.\n\nLa fin de l'ann\u00e9e scolaire a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 26 juin.\n\nPas de d\u00e9cision pour l'instant au Qu\u00e9bec, incertitude \u00e0 New York\n\nDans la province du Qu\u00e9bec, les \u00e9coles sont actuellement ferm\u00e9es jusqu'au 1er mai.\n\n\"Rien de plus n'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 de plus pour le moment, ni pour une rentr\u00e9e plus h\u00e2tive ou tardive. Il est donc faux de dire que nos \u00e9coles seront ferm\u00e9es jusqu'en septembre, puisque rien n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en ce sens\", a r\u00e9pondu le minist\u00e8re de l'Education, interrog\u00e9 par l'AFP le 16 avril.\n\nDans la province canadienne du Nouveau-Brunswick en revanche, le ministre de l'Education a act\u00e9 la fermeture des \u00e9coles jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\n\nQuant aux \u00e9coles de l'Etat de New York, elles sont au coeur d'une petite passe d'armes entre le maire de la ville Bill de Blasio et le gouverneur de l'Etat Andrew Cuomo.\n\nLe maire a annonc\u00e9 le 11 avril la fermeture des \u00e9coles jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, mais le gouverneur de l'Etat a rapidement r\u00e9pliqu\u00e9 qu'il \u00e9tait seul d\u00e9cisionnaire sur cette question.\n\n\"Cette d\u00e9cision n'a rien de facile\", a dit M. de Blasio lors d'une conf\u00e9rence de presse. Mais \"cela nous aidera clairement \u00e0 sauver des vies\".\n\n\"Vous ne pouvez pas prendre une d\u00e9cision uniquement pour la ville de New York, sans coordination avec la r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine, parce que tout marche ensemble\", a r\u00e9pondu le gouverneur un peu plus tard.\n\nCe dernier a assur\u00e9 comprendre la position du maire. \"Il veut fermer (les \u00e9coles) jusqu'en juin, et nous pourrions le faire, mais nous allons le faire en coordination avec les autres villes\", a-t-il dit.\n\nLa fermeture, effective depuis le 16 mars, concerne 1,1 million d'enfants qui sont pass\u00e9s \u00e0 l'enseignement \u00e0 distance.\n\nEmmanuel Macron a annonc\u00e9 le 13 avril une r\u00e9ouverture des classes \u00e0 partir du 11 mai. Une r\u00e9ouverture qui ne se fera \"pas du jour au lendemain\", a pr\u00e9cis\u00e9 ensuite le ministre de l'Education Jean-Michel Blanquer.\n\nIl a pr\u00e9venu que les enfants des \"m\u00eames \u00e2ges\" ne rentreraient pas au m\u00eame moment et qu'il ne pourrait pas y avoir de classes avec de grands groupes d'\u00e9l\u00e8ves.\n\nQuant \u00e0 la mise \u00e0 disposition de masques pour tous les enfants et enseignants, \"\u00e7a fait partie des choses qu'on va d\u00e9cider au cours des deux prochaines semaines\", a-t-il dit.\n\nInterrog\u00e9 juste apr\u00e8s l'allocution d'Emmanuel Macron lundi, le premier syndicat du primaire, le Snuipp-FSU, a exprim\u00e9 une forte inqui\u00e9tude: \"on sait que l'\u00e9cole est un lieu de haute transmission, de haute contamination, \u00e7a para\u00eet \u00eatre en contradiction totale avec le reste\", a r\u00e9agi sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Francette Popineau.\n\nLe pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins de France Jean-Paul Hamon, s'est dit \"tracass\u00e9\" mardi par cette annonce qui ferait courir \"un risque inutile\", selon lui.\n\n\"Les enfants n'ob\u00e9issent pas forc\u00e9ment aux consignes, ils vont naturellement jouer ensemble et ils risquent de ramener le virus \u00e0 la maison\", a-t-il rappel\u00e9.\n\n\"Il est essentiel de pas se pr\u00e9cipiter et de s'assurer d'une organisation qui garantisse la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des personnels et des \u00e9l\u00e8ves en prenant toutes les mesures n\u00e9cessaires\", a appel\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le syndicat Unsa Education.\n\n\"Si d\u00e9but mai, nous constatons que toutes les conditions sanitaires ne sont pas r\u00e9unies, nous nous opposerons \u00e0 la r\u00e9ouverture\", pr\u00e9vient aussi le Snalc, syndicat du secondaire, qui exige des tests pour tous les personnels et \u00e9l\u00e8ves.", "lang": "fr"}