{"title": "Le vrai du faux. Oui, une c\u00e9r\u00e9monie officielle d'hommage pr\u00e9voyait bien d'inclure le mar\u00e9chal P\u00e9tain", "subtitle": "Antoine Krempf passe au crible des faits rep\u00e9r\u00e9s dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux. Aujourd'hui, la pol\u00e9mique autour d'un hommage au mar\u00e9chal P\u00e9tain.", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2018-11-09T11:32:33+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-12557", "url": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-vrai-du-faux/le-vrai-du-faux-oui-une-ceremonie-officielle-d-hommage-prevoyait-bien-d-inclure-le-marechal-petain_3012427.html", "vclaim": "C'est une pol\u00e9mique qui aura donc marqu\u00e9 \"l'itin\u00e9rance m\u00e9morielle\" d'Emmanuel Macron. Mais depuis que le pr\u00e9sident a \u00e9voqu\u00e9 la figure du mar\u00e9chal P\u00e9tain, le gouvernement tente de rectifier le tir. Voil\u00e0 notamment ce qu'affirmait jeudi 8 novembre la ministre des Transports, Elisabeth Borne sur le plateau de France 2 : \"\u00c9coutez, c'est une pol\u00e9mique incroyable. Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de rendre hommage au mar\u00e9chal P\u00e9tain. Il y a un hommage \u00e0 six mar\u00e9chaux de la Grande Guerre. Mais jamais au mar\u00e9chal P\u00e9tain. Donc, il n'y a pas de r\u00e9trop\u00e9dalage.\"\n\nDans cette pol\u00e9mique, tout est une histoire de chiffre. Il y a trois semaines, le site officiel du centenaire d\u00e9voile le programme des comm\u00e9morations du 11-Novembre 1918. Voil\u00e0 notamment ce qu'on peut y lire :\n\nDimanche 11 novembre, H\u00f4tel national des Invalides \n\nC\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e par l'\u00e9tat-major des arm\u00e9es et le gouverneur militaire de Paris, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il s'agira de rendre hommage aux huit mar\u00e9chaux qui ont dirig\u00e9 les combats pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\n\n\u00c9v\u00e9nement \u00e9galement annonc\u00e9 sur la page d\u00e9di\u00e9e sur le site du minist\u00e8re de l'Education nationale, sauf que le paragraphe a \u00e9trangement disparu depuis quelques jours.\n\nLe programme officiel \u00e9voquait donc bien une c\u00e9r\u00e9monie rendant hommage aux huit mar\u00e9chaux de 14-18 : Joffre, Foch, Fayolle, Franchet d'Esp\u00e8rey, Gallieni, Lyautey, Maunoury... et P\u00e9tain. Il \u00e9tait donc bien question \u00e0 l'origine d'inclure de fait Philippe P\u00e9tain dans la c\u00e9r\u00e9monie d'hommage. C'est d'ailleurs ce que semblait assumer Emmanuel Macron dans sa d\u00e9claration, en \u00e9voquant le \"bon soldat\" de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Par contre, \u00e9videmment, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question qu'un hommage particulier lui soit rendu.\n\nMais o\u00f9 est pass\u00e9 Gallieni ?\n\nElisabeth Borne \u00e9voque d\u00e9sormais une c\u00e9r\u00e9monie pour rendre hommage \u00e0 \"six mar\u00e9chaux\". Chiffre confirm\u00e9 par Benjamin Griveaux sur sa page Facebook : \"Les mar\u00e9chaux dont l\u2019honneur n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 entach\u00e9, ceux-l\u00e0, et ceux-l\u00e0 seuls, recevront l\u2019hommage de la R\u00e9publique : Foch, Joffre, Lyautey, Franchet d\u2019Esp\u00e8rey, Fayolle, Maunoury. Pas P\u00e9tain, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d\u2019indignit\u00e9 nationale pour avoir collabor\u00e9 avec la barbarie nazie de fa\u00e7on odieuse et criminelle.\"\n\nOn sait que cinq de ces mar\u00e9chaux sont inhum\u00e9s aux Invalides. Par ailleurs, la tombe de Joffre, pr\u00e8s de Versailles, sera fleurie. Mais quid de Joseph Gallieni ? Il n'a pas \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d'indignit\u00e9 nationale, mais n'aura visiblement pas de couronne non plus.", "lang": "fr"}