{"title": "V\u00eddeo dissemina informa\u00e7\u00f5es falsas para afirmar que a pandemia \u00e9 um plano de controle populacional", "subtitle": "\u00c9 falso que os testes n\u00e3o funcionam e que as vacinas que est\u00e3o sendo desenvolvidas contra a covid-19 sejam parte de uma", "author": "politica.estadao.com.br", "date": "2020-09-03T19:31:35-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71582", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-dissemina-informacoes-falsas-para-afirmar-que-a-pandemia-e-um-plano-de-controle-populacional/", "vclaim": "\n\u2022 Conte\u00fado verificado : V\u00eddeo que circulou em v\u00e1rias redes sociais mostra um italiano lendo e comentando um texto com o objetivo de afirmar que pandemia \u00e9 um plano de controle e redu\u00e7\u00e3o populacional, desencorajando as pessoas a fazerem testes para diagnosticar a doen\u00e7a e tomar uma poss\u00edvel vacina.\n\nS\u00e3o falsas as informa\u00e7\u00f5es existentes em um v\u00eddeo no qual um homem afirma que a covid-19 \u00e9 a sigla de \u201cconspira\u00e7\u00e3o para vacina\u00e7\u00e3o com intelig\u00eancia artificial\u201d. Ele tamb\u00e9m afirma que existe um plano para controlar e reduzir a popula\u00e7\u00e3o mundial em 80% e que nenhum dos testes \u00e9 capaz de identificar com precis\u00e3o o v\u00edrus SARS-CoV-2.\n\nO nome da doen\u00e7a, covid-19, \u00e9 uma abrevia\u00e7\u00e3o de , algo como \u201cdoen\u00e7a do coronav\u00edrus de 2019\u201d em ingl\u00eas. O nome foi dado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), seguindo a orienta\u00e7\u00e3o internacional para denomina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as que existe desde 2015. O nome do v\u00edrus, SARS-CoV-2, significa , ou, em tradu\u00e7\u00e3o livre, \u201cCoronav\u00edrus 2 relacionado \u00e0 S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave\u201d. O v\u00edrus foi batizado pelo Comit\u00ea Internacional de Taxonomia de V\u00edrus.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vacinas, antes de serem aprovadas, elas s\u00e3o submetidas a uma longa s\u00e9rie de testes em c\u00e9lulas, em dois tipos de animais e, por fim, em tr\u00eas fases de ensaios cl\u00ednicos em humanos. Todas essas etapas buscam identificar se o composto \u00e9 eficaz e garantir que ele n\u00e3o produza efeitos colaterais graves. Depois que esses estudos s\u00e3o conclu\u00eddos e os resultados s\u00e3o publicados, as autoridades sanit\u00e1rias de cada pa\u00eds tamb\u00e9m avaliam o resultado para decidir se a vacina \u00e9 segura antes de autorizar a imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\n\nPor fim, os quatro tipos de testes dispon\u00edveis no mercado brasileiro s\u00e3o capazes de identificar marcadores gen\u00e9ticos espec\u00edficos do SARS-CoV-2, segundo a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa). Alguns testes identificam prote\u00ednas espec\u00edficas do novo coronav\u00edrus, enquanto outros rastreiam anticorpos criados ap\u00f3s o contato dele com o corpo.\n\nPara investigar a veracidade das afirma\u00e7\u00f5es do v\u00eddeo, dividimos a verifica\u00e7\u00e3o em tr\u00eas blocos. Primeiro, consultamos as normativas da OMS, do Comit\u00ea Internacional de Taxonomia de V\u00edrus e do C\u00f3digo Internacional de Classifica\u00e7\u00e3o e Nomenclatura de V\u00edrus para compreender quais s\u00e3o os crit\u00e9rios para estabelecer o nome de uma nova doen\u00e7a.\n\nNa sequ\u00eancia, entrevistamos Daniel Mansur, professor de Imunologia da UFSC e membro do comit\u00ea cient\u00edfico da Sociedade Brasileira de Infectologia, para compreender como funcionam as vacinas e os testes que est\u00e3o sendo realizados com poss\u00edveis imunizantes contra o novo coronav\u00edrus.\n\nEntramos em contato com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a Anvisa para entender como funcionam os testes para o diagn\u00f3stico da covid-19 no Brasil. Sobre esse assunto, conversamos tamb\u00e9m com a professora Clarice Weis Arns da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) e com Paulo Vitor Simas, p\u00f3s-doutor em Virologia no Instituto Pirbright, na Inglaterra. Ele tamb\u00e9m trabalha com a valida\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos moleculares de diagn\u00f3stico da covid-19 no\n\nPor fim, procuramos o perfil que divulgou o v\u00eddeo no Instagram. Al\u00e9m de n\u00e3o responder aos questionamentos do Comprova, a p\u00e1gina bloqueou o perfil de um dos verificadores que tentou o contato.Tamb\u00e9m questionamos um perfil do Facebook que reproduziu o conte\u00fado. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto, n\u00e3o houve retorno.\n\nO Comprova fez esta verifica\u00e7\u00e3o baseado em informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e dados oficiais sobre o novo coronav\u00edrus e a covid-19 dispon\u00edveis no dia 3 de setembro de 2020.\n\nO argumento central do homem que aparece falando italiano no v\u00eddeo \u2013 h\u00e1 uma voz sobreposta que dubla em portugu\u00eas \u2013 \u00e9 que a pandemia do novo coronav\u00edrus seria, na verdade, um \u201cplano internacional de controle e redu\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es\u201d. Segundo ele, as vacinas contra a covid-19 que est\u00e3o sendo testadas t\u00eam por objetivo enfraquecer o sistema imunol\u00f3gico das pessoas, deixando-as mais suscet\u00edveis a outras enfermidades. Nesse sentido, os governos da maioria dos pa\u00edses estariam apoiando o desenvolvimento dos imunizantes para reduzir suas popula\u00e7\u00f5es.\n\nApoiando-se nesse argumento, o homem afirma que covid-19 n\u00e3o seria o nome da doen\u00e7a causada pelo v\u00edrus SARS-CoV-2, mas uma sigla para \u201cCertificado de Identifica\u00e7\u00e3o de Vacina\u00e7\u00e3o de Intelig\u00eancia Artificial\u201d \u2014 que, segundo ele, seria o nome dado ao plano de redu\u00e7\u00e3o populacional. O homem afirma ainda que o n\u00famero 19 faria refer\u00eancia ao ano em que o plano foi criado. Tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o falsas.\n\n, express\u00e3o em ingl\u00eas que significa doen\u00e7a do coronav\u00edrus de 2019. Isso porque a enfermidade foi identificada no ano de 2019, a partir de um surto na cidade de Wuhan, na China. Esse nome foi dado pela OMS , em 11 de fevereiro de 2020. O nome oficial das doen\u00e7as \u00e9 definido pela entidade porque \u00e9 ela quem organiza a Classifica\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica Internacional de Doen\u00e7as e Problemas Relacionados com a Sa\u00fade (CID).\n\ndetermina\u00e7\u00f5es de boas pr\u00e1ticas para nomear novas doen\u00e7as humanas infecciosas, reunidas em um relat\u00f3rio elaborado pela OMS, em colabora\u00e7\u00e3o com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade Animal (OIE, na sigla em ingl\u00eas) e com a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO, tamb\u00e9m na sigla em ingl\u00eas).\n\nO documento sugere que os nomes de doen\u00e7as incluam termos descritivos gen\u00e9ricos como s\u00edndrome, doen\u00e7a ou febre ( ; e o ano da primeira vez em que a doen\u00e7a foi detectada ou reportada. A data deve ser usada quando houver necessidade de diferenciar eventos similares que aconteceram em anos diferentes.\n\nPara evitar estigmatiza\u00e7\u00e3o de pa\u00edses, popula\u00e7\u00f5es, culturas ou animais, o relat\u00f3rio determina que os nomes de novas doen\u00e7as n\u00e3o podem conter localiza\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, como \u201cgripe espanhola\u201d; nomes de animais, como \u201cgripe su\u00edna\u201d e \u201cgripe avi\u00e1ria\u201d; nem termos que possam incitar medo como morte, fatal, e epidemia (\n\nO nome do v\u00edrus que causa a covid-19 \u00e9 SARS-CoV-2, que significa , ou Coronav\u00edrus 2 relacionado \u00e0 S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave em tradu\u00e7\u00e3o livre. Ele leva esse nome porque pertence \u00e0 mesma fam\u00edlia do v\u00edrus SARS-CoV , respons\u00e1vel pela epidemia de SARS ocorrida em 2003. O nome foi dado pelo Comit\u00ea Internacional de Taxonomia de V\u00edrus (ICTV, na sigla em ingl\u00eas), que existe desde 1966.\n\nC\u00f3digo Internacional de Classifica\u00e7\u00e3o e Nomenclatura de V\u00edrus , editado pela ICTV, prev\u00ea que os nomes dos v\u00edrus sejam identifica\u00e7\u00f5es internacionais e, por isso, n\u00e3o devem ser traduzidos para outras l\u00ednguas ou alfabetos.\n\nAs vacinas passam por uma s\u00e9rie de etapas para garantir que s\u00e3o eficazes e seguras para os seres humanos antes de chegar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. De acordo com o imunologista Daniel Mansur, a primeira etapa, ainda no plano da biologia, \u00e9 descobrir o que no v\u00edrus \u00e9 o melhor alvo para a vacina. \u201cNo caso do SARS-CoV-2, a gente descobriu desde janeiro que o receptor de entrada na c\u00e9lula \u00e9 o ECA2 e que a prote\u00edna do v\u00edrus que se liga nesse receptor era a spike. A partir da\u00ed, sabemos que se conseguirmos bloquear essa prote\u00edna, impedimos que o v\u00edrus entre na c\u00e9lula. Esse \u00e9 o objetivo de todas as vacinas em desenvolvimento hoje\u201d, afirma.\n\nA partir da descoberta desse alvo, os pesquisadores come\u00e7am a pensar qual \u00e9 a melhor estrat\u00e9gia para entregar o ant\u00edgeno (mol\u00e9cula capaz de despertar a resposta imune) no corpo. \u00c9 nesse ponto que as vacinas em teste atualmente se diferenciam, segundo Mansur. A vacina da chinesa Sinovac, que est\u00e1 sendo testada em parceria com o Instituto Butantan, em S\u00e3o Paulo, usa o v\u00edrus inativado, incapaz de fazer mal ao corpo. A vacina de Oxford, em parceria com o Bio-Manguinhos da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz), pega outro v\u00edrus que n\u00e3o faz mal aos seres humanos e adiciona uma prote\u00edna do SARS-CoV-2 dentro dele. J\u00e1 a vacina da Pfizer usa o RNA para levar essa prote\u00edna para o corpo sem usar um v\u00edrus. As tr\u00eas estrat\u00e9gias podem ser capazes de gerar anticorpos.\n\n\u201cDepois que voc\u00ea consegue comprovar em laborat\u00f3rio que c\u00e9lulas humanas reagem \u00e0 vacina, voc\u00ea come\u00e7a a fazer ensaios pr\u00e9-cl\u00ednicos em animais. Obrigatoriamente, tem que ser dois animais. O primeiro \u00e9 um roedor, normalmente um camundongo. Se a vacina tiver efic\u00e1cia nesse roedor, ela \u00e9 testada em um primata n\u00e3o humano, um macaco. Em ambos os animais, o que se est\u00e1 verificando \u00e9 se ela causa efeitos colaterais graves\u201d, explica o professor.\n\nSe a vacina n\u00e3o gerar efeitos colaterais nesses animais, os pesquisadores d\u00e3o in\u00edcio \u00e0 fase 1 de testes em humanos, com grupos com menos de 100 pessoas. O objetivo \u00e9, tamb\u00e9m, avaliar se existem efeitos colaterais \u00e0 imuniza\u00e7\u00e3o. \u201cPor exemplo, \u00e9 normal as pessoas terem febre leve ou vermelhid\u00e3o no local da inje\u00e7\u00e3o. Isso s\u00e3o rea\u00e7\u00f5es inflamat\u00f3rias que a gente quer que a vacina induza para que o corpo possa reagir. Agora, se ela tiver uma S\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 [um dist\u00farbio autoimune], \u00e9 um efeito colateral grave. E a gente n\u00e3o quer que essa vacina continue\u201d, diz Mansur.\n\nSe a fase 1 funcionar, a vacina entra na segunda etapa, quando o n\u00famero de testados \u00e9 expandido para as centenas. Nesse est\u00e1gio, os pesquisadores buscam entender se pessoas de diferentes etnias, g\u00eaneros ou nacionalidades t\u00eam rea\u00e7\u00f5es diferentes ao ant\u00edgeno. Isso porque a humanidade \u00e9 muito diversa e uma vacina precisa ser eficiente nesses diferentes grupos. Se essa fase tamb\u00e9m der resultados positivos, os pesquisadores avan\u00e7am para a terceira, em que milhares ou dezenas de milhares de pessoas s\u00e3o vacinadas. Esse \u00faltimo est\u00e1gio \u00e9 decisivo para comprovar a efici\u00eancia das vacinas e a inexist\u00eancia de efeitos colaterais graves.\n\nPor fim, mesmo com todas essas etapas de testes e com os resultados publicados para serem avaliados por outros cientistas, a vacina s\u00f3 pode ser administrada para a popula\u00e7\u00e3o se for autorizada pela autoridade sanit\u00e1ria competente de cada pa\u00eds, que deve revisar os resultados dos testes e decidir se o composto \u00e9 seguro. No caso do Brasil, essa compet\u00eancia \u00e9 da Anvisa, \u00f3rg\u00e3o do governo federal vinculado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Entidades internacionais como a OMS podem, no m\u00e1ximo, ajudar com a log\u00edstica de campanhas de vacina\u00e7\u00e3o. Mas o governo do pa\u00eds \u00e9 soberano para aprovar a vacina ou n\u00e3o.\n\nDe acordo com a professora Clarice Weis Arns, a validade de uma vacina n\u00e3o deveria ser um tema discut\u00edvel. \u201cUma vacina, na verdade, nunca vai causar mal, porque ela j\u00e1 foi comprovada por v\u00e1rios testes\u201d, afirma. Ela lembra que algumas pessoas podem ter alergias a componentes da vacina, mas s\u00e3o grupos minorit\u00e1rios. \u201cPor exemplo, para o v\u00edrus da [gripe] influenza, uma parte importante da vacina \u00e9 produzida em ovos embrionados de galinha. E, \u00e0s vezes, o que pode acontecer \u00e9 a pessoa ter uma alergia \u00e0 albumina do ovo\u201d, explica.\n\nSegundo Mansur, \u00e9 dif\u00edcil de imaginar que uma conspira\u00e7\u00e3o consiga passar por todas essas etapas e entregar uma vacina capaz de prejudicar a sa\u00fade de milh\u00f5es de pessoas. \u201cImagine o tanto de gente que voc\u00ea teria que manter em sil\u00eancio em todos esses \u00f3rg\u00e3os para n\u00e3o vazar uma informa\u00e7\u00e3o como esta. Al\u00e9m disso, n\u00f3s temos cerca de 200 vacinas em desenvolvimento. Todas elas est\u00e3o competindo pelos mesmos mercados. As estrat\u00e9gias s\u00e3o muito diferentes umas das outras e os processos s\u00e3o muito diferentes uns dos outros\u201d, lembra.\n\nDe acordo com a OMS , existem \u2014 na data de publica\u00e7\u00e3o deste texto \u2014 143 vacinas contra a covid-19 em est\u00e1gio pr\u00e9-cl\u00ednico e 33 que j\u00e1 avan\u00e7aram para os estudos em humanos, das quais 8 j\u00e1 est\u00e3o na fase 3 de testes. Veja o monitor de vacinas do Estad\u00e3o.\n\nO v\u00eddeo afirma que os testes para diagn\u00f3stico da covid-19 n\u00e3o s\u00e3o capazes de detectar o novo coronav\u00edrus, mas que identificam outros organismos. N\u00e3o \u00e9 verdade.\n\nA professora Clarice Arns e o pesquisador Paulo Vitor Simas explicam que existem diferentes tipos de exames para detectar a presen\u00e7a do SARS-Cov-2. Os exames podem identificar partes espec\u00edficas do material gen\u00e9tico do v\u00edrus (biologia molecular) ou a resposta imunol\u00f3gica do organismo (presen\u00e7a de anticorpos).\n\nNo caso dos testes moleculares, os cientistas pegam uma parte espec\u00edfica do sequenciamento gen\u00e9tico do ant\u00edgeno e comparam com a amostra do paciente. A t\u00e9cnica permite n\u00e3o apenas detectar a presen\u00e7a do SARS-CoV-2, como tamb\u00e9m diferenci\u00e1-lo de outras vers\u00f5es de coronav\u00edrus.\n\nArns acrescenta que, mesmo em caso de muta\u00e7\u00e3o do SARS-CoV-2, a t\u00e9cnica molecular permanece eficaz: \u201cS\u00e3o pequenas muta\u00e7\u00f5es, que o organismo ainda n\u00e3o percebe a diferen\u00e7a. O teste molecular usa aquela parte do genoma do v\u00edrus conservada, que n\u00e3o muta\u201d.\n\n\u201dSe uma pessoa tem contato com o v\u00edrus, o seu corpo ir\u00e1 produzir uma resposta imunol\u00f3gica que pode ser medida por diferentes ferramentas\u201d, pontua Arns. Estudar a presen\u00e7a e quantidade dos anticorpos permite n\u00e3o apenas determinar se o organismo foi infectado pelo novo coronav\u00edrus, como tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas do cont\u00e1gio.\n\nA pesquisadora afirma ainda que tanto os testes moleculares quanto os sorol\u00f3gicos s\u00e3o espec\u00edficos para o ant\u00edgeno estudado. Ou seja: \u201cquando um teste \u00e9 espec\u00edfico para SARS-CoV,-2 ele s\u00f3 vai identificar SARS-CoV-2\u201d, afirma Arns. Portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que os exames para diagnosticar covid-19 detectem \u201cpequenos v\u00edrus inofensivos ou detritos celulares que naturalmente fazem parte da nossa microbiota\u201d, como defende o v\u00eddeo.\n\nSimas destaca que cada Estado faz suas pr\u00f3prias an\u00e1lises para atestar a efic\u00e1cia dos exames: \u201cVale ressaltar que os testes s\u00e3o validados considerando crit\u00e9rios rigorosos exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria de cada pa\u00eds e que somente s\u00e3o aprovados aqueles que realmente s\u00e3o sens\u00edveis e espec\u00edficos\u201d.\n\nEm resumo: os testes para diagnosticar a covid-19 n\u00e3o detectam o v\u00edrus em si, mas parte do seu material gen\u00e9tico ou anticorpos produzidos pelo organismo em resposta a presen\u00e7a do ant\u00edgeno. As caracter\u00edsticas dos exames s\u00e3o espec\u00edficas para SARS-CoV-2. Ou seja, o material gen\u00e9tico ou os anticorpos identificados pelos exames s\u00e3o, necessariamente, relacionados ao novo coronav\u00edrus e n\u00e3o podem identificar a presen\u00e7a de outros invasores.\n\nO Comprova tamb\u00e9m consultou a Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria) sobre os tipos de testes para diagnosticar a covid-19. Leia na\n\nO v\u00eddeo foi publicado em 29 de agosto no Instagram pelo perfil @verdadeforadamidia. O conte\u00fado foi dublado por uma mulher por cima do \u00e1udio em italiano e traz legendas em portugu\u00eas.\n\nEnviamos uma mensagem em 2 de setembro informando que a grava\u00e7\u00e3o estava sendo verificada pelo Comprova. Tamb\u00e9m questionamos qual era a fonte do material e se os respons\u00e1veis pelo perfil tinham atestado a veracidade das informa\u00e7\u00f5es antes de compartilh\u00e1-lo. Em menos de 24 horas, a conta bloqueou o perfil que enviou as mensagens, sem retornar o contato da equipe.\n\nO mesmo v\u00eddeo, com a marca do @verdadeforadam\u00eddia, foi publicado por um canal do YouTube em 1\u00ba de setembro. A publica\u00e7\u00e3o foi removida da plataforma no dia seguinte por ferir os termos de servi\u00e7o do site.\n\nEncontramos o contato do propriet\u00e1rio do canal no Facebook e enviamos uma mensagem no dia 2 de setembro. At\u00e9 o momento da publica\u00e7\u00e3o deste texto, n\u00e3o houve resposta.\n\nterceira fase do Comprova verifica publica\u00e7\u00f5es suspeitas sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas do governo federal e sobre a pandemia de covid-19 que tenham tido grande viraliza\u00e7\u00e3o nas redes sociais. \u00c9 o caso desse v\u00eddeo, que teve mais de 75 mil visualiza\u00e7\u00f5es no YouTube e no Instagram. Diversos leitores do Comprova tamb\u00e9m receberam o v\u00eddeo pelo WhatsApp e sugeriram a verifica\u00e7\u00e3o.\n\nQuando a publica\u00e7\u00e3o trata de medica\u00e7\u00f5es ou de vacinas contra a covid-19, a checagem \u00e9 ainda mais importante. Informa\u00e7\u00f5es equivocadas sobre esses temas pode colocar as pessoas em risco por estimul\u00e1-las a evitar tomar alguma medida de prote\u00e7\u00e3o contra o novo coronav\u00edrus. Uma nota t\u00e9cnica da Sociedade Brasileira de Imunologia afirma que a exist\u00eancia de mais de uma vacina \u00e9 mais do que bem-vinda, considerando todas as incertezas sobre a disponibilidade de vacinas contra a covid-19 e quanto ao tempo de dura\u00e7\u00e3o da resposta imune a esses compostos, al\u00e9m da quantidade de pessoas no mundo que precisar\u00e3o ser imunizadas.\n\n, em seguida, pela Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Desde o in\u00edcio da pandemia, o SARS-CoV-2 j\u00e1 levou a morte de 123,7 mil pessoas no Brasil e infectou ao menos 3,9 milh\u00f5es de brasileiros. O Comprova j\u00e1 mostrou ser falso que a vacina contra a covid-19 cause danos irrevers\u00edveis ao DNA tenha um microchip para rastrear a popula\u00e7\u00e3o.\n\nFacta Aos Fatos, Boatos.org, Lupa e Fato ou Fake checaram o mesmo conte\u00fado e conclu\u00edram que ele \u00e9 falso.\n\nFalso , para o Comprova, \u00e9 o conte\u00fado inventado ou que tenha sofrido edi\u00e7\u00f5es para mudar o seu significado original e divulgado de modo deliberado para espalhar uma mentira.", "lang": "pt"}