{"title": "\u00abTagesschau\u00bb berichtet ausf\u00fchrlich \u00fcber Frankfurter Fall - teils Aufmacher", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Im Internet kursiert der Vorwurf an die ARD, der Sender habe in der \u00abTagesschau\u00bb unzureichend \u00fcber den Fall des ermordeten Achtj\u00e4hrigen am Frankfurter Hauptbahnhof berichtet. Ein Facebook-Post behauptet, die ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-18392", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4336681", "vclaim": "Im Internet kursiert der Vorwurf an die ARD, der Sender habe in der \u00abTagesschau\u00bb unzureichend \u00fcber den Fall des ermordeten Achtj\u00e4hrigen am Frankfurter Hauptbahnhof berichtet. Ein Facebook-Post behauptet, die Nachrichtensendung um 20 Uhr habe der Tat nur 10 Sekunden gewidmet, w\u00e4hrend die Tour de France einen Beitrag von 150 Sekunden erhielt (http://dpaq.de/xOnrr).\n\nBEWERTUNG: Richtig ist, dass die Schlussetappe der Tour de France in den 20-Uhr-Nachrichten mehr Sendezeit erhielt. Die Zeitangaben f\u00fcr beide Beitr\u00e4ge sind allerdings falsch. Zudem hatten andere \u00abTagesschau\u00bb-Ausgaben die Gewalttat prominent als ausf\u00fchrlichen Einstieg gesetzt.\n\nFAKTEN: Am 29. Juli 2019 werden gegen 13.00 Uhr erste Presse- und Polizeimeldungen bekannt, dass ein Mann am Frankfurter Hauptbahnhof einen Achtj\u00e4hrigen und seine Mutter vor einen Zug stie\u00df. Der Junge stirbt. In der n\u00e4chstfolgenden Ausgabe am Tag des Geschehens berichtet die \u00abTagessschau\u00bb um 14.00 Uhr gleich am Anfang der Sendung ausf\u00fchrlich \u00fcber den Sachstand. Der Beitrag zur Tat in Frankfurt ist 1:34 Minute lang (http://dpaq.de/mhuSD).\n\nIn sp\u00e4teren Ausgaben berichtet die \u00abTagesschau\u00bb jedes Mal \u00fcber den Mord - mit den jeweils neuesten Erkenntnissen der Polizei. Unter anderem wird auch gemeldet, dass es sich bei dem mutma\u00dflichen T\u00e4ter um einen Eritreer handelt.\n\nIn den 20-Uhr-Hauptnachrichten ist der Beitrag \u00fcber Frankfurt 37 Sekunden lang. Der Abschlussfeier der Tour de France, dem wichtigsten und prestigetr\u00e4chtigsten Radrennen der Welt, werden 1:36 Minute gewidmet (http://dpaq.de/OzgH1).\n\nAnscheinend bezieht sich der Facebook-Post mit den falschen Zeitangaben auf die 20-Uhr-Sendung, denn er wurde 20.40 \u00fcber das soziale Netzwerk verbreitet.\n\nAm Anfang der \u00abTagesthemen\u00bb um 22.25 Uhr nimmt die Tat in Frankfurt wiederum fast drei Minuten ein. \u00dcber die Tour de France wird hier am 29. Juli nicht berichtet.\n\nZudem bem\u00e4ngelt der Urheber des Facebook-Posts, dass es keinen ARD-\u00abBrennpunkt\u00bb zum Thema gab. Das ist richtig. Allerdings sendete der Hessische Rundfunk (als Teil der \u00f6ffentlich-rechtlichen ARD) am 29. Juli um 20.15 Uhr eine 15-min\u00fctige Extrasendung (http://dpaq.de/qv0h8).\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}