{"title": "As propinas s\u00e3o mesmo um factor de desigualdade social?", "subtitle": "Na Conven\u00e7\u00e3o Nacional do Ensino Superior, tr\u00eas membros do Governo defenderam a gratuitidade do ensino superior. Marcelo Rebelo de Sousa concordou por ...", "author": "observador.pt", "date": "08 Jan 2019, 19:31", "vclaim_id": "vclaim-id-25199", "url": "https://observador.pt/factchecks/as-propinas-sao-mesmo-um-factor-de-desigualdade-social/", "vclaim": "N\u00e3o foi a primeira vez que o ministro Manuel Heitor defendeu o fim progressivo das propinas no Ensino Superior. Mas esta segunda-feira, o ministro da Ci\u00eancia, Tecnologia e do Ensino Superior foi acompanhado na tese por mais dois colegas de governo. Alexandra Leit\u00e3o, secret\u00e1ria de Estado adjunta da Educa\u00e7\u00e3o, e Pedro Nuno Santos, secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares, defenderam o mesmo num debate no ISCTE. No final da Conven\u00e7\u00e3o Nacional do Ensino Superior, chegou um apoio inesperado: o Presidente da Rep\u00fablica mostrou-se favor\u00e1vel ao fim das propinas no 1.\u00ba ciclo de estudos acad\u00e9micos.\n\nDurante a sua interven\u00e7\u00e3o, que encerrou o encontro, Marcelo Rebelo de Sousa considerou ser \u201cum passo decisivo\u201d a progressiva elimina\u00e7\u00e3o das propinas, j\u00e1 que estas s\u00e3o um factor de desigualdade social. \u00c0 margem da conven\u00e7\u00e3o, aos jornalistas, reafirmou o que dissera no interior da universidade lisboeta.\n\n\u201cEu disse que era um passo muito importante no dom\u00ednio do financiamento do ensino superior\u201d, explicou, citado pela Lusa. \u201cPorque isso [o fim das propinas] significa dar um passo para terminar o que \u00e9 um drama, que \u00e9 o n\u00famero elevad\u00edssimo de alunos que terminam o ensino secund\u00e1rio e n\u00e3o t\u00eam dinheiro para o ensino superior, porque as fam\u00edlias n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es, portanto, t\u00eam de trabalhar, n\u00e3o podem permitir-se aceder ao ensino superior.\u201d\n\nDurante as negocia\u00e7\u00f5es do Or\u00e7amento do Estado para 2019, um acordo entre o governo de Ant\u00f3nio Costa e o Bloco de Esquerda j\u00e1 permitiu dar os primeiros passos neste sentido. E foi a deputada bloquista Mariana Mort\u00e1gua quem fez o an\u00fancio em outubro de que os valores das propinas iriam descer pela primeira vez em 15 anos: v\u00e3o passar dos atuais 1068 euros anuais \u2014 um valor que tem vindo a ser congelado sucessivamente nos \u00faltimos or\u00e7amentos \u2014 para os 850 euros anuais j\u00e1 no pr\u00f3ximo ano letivo, ou seja, uma descida de 212 euros.\n\nEsta segunda-feira, na abertura dos trabalhos da conven\u00e7\u00e3o, organizada pelo Conselho de Reitores das Universidades Portuguesas (CRUP), Manuel Heitor voltou a defender o que j\u00e1 dissera no passado: o fim das propinas \u00e9 concretiz\u00e1vel numa d\u00e9cada.\n\nO que est\u00e1 em causa?\n\nO fim das propinas divide os partidos pol\u00edticos e ap\u00f3s as declara\u00e7\u00f5es de Marcelo, a direita j\u00e1 fez saber que n\u00e3o concorda com esta decis\u00e3o. Se a esquerda parece ser favor\u00e1vel \u00e0 medida, h\u00e1 quem, mesmo entre os socialistas, a considere um erro. Eduardo Mar\u00e7al Grilo, ministro da Educa\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Guterres \u2014 respons\u00e1vel, nos anos 1990, pelo aumento das propinas que atirou o valor do equivalente a seis euros para 283 euros \u2014 considera-a uma injusti\u00e7a. \u201cAcabar com as propinas n\u00e3o ajuda em nada os mais pobres. Esta \u00e9 uma medida que faz transfer\u00eancia dos mais pobres para os mais ricos\u201d, diz ao Observador.\n\nAo Expresso, o ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o de Passos Coelho, Nuno Crato defendeu ideia semelhante: \u201cO fim das propinas \u00e9 um erro e significa que o pa\u00eds inteiro estaria a financiar os jovens que est\u00e3o a estudar.\u201d\n\nNo Twitter, foi Rui Rio, l\u00edder do PSD, quem considerou que acabar com as propinas significaria por os portugueses que n\u00e3o frequentam a universidade a pagar pelos que a frequentam. \u201cA justi\u00e7a social faz-se pela a\u00e7\u00e3o social, nunca desta forma.\u201d\n\nNa argumenta\u00e7\u00e3o de Rui Rio, Nuno Crato e Mar\u00e7al Grilo h\u00e1 uma l\u00f3gica comum, explicada pelo antigo ministro socialista: \u201cAbolir as propinas \u00e9 um erro porque \u00e9 manifestamente injusto. E \u00e9 injusto pelo seguinte: as propinas s\u00e3o uma forma das pessoas contribu\u00edrem para a sua forma\u00e7\u00e3o e para a sua valoriza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional e \u00e9 um investimento que tem um alto retorno. Porque \u00e9 que n\u00e3o devem ser abolidas? Ao abolir transfere-se dinheiro dos mais pobres para os mais ricos. Sabe porqu\u00ea? Porque se ningu\u00e9m paga propinas, significa que o Estado paga tudo e se o Estado paga tudo s\u00e3o os nossos impostos, diretos e indiretos, que contribuem para esse bolo. Os mais pobres pagam impostos \u2014 mesmo que n\u00e3o pagam os diretos como o IRS, pagam os indiretos. Uma medida destas \u00e9 injusta porque vai penalizar aqueles que s\u00e3o mais desfavorecidos.\u201d\n\nNuno Crato defende que as desigualdades sociais no acesso ao ensino superior se combatem atrav\u00e9s do refor\u00e7o \u201cdas bolsas de a\u00e7\u00e3o social\u201d ou na \u201cconstru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o\u201d para os alunos \u2014 uma das fatias mais gordas dos custos de um aluno deslocado. Mar\u00e7al Grilo vai mais al\u00e9m e acredita que o importante \u00e9 aumentar o leque de quem tem direito a receber a a\u00e7\u00e3o social.\n\n\u201cO Estado o que tem de fazer \u00e9 o seguinte: dizer que ningu\u00e9m deve ficar de fora por raz\u00f5es econ\u00f3micas e financeiras e deve ter um sistema de a\u00e7\u00e3o social escolar, como tem, mas mais generoso para as pessoas poderem ter acesso a mais coisas e abranger um maior n\u00famero de estudantes. H\u00e1, de facto, uma camada da popula\u00e7\u00e3o que pode n\u00e3o estar ao alcance da a\u00e7\u00e3o social escolar, mas que tamb\u00e9m n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es para pagar as propinas\u201d, diz o antigo ministro da Educa\u00e7\u00e3o, lembrando que as propinas s\u00e3o apenas uma parte da fatura de quem estuda longe de casa. H\u00e1 ainda os custos de habita\u00e7\u00e3o, desloca\u00e7\u00e3o, refei\u00e7\u00f5es.\n\n\u201cA bolsa tem \u00e9 de cobrir tudo isso. E veja-se que os mi\u00fados que t\u00eam a\u00e7\u00e3o social escolar j\u00e1 n\u00e3o pagam propinas. Esta \u00e9 uma medida errada porque \u00e9 injusta. As propinas n\u00e3o s\u00e3o um factor de desigualdade social. Se forem bem compensadas com um sistema de a\u00e7\u00e3o social escolar s\u00e3o um sistema de maior igualiza\u00e7\u00e3o das pessoas\u201d, conclui.\n\u2022 As propinas s\u00e3o ou n\u00e3o um factor de desigualdade social?\n\nEm Portugal, todos os estudantes universit\u00e1rios pagam propinas, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 um sistema de isen\u00e7\u00e3o de pagamento, como acontece noutros pa\u00edses. O que existe s\u00e3o as bolsas de estudo, atribu\u00eddas em situa\u00e7\u00f5es em que \u201co agregado familiar em que o estudante se integra n\u00e3o disponha de um n\u00edvel m\u00ednimo adequado de recursos financeiros\u201d.\n\nAs bolsas de estudo, que variam consoante a situa\u00e7\u00e3o financeira do universit\u00e1rio, t\u00eam um valor m\u00ednimo garantido que \u00e9 exatamente o da propina. Ou seja, apesar de n\u00e3o haver isen\u00e7\u00e3o de propina, a bolsa equivale a isso mesmo e, em alguns casos, \u00e9 apenas a esse valor que o estudante tem direito. Tudo depende, mais uma vez, da sua situa\u00e7\u00e3o financeira.\n\nSegundo dados do Pordata, em 2017, cerca de 20% dos alunos matriculados no ensino superior foram apoiados pelo Estado, equivalendo a 72 mil bolseiros, n\u00e3o havendo quaisquer dados sobre que n\u00famero de alunos desistem ou n\u00e3o frequentam o ensino superior por falta de condi\u00e7\u00f5es financeiras.\n\nA primeira conclus\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o ser\u00e1 o valor da propina a afastar os alunos mais carenciados do ensino superior, j\u00e1 que estes conseguir\u00e3o sempre aceder a uma bolsa de estudo que lhes garanta esse pagamento. Se apenas receberem o valor m\u00ednimo, outras despesas inerentes a prosseguir os estudos acad\u00e9micos \u2014 compra de material, habita\u00e7\u00e3o, desloca\u00e7\u00f5es \u2014 poder\u00e3o, de facto, tornar imposs\u00edvel suportar esses custos financeiros.\n\nNo caso dos alunos mais carenciados e que, portanto, recebem as bolsas mais elevadas, estas permitir\u00e3o suportar tamb\u00e9m outras despesas, como as de alimenta\u00e7\u00e3o ou de habita\u00e7\u00e3o. Neste campo, a quest\u00e3o que se coloca \u00e9 se o valor \u00e9 suficiente para que os estudantes consigam manter um n\u00edvel de vida digno enquanto prosseguem os seus estudos. Como Mar\u00e7al Grilo defende, o importante seria aumentar os valores da a\u00e7\u00e3o social escolar, permitindo que as bolsas tivessem valores mais altos.\n\nMas tamb\u00e9m \u00e9 preciso olhar para aqueles estudantes cujo agregado est\u00e1 ligeiramente acima daquilo que o Estado considera ser \u201cum n\u00edvel m\u00ednimo adequado de recursos financeiros\u201d. Estes n\u00e3o ter\u00e3o direito a quaisquer bolsas de estudo e o valor a pagar pelas propinas poder\u00e1, de facto, afast\u00e1-los do percurso acad\u00e9mico. Apesar disso, no bolo de gastos que representa frequentar um curso superior, o valor das propinas est\u00e1 longe de ser a fatia de le\u00e3o. Mais depressa ser\u00e3o as restantes despesas a determinar a incapacidade financeira de frequentar um curso superior.\n\nAs propinas s\u00e3o mesmo factor de desigualdade social? N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que quanto mais alto for o rendimento do agregado familiar do estudante, mais f\u00e1cil ser\u00e1 a sua frequ\u00eancia no ensino superior. No entanto, est\u00e1 visto que as bolsas de estudo garantem o pagamento das propinas dos alunos mais carenciados, diluindo a desigualdade de que falava Marcelo Rebelo de Sousa.\n\nEmbora possam, de facto, ser um factor de entrave para um estudante seguir o seu percurso acad\u00e9mico \u2014 nos casos em que n\u00e3o h\u00e1 direito \u00e0 a\u00e7\u00e3o social escolar \u2013, h\u00e1 outras despesas associadas \u00e0 frequ\u00eancia de um curso superior que ser\u00e3o muito mais determinantes na decis\u00e3o. E a\u00ed, de nada servir\u00e1 que as propinas cheguem ao valor zero, pois ser\u00e1 sempre necess\u00e1rio fazer face \u00e0s outras despesas, muito mais significativas, como as de habita\u00e7\u00e3o. Ou seja, embora n\u00e3o seja errado dizer que as propinas possam, em alguns casos, ser factor de desigualdade social \u00e9 enganador considerar que s\u00e3o determinantes.", "lang": "pt"}