{"title": "O primeiro-ministro australiano diz aos imigrantes que devem adaptar-se ou ent\u00e3o ir embora?", "subtitle": "O primeiro-ministro australiano deu um discurso onde diz aos imigrantes que chegam ao pa\u00eds que t\u00eam de adaptar-se, respeitando o pa\u00eds, ou ent\u00e3o ir embo...", "author": "observador.pt", "date": "23 Set 2019, 19:21", "vclaim_id": "vclaim-id-31191", "url": "https://observador.pt/factchecks/o-primeiro-ministro-australiano-diz-aos-imigrantes-que-devem-adaptar-se-ou-entao-ir-embora/", "vclaim": "A hist\u00f3ria por tr\u00e1s desta publica\u00e7\u00e3o circula, pelo menos, desde o in\u00edcio do mil\u00e9nio, quando John Howard ainda era primeiro-ministro australiano. A publica\u00e7\u00e3o feita na p\u00e1gina \u201cSobrepujar a p\u00e1tria\u201d, no dia 4 de maio de 2019, j\u00e1 conta com 4,8 mil coment\u00e1rios e mais de 32 mil partilhas, mas sobra ainda alguma coisa verdadeira no texto que acompanha a imagem de uma jovem vestida de cal\u00e7as de ganga e top preto, com uma mulher a usar niqab em pano de fundo?\n\nA fotografia \u00e9 de Dayane Mello, uma concorrente do reallity show italiano \u201cIsola dei Famosi\u201d (Ilha dos Famosos, na tradu\u00e7\u00e3o direta) e foi publicada no jornal italiano Libero Quotidiano a 7 de fevereiro de 2017, numa not\u00edcia que dava conta da elimina\u00e7\u00e3o da concorrente do programa de televis\u00e3o. E porqu\u00ea a associa\u00e7\u00e3o da fotografia a um discurso do primeiro-ministro australiano? A explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 na mulher que surge em segundo plano na fotografia e a suposta pol\u00edtica que os australianos est\u00e3o a implementar contra a comunidade isl\u00e2mica.\n\nO texto que acompanha a imagem come\u00e7a por dizer que os \u201cmu\u00e7ulmanos que querem viver sob a lei isl\u00e2mica Sharia receberam ordens para deixar a Austr\u00e1lia, a fim de prevenir poss\u00edveis ataques terroristas\u201d, para depois acrescentar que o \u201cprimeiro-ministro John Howard chocou alguns mu\u00e7ulmanos australianos\u201d com declara\u00e7\u00f5es. Em momento algum se esclarece quando as declara\u00e7\u00f5es foram proferidas, nem que John Howard j\u00e1 n\u00e3o ocupa o cargo de primeiro-ministro do pa\u00eds.\n\nE foi John Howard que proferiu a frase? De facto, em 2005, uma not\u00edcia da ag\u00eancia Reuters, no TheNew York Times citava o ent\u00e3o primeiro-ministro australiano, John Howard, a apoiar que as autoridades governamentais pudessem espiar as mesquitas, numa tentativa de reduzir o crescimento do terrorismo no mundo.\n\nNa mesma not\u00edcia o ministro da educa\u00e7\u00e3o australiano Brendan Nelson diz que \u201cos mu\u00e7ulmanos que n\u00e3o apoiam os valores australianos devem deixar o pa\u00eds\u201d, contrariando a publica\u00e7\u00e3o que atribui esta frase a John Howard.\n\nTodo o discurso que se segue, erradamente atribu\u00eddo a John Howard, \u00e9 de um veterano da For\u00e7a A\u00e9rea Norte Americana, Barry Loudemilk, e foi escrito num jornal local, no estado da Georgia, logo ap\u00f3s os ataques do 11 de setembro sob o t\u00edtulo \u201cIsto \u00e9 a Am\u00e9rica, gosta dela ou sai\u201d.\n\n\u00c9 falso que os mu\u00e7ulmanos que queiram viver sob a lei isl\u00e2mica tenham recebido ordens para deixar a Austr\u00e1lia. Em 2005, o primeiro-ministro australiano autorizou que as mesquitas do pa\u00eds fossem espiadas por autoridades governamentais, para tentar conter o crescimento do terrorismo no mundo, mas nenhuma das frases que lhe s\u00e3o atribu\u00eddas na publica\u00e7\u00e3o s\u00e3o dele. Uma \u00e9 do ent\u00e3o ministro da educa\u00e7\u00e3o australiano e todo o texto que acompanha a imagem \u00e9 de um texto de um veterano norte-americano, escrito num jornal local na Ge\u00f3rgia, logo ap\u00f3s os atentados do 11 de setembro, em nada tem que ver sequer com a Austr\u00e1lia.", "lang": "pt"}