{"title": "Non, cette photo ne montre pas le site touristique de Tikjda en Alg\u00e9rie", "subtitle": "Une photo largement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux alg\u00e9riens pr\u00e9tend montrer le site de Tikjda en Kabylie. Faux: la photo repr\u00e9sente le col de Giau situ\u00e9 au nord-est de l'Italie.", "author": "fakty.afp.com", "date": "2020-01-21T13:42:16+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29852", "url": "https://fakty.afp.com/ar/node/7719", "vclaim": "\u0648\u0643\u0627\u0644\u0629 \u0641\u0631\u0627\u0646\u0633 \u0628\u0631\u0633 \u0648\u0643\u0627\u0644\u0629 \u0623\u0646\u0628\u0627\u0621 \u0639\u0627\u0644\u0645\u064a\u0651\u0629 \u062a\u0648\u0641\u0651\u0631 \u062a\u063a\u0637\u064a\u0629 \u0633\u0631\u064a\u0639\u0629 \u0648\u062f\u0642\u064a\u0642\u0629 \u0648\u0643\u0627\u0645\u0644\u0629 \u0628\u0627\u0644\u0641\u064a\u062f\u064a\u0648 \u0648\u0627\u0644\u0646\u0635\u0651 \u0648\u0627\u0644\u0635\u0648\u0631\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0648\u0633\u0627\u0626\u0637 \u0627\u0644\u0645\u062a\u0639\u062f\u062f\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0631\u0633\u0648\u0645 \u0627\u0644\u0628\u064a\u0627\u0646\u064a\u0651\u0629\u060c \u0644\u0644\u0623\u062d\u062f\u0627\u062b \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u0645\u064a\u0629\u060c \u0645\u0646 \u0627\u0644\u062d\u0631\u0648\u0628 \u0648\u0627\u0644\u0646\u0632\u0627\u0639\u0627\u062a \u0625\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0633\u064a\u0627\u0633\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0627\u0642\u062a\u0635\u0627\u062f \u0648\u0627\u0644\u0631\u064a\u0627\u0636\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0639\u0631\u0648\u0636 \u0627\u0644\u0641\u0646\u064a\u0651\u0629\u060c \u0648\u0635\u0648\u0644\u0627 \u0625\u0644\u0649 \u0627\u0644\u062a\u0637\u0648\u0651\u0631\u0627\u062a \u0627\u0644\u0645\u0647\u0645\u0651\u0629 \u0641\u064a \u0645\u062c\u0627\u0644\u0627\u062a \u0627\u0644\u0635\u062d\u0651\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0639\u0644\u0648\u0645 \u0648\u0627\u0644\u062a\u0643\u0646\u0648\u0644\u0648\u062c\u064a\u0627.", "lang": "ar"}