{"title": "Angela Merkel will nicht die Lebensmittelpreise bestimmen", "subtitle": "Verschiedene Artikel behaupten derzeit, Angela Merkel und die Bundesregierung w\u00fcrden die Lebensmittelpreise anheben wollen. Das ist nicht richtig.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-02-07T16:29:42+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-35346", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/02/07/angela-merkel-und-die-bundesregierung-wollen-nicht-die-lebensmittelpreise-bestimmen/", "vclaim": "Teilweise falsch. Die Bundesregierung will die Preise f\u00fcr Lebensmittel nicht zwangsweise erh\u00f6hen, sondern f\u00fcr faire Handelsbedingungen zwischen Lebensmittelh\u00e4ndlern und Landwirten sorgen.\n\nAm Montag (3. Februar) fand im Bundeskanzleramt ein Gespr\u00e4ch mit Vertretern des Lebensmittelhandels und der Landwirtschaft statt. Ein Thema waren unter anderem die g\u00fcnstigen Lebensmittelpreise. Bereits im Vorfeld erschienen Artikel und Facebook-Beitr\u00e4ge, die das Thema aufgriffen:\n\u2022 None \u201eRegierung will Preise bestimmen! Goodbye freie Marktwirtschaft! Willkommen Sozialismus und Planwirtschaft!\u201c (\n\nIn dem Artikel von PI-News wird behauptet, dass Angela Merkel die Lebensmittelpreise bestimmen w\u00fcrde und dass Aldi, Edeka, Rewe und Lidl bei der Kanzlerin \u201eantanzen\u201c m\u00fcssten.\n\nBei dem Treffen ging es vor allem um Preisverhandlungen zwischen Landwirten und Lebensmittelketten. In der Pressekonferenz im Vorfeld sagte Angela Merkel: \u201eInsofern geht es hier nicht darum, Ihnen [den Lebensmittelh\u00e4ndlern, Anm. d. Red.] irgendwelche staatlich verordneten Mindestpreise aufzuoktroyieren, wie ich manchmal gelesen habe, sondern es geht eigentlich um faire Beziehungen zwischen den verschiedenen Akteuren.\u201c Und um die Frage: \u201eK\u00f6nnen eigentlich diejenigen, die Lebensmittel erzeugen, mit den ganzen Auflagen, die sinnvoll sind, die richtig sind, aber die nat\u00fcrlich auch ihren Preis haben, sozusagen \u00fcberleben?\u201c\n\nBundeslandwirtschaftsministerin Julia Kl\u00f6ckner (CDU) dazu bei der Veranstaltung: \u201eVerbrauchern wird mit Lockangeboten aus dem Werbeprospekt suggeriert, dass Lebensmittel jederzeit billig zu haben sind. Die Supermarktketten haben hier eine ethisch-moralische Verantwortung. Wenn wir weiter regionale Erzeugung, mehr Tier- und Umweltschutz wollen, m\u00fcssen Preise fair sein. Bezahlbar f\u00fcr jeden Geldbeutel \u2013 ausk\u00f6mmlich f\u00fcr unsere Landwirte.\u201c\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nDem Gespr\u00e4ch im Kanzleramt waren die seit Oktober anhaltenden Proteste der Landwirte vorausgegangen. Es geht dabei laut Medienberichten einerseits um die Versch\u00e4rfung der D\u00fcngeverordnung und andererseits um die (finanzielle) Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die produzierten G\u00fcter.\n\nEdeka, Rewe, Aldi und die Schwarz-Gruppe (Lidl, Kaufland) vereinen nach Daten des Bundeskartellamtes (2014) 85 Prozent des Marktes auf sich. Aufgrund dieses Ungleichgewichtes gebe es unlautere Handelspraktiken gegen\u00fcber Landwirten, hei\u00dft es in der Pressemitteilung zum Treffen im Kanzleramt: \u201eSo kommt es etwa vor, dass sich Bauern Liefertermine kaufen oder einen Geldbetrag spenden m\u00fcssen, um in neuen Filialen gelistet zu werden. Kurzfristig k\u00f6nnen zudem verderbliche Waren storniert werden, auf denen die Bauern dann sitzen bleiben, oder sie bekommen f\u00fcr verkaufte Ware erst nach drei Monaten ihr Geld.\u201c\n\nAuch die Preisgestaltung der Handelsketten wurde angesprochen. Dauerhafte Tiefstpreise f\u00fcr manche Lebensmittel seien ein fatales Signal f\u00fcr die Wertsch\u00e4tzung von Lebensmitteln, hie\u00df es. Das gehe letztendlich auch zu Lasten der Landwirte.\n\nAls Konsequenz aus dem Gespr\u00e4ch soll eine europ\u00e4ische Richtlinie zum Schutz der Landwirte vor unlauteren Handelspraktiken \u201ezeitnah\u201c umgesetzt werden, und nicht erst bis Ende 2021, wo sie rechtlich eingef\u00fchrt werden muss. Au\u00dferdem soll eine Meldestelle f\u00fcr unlautere Praktiken und Dumpingpreise beim Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung eingerichtet werden.\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\n\nDiese Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten in Zukunft zu h\u00f6heren Lebensmittelpreisen f\u00fchren. Anders als in dem Text von PI-News und im Beitrag auf Facebook behauptet, geht es der Bundesregierung aber nicht darum, die Preise f\u00fcr Lebensmittel zwangsweise zu erh\u00f6hen, sondern Landwirte und ihre Lebensgrundlagen zu sch\u00fctzen. In beiden Artikeln wird auf diesen Aspekt gar nicht eingegangen. Es wirkt so, als erfolge die Debatte \u00fcber Lebensmittelpreise willk\u00fcrlich und grundlos.", "lang": "de"}