{"title": "Dados do INE indicam que \"mais de metade dos empregos criados desde 2015 t\u00eam sal\u00e1rios acima de 1.200 euros\"?", "subtitle": "Na quinta-feira, dia 9 de maio, surgiu uma nova publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"Geringon\u00e7a\" com o seguinte t\u00edtulo em destaque: \"INE: Mais de metade dos empregos criados desde 2015 t\u00eam sal\u00e1rios acima de 1.200 euros\". No texto da publica\u00e7\u00e3o sustenta-se que \"mais de metade dos empregos criados desde 2015 tem sal\u00e1rios superiores a 1.200 euros, de acordo com dados divulgados ontem pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica. As estat\u00edsticas do emprego relativas ao primeiro trimestre mostram que 52,2% da varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empregada por conta de outrem \u00e9 justificada pelos escal\u00f5es de rendimento acima de 1.200 euros\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-11T09:00:49+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24297", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/dados-do-ine-indicam-que-mais-de-metade-dos-empregos-criados-desde-2015-tem-salarios-acima-de-1-200-euros", "vclaim": "A p\u00e1gina \"Geringon\u00e7a\" est\u00e1 a retomar a sua atividade, depois de quase um ano de interregno (ao longo do qual escassearam as publica\u00e7\u00f5es, bastante mais frequentes no in\u00edcio da legislatura). Na quinta-feira, dia 9 de maio, lan\u00e7ou um novo texto com o seguinte t\u00edtulo em destaque: \"INE: Mais de metade dos empregos criados desde 2015 t\u00eam sal\u00e1rios acima de 1.200 euros\".\n\n\"Mais de metade dos empregos criados desde 2015 tem sal\u00e1rios superiores a 1.200 euros, de acordo com dados divulgados ontem [dia 8 de maio] pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). As estat\u00edsticas do emprego relativas ao primeiro trimestre mostram que 52,2% da varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empregada por conta de outrem \u00e9 justificada pelos escal\u00f5es de rendimento acima de 1.200 euros\", indica-se no texto.\n\n\"O escal\u00e3o de rendimento entre 1.200 euros e 1.800 euros representa 29,2% da varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empregada por conta de outrem, enquanto os rendimentos acima de 1.800 euros pesam 23,0% desta varia\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os empregos com vencimentos entre 900 euros e 1.200 euros representam 44,1% do emprego criado entre o \u00faltimo trimestre de 2015 e o primeiro trimestre de 2019. Sal\u00e1rios inferiores a 900 euros n\u00e3o pesam mais que 3,7% da cria\u00e7\u00e3o l\u00edquida de emprego desta legislatura\", enaltece-se.\n\n\u00c9 verdade que os referidos dados do INE indicam que \"mais de metade dos empregos criados desde 2015 t\u00eam sal\u00e1rios acima de 1.200 euros\"? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nAo evocar os \"dados divulgados ontem [dia 8 de maio] pelo INE\", o artigo da \"Geringon\u00e7a\" remete para o boletim de Estat\u00edsticas do Emprego do primeiro trimestre de 2019, publicado nesse dia pelo INE. No boletim em causa destaca-se a informa\u00e7\u00e3o de que \"no primeiro trimestre de 2019, a taxa de desemprego foi 6,8%, superior em 0,1 pontos percentuais (p.p.) \u00e0 do trimestre anterior e inferior em 1,1 p.p. \u00e0 do primeiro trimestre de 2018. A popula\u00e7\u00e3o desempregada, estimada em 353,6 mil pessoas, aumentou 1,3% (4,5 mil) em compara\u00e7\u00e3o com o trimestre anterior e diminuiu 13,8% (56,5 mil) em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre hom\u00f3logo de 2018\".\n\nOra, no referido boletim n\u00e3o se encontram quaisquer dados sobre o \"contributo para a varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o empregada por escal\u00e3o de rendimento\", nem o gr\u00e1fico apresentado no artigo da \"Geringon\u00e7a\". Ou seja, o gr\u00e1fico e a perspetiva de an\u00e1lise de dados s\u00e3o da inteira responsabilidade da \"Geringon\u00e7a\" (e n\u00e3o do INE), embora os autores da p\u00e1gina indiquem como fontes o INE e o \"Inqu\u00e9rito ao emprego\".\n\nO gr\u00e1fico \u00e9 complementado por uma tabela que tamb\u00e9m n\u00e3o consta do boletim, sendo resultante de uma pesquisa discricion\u00e1ria na base de dados do INE (pode aceder a essa ferramenta aqui). Os autores (entre os quais se destaca Pedro Sales, assessor do presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina) n\u00e3o explicam no texto, mas depreende-se que se basearam nos n\u00fameros referentes \u00e0 \"popula\u00e7\u00e3o empregada por conta de outrem\" subdividida por escal\u00f5es de rendimento l\u00edquido mensal, fazendo depois uma compara\u00e7\u00e3o entre o quarto trimestre de 2015 e o primeiro trimestre de 2019.\n\nA l\u00f3gica do texto \u00e9 a seguinte: o aumento de indiv\u00edduos num determinado escal\u00e3o de rendimento corresponde a \"empregos criados\". Como tal, se no escal\u00e3o entre 900 e 1.200 euros h\u00e1 mais 102 mil indiv\u00edduos (passou de 477 mil em 2015 para 579,1 em 2019, como indica a tabela), isso corresponde automaticamente a 102 mil \"empregos criados\" e representa 44,1% do total de \"empregos criados\" entre 2015 e 2019.\n\nEsta forma de tratamento e an\u00e1lise dos dados, al\u00e9m de n\u00e3o ter fundamento no boletim do INE (indicado como fonte prim\u00e1ria do artigo), n\u00e3o \u00e9 de todo rigorosa. Ali\u00e1s, identifica-se aqui um claro erro de metodologia, desde logo porque o aumento de indiv\u00edduos num determinado escal\u00e3o de rendimento n\u00e3o equivale obrigatoriamente a novos empregos. Isto \u00e9, muitos (ou poucos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apurar) dos 102 mil indiv\u00edduos adicionais no escal\u00e3o entre 900 e 1.200 euros, por exemplo, podem simplesmente ter subido no escal\u00e3o de rendimento mas mantendo-se no mesmo emprego. O mesmo se aplica aos outros escal\u00f5es.\n\nPor outro lado, h\u00e1 dados do Minist\u00e9rio do Trabalho, Solidariedade e Seguran\u00e7a Social (plasmados nos relat\u00f3rios de Acompanhamento do Acordo sobre a Retribui\u00e7\u00e3o M\u00ednima Mensal Garantida) que apontam no sentido inverso ao da conclus\u00e3o do artigo em an\u00e1lise da \"Geringon\u00e7a\". De acordo com o 10\u00ba Relat\u00f3rio de Acompanhamento do Acordo sobre a Retribui\u00e7\u00e3o M\u00ednima Mensal Garantida, no segundo trimestre de 2018 o n\u00famero de trabalhadores com sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional aumentou 3,4% (em compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo hom\u00f3logo de 2017), para um total de 757,2 mil pessoas.\n\nNo in\u00edcio da legislatura, em dezembro de 2015, de acordo com o Relat\u00f3rio de Acompanhamento do Acordo sobre a Retribui\u00e7\u00e3o M\u00ednima Mensal Garantida, o n\u00famero de trabalhadores com sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional era de 511,9 mil. Em 2016 superou a barreira dos 600 mil e em 2018 chegou aos 700 mil. O n\u00famero m\u00e1ximo de trabalhadores nesta situa\u00e7\u00e3o registou-se, ali\u00e1s, em mar\u00e7o de 2018, cifrando-se ent\u00e3o em 764,2 mil.\n\nMais, o economista Eug\u00e9nio Rosa analisou recentemente estes dados do Minist\u00e9rio do Trabalho, Solidariedade e Seguran\u00e7a Social e alertou para o peso \"cada vez maior (em percentagem)\" dos trabalhadores que recebem o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional. \"Durante este per\u00edodo [entre 2015 e 2018], o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional teve um aumento significativo de 14,9% (em termos reais +11,6%), mas o dram\u00e1tico \u00e9 que a percentagem dos portugueses que recebem o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional cresceu muito com o Governo de Costa\", sublinhou Rosa.\n\n\"O analista garante que em 2015 correspondia a 21,4% dos trabalhadores e, em 2018, tinha aumentado para 25,6%. L\u00ea-se ainda na an\u00e1lise que, em 2018, cerca de 26 em cada 100 portugueses tinha para viver apenas o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional. 'E se deduzirmos 11% para a Seguran\u00e7a Social restam apenas 516,2 euros. Isto significa que, em 2018, 1.245.000 trabalhadores portugueses viviam apenas com 516 euros (em 2015, eram 973 mil que viviam com o sal\u00e1rio m\u00ednimo)'\", concluiu.", "lang": "pt"}