{"title": "\u00c9 #FAKE foto de presos com a faixa 'Alexandre Moraes no STF' durante rebeli\u00e3o", "subtitle": "Trata-se de uma montagem. Imagem foi feita durante motim em 2006 no interior de SP e faixa original tem a inscri\u00e7\u00e3o 'Contra a opress\u00e3o'.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-05-05T15:01:37.183Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83511", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2020/05/05/e-fake-foto-de-presos-com-a-faixa-alexandre-moraes-no-stf-durante-rebeliao.ghtml", "vclaim": "3 de 4 Foto original mostra presos durante rebeli\u00e3o na Penitenci\u00e1ria de Junqueir\u00f3polis, em S\u00e3o Paulo, em 14 de maio de 2006. O motim teve in\u00edcio \u00e0s 7h, quando familiares entravam para a visita. Os rebelados subiram no telhado e prenderam faixas na caixa d'\u00e1gua \u2014 Foto: Alex Silva/Estad\u00e3o Conte\u00fado/Arquivo\n\nFoto original mostra presos durante rebeli\u00e3o na Penitenci\u00e1ria de Junqueir\u00f3polis, em S\u00e3o Paulo, em 14 de maio de 2006. O motim teve in\u00edcio \u00e0s 7h, quando familiares entravam para a visita. Os rebelados subiram no telhado e prenderam faixas na caixa d'\u00e1gua \u2014 Foto: Alex Silva/Estad\u00e3o Conte\u00fado/Arquivo", "lang": "pt"}