{"title": "O Governo de Cavaco Silva votou contra a liberta\u00e7\u00e3o de Nelson Mandela em 1987?", "subtitle": "Tem circulado nas redes sociais a informa\u00e7\u00e3o de que o Governo de Cavaco Silva ter\u00e1 votado contra a liberta\u00e7\u00e3o de Nelson Mandela em 1987. Na altura, o futuro l\u00edder da \u00c1frica do Sul estava preso na Ilha de Robben, condenado a pris\u00e3o perp\u00e9tua por crimes de sabotagem e conspira\u00e7\u00e3o.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-11-09T10:13:06Z", "vclaim_id": "vclaim-id-38468", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-governo-de-cavaco-silva-votou-contra-a-libertacao-de-nelson-mandela-em-1987", "vclaim": "Est\u00e1 a propagar-se largamente nas redes sociais uma publica\u00e7\u00e3o que tem como objetivo relembrar os portugueses de uma suposta posi\u00e7\u00e3o tomada pelo governo de Cavaco Silva em 1987, relativa \u00e0 pris\u00e3o de Nelson Mandela: \"Para que a mem\u00f3ria n\u00e3o se apague: quando em 1987, a Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas aprovou, com 129 votos a favor, um apelo para a liberta\u00e7\u00e3o incondicional de Nelson Mandela, houve 3 pa\u00edses que votaram contra. Foram eles: os Estados Unidos da Am\u00e9rica (de Reagan), a Gr\u00e3-Bretanha (de Thatcher), o Governo de Portugal (de Cavaco Silva)\", destaca-se no texto, que conta j\u00e1 com mais de 200 partilhas.\n\nEm causa estaria uma resolu\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas que previa a liberta\u00e7\u00e3o incondicional do ativista sul-africano. Segundo o autor do texto, o governo de Cavaco Silva teria votado contra. V\u00e1rios utilizadores se manifestaram relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o partilhada: \"O Cavaco \u00e9 e sempre foi fascista\", \"Senti-me muito envergonhada por isso\" e \"Parece imposs\u00edvel mas a realidade \u00e9 indesment\u00edvel\" s\u00e3o alguns dos coment\u00e1rios que se podem ler na publica\u00e7\u00e3o.\n\nMas ser\u00e1 verdade que Portugal votou contra a liberta\u00e7\u00e3o incondicional de Mandela em 1987?\n\nSim e n\u00e3o. No dia 20 de Novembro de 1987 foram apresentados 8 projetos de resolu\u00e7\u00e3o na Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas relativos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da \u00c1frica do Sul. O documento oficial, em ingl\u00eas, pode ser consultado aqui. Desses oito projetos, apenas sete foram votados. Relativamente \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es que diziam respeito a Nelson Mandela, Portugal votou a favor de uma e contra outra.\n\nFoi na mo\u00e7\u00e3o A da resolu\u00e7\u00e3o A/RES/42, intitulada de \"Solidariedade internacional com a luta pela liberta\u00e7\u00e3o na \u00c1frica do Sul\", que o governo portugu\u00eas votou contra. No ponto 4 dessa mo\u00e7\u00e3o, abaixo transcrito, exige-se que o regime e a repress\u00e3o contra a popula\u00e7\u00e3o da \u00c1frica do Sul termine, que seja declarado o estado de emerg\u00eancia e que Nelson Mandela, entre outros presos pol\u00edticos e crian\u00e7as, sejam libertados de forma incondicional:\n\nPortugal votou, de facto, contra. Por\u00e9m, a justifica\u00e7\u00e3o dada pelo Governo portugu\u00eas para este voto foi a de que a mo\u00e7\u00e3o legitimava a luta armada contra o apartheid, algo que se pode ler no ponto 2:\n\nContudo, exatamente no mesmo dia, Portugal aprovava a mo\u00e7\u00e3o G do mesmo documento, intitulada de \"Ac\u00e7\u00e3o internacional concertada para a elimina\u00e7\u00e3o do apartheid\" que previa a liberta\u00e7\u00e3o imediata e incondicional de Nelson Mandela, tal como a de outros prisioneiros. A diferen\u00e7a entre as mo\u00e7\u00f5es \u00e9 que nesta n\u00e3o havia qualquer refer\u00eancia ao armamento da popula\u00e7\u00e3o.\n\nEm suma, \u00e9 de facto verdade que o governo de Cavaco Silva votou contra uma das mo\u00e7\u00f5es que previam a liberta\u00e7\u00e3o de Nelson Mandela, mas apenas porque legitimava o recurso \u00e0 luta armada. Por\u00e9m, no mesmo dia, aprovou a mo\u00e7\u00e3o G que tamb\u00e9m previa a liberta\u00e7\u00e3o do ex-l\u00edder sul-africano.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}