{"title": "Grelha de programa\u00e7\u00e3o da Telescola divulgada nas redes sociais \u00e9 verdadeira?", "subtitle": "Esta manh\u00e3 surgiu nas redes sociais uma publica\u00e7\u00e3o revelando a grelha de programa\u00e7\u00e3o da Telescola, antes de o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o a ter apresentado oficialmente. Essa grelha antecipada est\u00e1 correta?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-04-10T14:24:16+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-55674", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/grelha-de-programacao-da-telescola-divulgada-nas-redes-sociais-e-verdadeira", "vclaim": "\"O 'ComRegras' teve acesso \u00e0 grelha da Telescola que ir\u00e1 come\u00e7ar no pr\u00f3ximo dia 20 de abril. A imagem n\u00e3o \u00e9 a melhor, mas \u00e9 percet\u00edvel a divis\u00e3o do 1\u00ba e 2\u00ba ciclo pela parte da manh\u00e3 e do 3\u00ba ciclo pela parte da tarde, tal como foi referido na comunica\u00e7\u00e3o social. Curioso tamb\u00e9m \u00e9 ver que vamos ter Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Telescola\", indica-se no texto da publica\u00e7\u00e3o em causa.\n\nO Pol\u00edgrafo contactou o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que remeteu uma c\u00f3pia da grelha de programa\u00e7\u00e3o da Telescola oficial. Confirma-se que \u00e9 id\u00eantica \u00e0 que foi antecipadamente revelada nas redes sociais.\n\nJuntamente com a grelha oficial, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o enviou tamb\u00e9m uma nota atrav\u00e9s de qual informa que \"durante o 3\u00ba per\u00edodo letivo, a RTP Mem\u00f3ria cede emiss\u00e3o a conte\u00fados pedag\u00f3gicos tem\u00e1ticos, lecionados por professores, para alunos do ensino b\u00e1sico. #EstudoEmCasa \u00e9 o nome do espa\u00e7o que vai ocupar a grelha das 09h \u00e0s 17h50, com conte\u00fados organizados para diferentes anos letivos, uma ferramenta importante para complementar o trabalho dos professores com os seus alunos. Estes conte\u00fados pedag\u00f3gicos tem\u00e1ticos contemplam mat\u00e9rias que fazem parte das aprendizagens essenciais do 1\u00ba ao 9\u00ba ano, agrupados por: 1\u00ba e 2\u00ba anos, 3\u00ba e 4\u00ba anos, 5\u00ba e 6\u00ba anos, 7\u00ba e 8\u00ba anos e 9\u00ba ano, abrangendo mat\u00e9rias de uma ou mais disciplinas do curr\u00edculo, as quais servir\u00e3o de complemento ao trabalho dos professores com os seus alunos\".\n\n\"Com a emiss\u00e3o do #EstudoEmCasa, atrav\u00e9s do sinal da RTP Mem\u00f3ria, \u00e9 alcan\u00e7ada a generalidade dos alunos, atendendo a que o canal emite na TDT, mas tamb\u00e9m na televis\u00e3o por cabo e por sat\u00e9lite, ficando ainda dispon\u00edveis nas plataformas digitais da RTP e da Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o (DGE), com todas as emiss\u00f5es e respetivos conte\u00fados dispon\u00edveis. Assim, nos primeiros dias do 3\u00ba per\u00edodo letivo, professores e alunos ter\u00e3o oportunidade de ficar a conhecer em detalhe o que ir\u00e1 comportar 'a escola na televis\u00e3o', considerando o material a seguir para as escolas. Na segunda-feira, dia 20 de abril, arrancam as emiss\u00f5es do #EstudoEmCasa, que decorrer\u00e3o at\u00e9 ao final do ano letivo, de segunda a sexta-feira\", acrescenta-se na nota \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}