{"title": "La imagen hecha en Euskadi que se usa como si hubiera \u00abparamilitares inundado Catalu\u00f1a\u00bb", "subtitle": "La imagen del tuit no es de Catalu\u00f1a, sino de Euskadi.", "author": "www.newtral.es", "date": "15 octubre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-47892", "url": "https://www.newtral.es/imagen-hecha-euskadi-no-cataluna/20191015/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado por un tuit, escrito en ingl\u00e9s, que se ha difundido los \u00faltimos d\u00edas y que recoge: \u00abTemiendo una revuelta inminente en Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a est\u00e1 inundando Catalu\u00f1a con tropas paramilitares\u00bb. Acompa\u00f1an estas palabras con la imagen de dos Guardias Civiles. Esto es falso, la imagen es de una operaci\u00f3n en Esukadi en febrero de 2019. Lo explicamos.\n\nLa imagen que acompa\u00f1a el tuit no guarda ninguna relaci\u00f3n con los hechos. Al fondo de la misma, podemos distinguir una direcci\u00f3n: Lozo\u00f1o, 21. Este domicilio est\u00e1 situado en Bilbao, Euskadi.\n\nEsta fotograf\u00eda pertenece a la Agencia EFE y se sac\u00f3 el pasado 19 de febrero durante la detenci\u00f3n de un sicario, presunto asesino del concejal de IU de Llanes (Asturias) Javier Ardines que resid\u00eda en este bloque de pisos.\n\nUn dispositivo de seguridad ante la sentencia del proc\u00e9s\n\nPor otro lado, no se desplazaron a Catalu\u00f1a \u00abtropas paramilitares\u00bb entendi\u00e9ndose estas por la RAE como una organizaci\u00f3n civil con disciplina militar que se organiza al margen de la estructura del Estado.\n\nLo cierto es que debido a la publicaci\u00f3n de la sentencia del proc\u00e9s, por el Tribunal Supremo, se organiz\u00f3 un dispositivo de seguridad en Catalu\u00f1a debido a la posible celebraci\u00f3n de protestas y manifestaciones contra la decisi\u00f3n judicial como, de hecho, ha ocurrido.\n\nSeg\u00fan publica de Agencia EFE, este dispositivo ha colocado a los Mossos d\u2019Esquadra \u00aben primera l\u00ednea\u00bb, pudiendo, en cualquier caso, recabar el apoyo de la Polic\u00eda Nacional y de la Guardia Civil.\n\nPara ello, unos 1.200 polic\u00edas y 900 guardias civiles han llegado a Catalu\u00f1a durante estos d\u00edas, aunque algunos grupos se encuentran en otros puntos del pa\u00eds pr\u00f3ximos a Catalu\u00f1a para movilizarse en caso de que fuese necesario.", "lang": "es"}