{"title": "Jakie by\u0142o pierwsze stanowisko min. B\u0142aszczaka ws. relokacji uchod\u017ac\u00f3w?", "subtitle": "Jakie by\u0142o pierwsze stanowisko min. B\u0142aszczaka ws. relokacji uchod\u017ac\u00f3w? Odpowied\u017a znajdziecie w naszej analizie wypowiedzi Krzysztofa Bosaka.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-47366", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/jakie-bylo-pierwsze-stanowisko-min-blaszczaka-ws-relokacji-uchodzcow/", "vclaim": "Pami\u0119tajmy tak\u017ce, \u017ce po pacyfikacji wybor\u00f3w w 2010....", "lang": "pl"}