{"title": "Estas fotos de am\u00edgdalas circulan en internet desde 2017 y 2019, antes de la pandemia del nuevo coronavirus", "subtitle": "Dos fotograf\u00edas del interior de una boca y sus am\u00edgdalas han sido compartidas m\u00e1s de 75.800 veces en redes sociales desde el 24 de mayo afirmando que corresponden, respectivamente, a una persona con COVID-19 y a una persona recuper\u00e1ndose. Pero en realidad las im\u00e1genes circulan desde 2017 y 2019, antes de la actual pandemia; una muestra una infecci\u00f3n bacteriana, la otra", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-06-04T19:39:39+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-66218", "url": "https://factual.afp.com/estas-fotos-de-amigdalas-circulan-en-internet-desde-2017-y-2019-antes-de-la-pandemia-del-nuevo", "vclaim": "Estas fotos de am\u00edgdalas circulan en internet desde 2017 y 2019, antes de la pandemia del nuevo coronavirus\n\nDos fotograf\u00edas del interior de una boca y sus am\u00edgdalas han sido compartidas m\u00e1s de 75.800 veces en redes sociales desde el 24 de mayo afirmando que corresponden, respectivamente, a una persona con COVID-19 y a una persona recuper\u00e1ndose. Pero en realidad las im\u00e1genes circulan desde 2017 y 2019, antes de la actual pandemia; una muestra una infecci\u00f3n bacteriana, la otra am\u00edgdalas algo inflamadas.\n\n\u201cY as\u00ed te van a quedar tus am\u00edgdalas, la primera foto es una am\u00edgdala enferma y la 2 foto, esta sanando (sic)\u201d, dice una de las publicaciones compartida en Facebook, que asegura estar \u201cescrita por un m\u00e9dico\u201d y que describe algunos de los s\u00edntomas que padece una persona enferma de COVID-19. Esta y otras entradas similares han sido difundidas en esta red social (1, 2, 3) y en Instagram (1, 2).\n\nLas dos im\u00e1genes muestran el interior de una boca. En la primera se observa que las am\u00edgdalas est\u00e1n enrojecidas y est\u00e1n rodeadas de puntos rojos; en la segunda se ven las am\u00edgdalas de color rojizo, pero sin puntos de ese color.\n\nUna b\u00fasqueda inversa de la primera imagen en TinEye condujo al sitio web de la Librer\u00eda Hardin para Ciencias de la Salud de la Universidad de Iowa, en el centro de Estados Unidos. Sin embargo, el portal indica que la p\u00e1gina con la fotograf\u00eda de las am\u00edgdalas ya no se encuentra disponible.\n\nUna b\u00fasqueda en Google de la versi\u00f3n en cach\u00e9 de la misma direcci\u00f3n llev\u00f3 a un registro tomado por Web Archive el 1 de enero de 2017, en el que se muestran cinco fotograf\u00edas de una garganta; la tercera es la que aparece en la parte superior de las publicaciones virales.\n\nSeg\u00fan este registro, la p\u00e1gina estaba titulada \u201cFotos de faringitis estreptoc\u00f3cica de los CDC\u201d, en referencia a los Centros de Control de Enfermedades de Estados Unidos, y se encontraba en su biblioteca de im\u00e1genes de salud p\u00fablica (PHIL, por sus siglas en ingl\u00e9s).\n\nAl ingresar el t\u00e9rmino \u201cstrep throat\u201d (\u201cfaringitis estreptoc\u00f3cica\u201d, en ingl\u00e9s) en el buscador de esta biblioteca se encontr\u00f3 una serie de ocho im\u00e1genes, entre ellas la de la garganta con puntos rojos.\n\nLa informaci\u00f3n explica que se trata de \u201cla vista intraoral de un paciente que se hab\u00eda presentado a una cl\u00ednica exhibiendo enrojecimiento y edema en la orofaringe y petechiae, o peque\u00f1os puntos rojos en el paladar suave\u201d. Y concluye: \u201cSe diagnostic\u00f3 faringitis estreptoc\u00f3cica, causada por el grupo A de la bacteria Streptococos\u201d.\n\nUna b\u00fasqueda inversa de la segunda fotograf\u00eda en TinEye llev\u00f3 a una imagen id\u00e9ntica en el banco de im\u00e1genes Shutterstock. La imagen est\u00e1 atribuida a un usuario denominado ElRoi, pero al dar click en ella se observa una marca de agua que dice \u201cOleg Malyshev\u201d.\n\nEn Shutterstock no se especifica la fecha en que la imagen fue subida a la plataforma, pero una b\u00fasqueda inversa en Google mostr\u00f3 que circula en internet al menos desde marzo de 2019, meses antes de que fuera detectado el nuevo coronavirus en Wuhan, China, a finales de diciembre.\n\nEl m\u00e9dico infect\u00f3logo Alejandro Mac\u00edas, integrante de la Comisi\u00f3n Universitaria para la Atenci\u00f3n de la Emergencia por Coronavirus en M\u00e9xico, vio esta imagen y dijo a AFP Factual que: \u201c[las am\u00edgdalas] est\u00e1n algo crecidas, puede ser lo normal en j\u00f3venes, pero sin pus (...) en la parte de atr\u00e1s la foto est\u00e1 fuera de foco y es dif\u00edcil descartar un problema infeccioso bacteriano o viral\u201d.\n\nSobre el impacto del nuevo coronavirus en la garganta, el infect\u00f3logo explic\u00f3 que \u201cno existe una caracter\u00edstica definida en las am\u00edgdalas o anginas que permita sospechar\" de COVID-19. En el caso de la enfermedad generada por este coronavirus, \"el dolor no se asocia con secreci\u00f3n o formaci\u00f3n de pus, a diferencia de los virus como los adenovirus o el de la mononucleosis infecciosa, o bien de bacterias como el estreptococo hemol\u00edtico\u201d. Es decir, no podr\u00eda detectarse un caso de COVID-19 en funci\u00f3n del estado de la garganta.\n\nAdem\u00e1s de las fotos de las am\u00edgdalas, las publicaciones incluyen un texto atribuido a un m\u00e9dico, que describe lo que supuestamente ocurre en una persona enferma de COVID-19. Sin embargo, expertos consultados por AFP Factual matizaron estas advertencias respecto al nuevo coronavirus.\n\nPor ejemplo, la publicaci\u00f3n afirma que \u201cCuando te enfermes de CORONAVIRUS vas a tener fiebre. Mucha fiebre. La fiebre m\u00e1s alta que te haya dado en tu vida (...) Cuando trates de llenar los pulmones al inhalar fuerte, vas a sentir que todavia te falta el aire. Y eso te va a asustar\u201d.\n\nEl doctor Eduardo De Vito, jefe de neumonolog\u00eda del Instituto Lanari, en Buenos Aires, dijo a AFP Factual que las personas enfermas de COVID-19 \u201cno necesariamente\u201d van a experimentar la fiebre m\u00e1s alta que hayan tenido en su vida y precis\u00f3 que \u201ces parecida a la fiebre de la gripe com\u00fan\u201d.\n\nLa publicaci\u00f3n tambi\u00e9n dice: \"Vas a respirar despacito, como si te hubiesen puesto una esponja en la nariz\". Sobre la dificultad para respirar o disnea, dijo que \u201csolo un bajo porcentaje de enfermos\u201d la tendr\u00e1n. Y sobre la sensaci\u00f3n de tener una esponja en la nariz, explic\u00f3 \u201cel ejemplo no es bueno\u201d.\n\nLa publicaci\u00f3n viral advierte \u201cvas a tratar de agarrar aire por la nariz y no vas a poder\u201d y \u201centonces, te voy a poner el ox\u00edgeno, el cual te va a quemar la entrada de la nariz y eso te va a doler a\u00fan m\u00e1s\u201d. Sobre la primera parte, De Vito dijo \u201ces una dramatizaci\u00f3n inaceptable y para que la gente entre en p\u00e1nico\u201d y sobre la segunda, sentenci\u00f3: \u201cFalso, no hay una sola cita cient\u00edfica que avale esa afirmaci\u00f3n\u201d.\n\nPor su parte, el sitio web de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), consultado el 2 de junio de 2020, incluye entre los \u201cs\u00edntomas m\u00e1s habituales\u201d algunos de los indicados en la publicaci\u00f3n como fiebre, tos y cansancio. En cambio, el dolor y la congesti\u00f3n nasal, que tambi\u00e9n aparecen en la publicaci\u00f3n viral, son considerados por dicho organismo como \u201cs\u00edntomas menos frecuentes\u201d de el COVID-19.\n\nEn conclusi\u00f3n, las im\u00e1genes de am\u00edgdalas asociadas a pacientes con COVID-19 en realidad fueron tomadas antes de la actual pandemia. Adem\u00e1s, el texto que acompa\u00f1a a las im\u00e1genes incluye descripciones exageradas e imprecisas sobre lo que experimenta una persona con COVID-19, as\u00ed como s\u00edntomas poco frecuentes.", "lang": "es"}