{"title": "El v\u00eddeo de una multitud entrando en un supermercado fue grabado en Alemania en 2011", "subtitle": "Un v\u00eddeo compartido miles de veces en espa\u00f1ol y en otros idiomas muestra una multitud agolpada a las puertas de un supermercado, que luego entra en \u00e9l en avalancha. Las publicaciones circulan desde el pasado 10 de marzo y lo relacionan con la crisis actual por el nuevo coronavirus. El v\u00eddeo, en realidad, no tiene nada que ver con la pandemia, sino que se remonta a una jornada", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-03-03T12:25:43+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42348", "url": "https://factual.afp.com/el-video-de-una-multitud-entrando-en-un-supermercado-fue-grabado-en-alemania-en-2011", "vclaim": "El v\u00eddeo de una multitud entrando en un supermercado fue grabado en Alemania en 2011\n\nUn v\u00eddeo compartido miles de veces en espa\u00f1ol y en otros idiomas muestra una multitud agolpada a las puertas de un supermercado, que luego entra en \u00e9l en avalancha. Las publicaciones circulan desde el pasado 10 de marzo y lo relacionan con la crisis actual por el nuevo coronavirus. El v\u00eddeo, en realidad, no tiene nada que ver con la pandemia, sino que se remonta a una jornada de descuentos en un supermercado en la ciudad de Kiel, en Alemania en 2011.\n\n\u201cCara con el coronavirus en Madrid leche y papel higi\u00e9nico que no falte en los hogares espa\u00f1oles\u201d o \u201c\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1El coronavirus no nos va a hacer pasar hambre!!!!!!\u201d, son algunas de las leyendas que circulan en las publicaciones (1, 2) que difunden el v\u00eddeo, compartido al menos 5.000 veces en Facebook.\n\nLa mayor\u00eda de los comentarios de los usuarios van en consonancia con la sorpresa que intentan transmitir las publicaciones: \u201cLa gente esta fatal...que falta de informaci\u00f3n\u201d. Sin embargo, alg\u00fan usuario comenta detalles del v\u00eddeo que le hacen dudar sobre su veracidad: \u201cSi os fij\u00e1is bien,vereis que los carteles del cristal estan escritos en aleman\u201d.\n\nLas im\u00e1genes se difundieron un d\u00eda despu\u00e9s de que la Comunidad de Madrid decretase el cierre de todos los centros educativos y la crisis del COVID-19 golpease fuertemente a Espa\u00f1a. A 17 de marzo, el pa\u00eds contabiliza m\u00e1s de 11.000 contagiados y roza los 500 muertos, adem\u00e1s de permanecer en confinamiento total y en estado de alarma.\n\nEstos datos sit\u00faan a Espa\u00f1a como el cuarto pa\u00eds con m\u00e1s n\u00famero de casos y el segundo de Europa, detr\u00e1s de Italia.\n\nEn otros idiomas como el franc\u00e9s, el v\u00eddeo, tambi\u00e9n relacionado con el coronavirus, circula desde el 1 de marzo.\n\nPara determinar el origen del v\u00eddeo, se extrajeron fotogramas a trav\u00e9s de la extensi\u00f3n InVid-WeVerify, co-desarrollada por la AFP. Una b\u00fasqueda inversa con esas im\u00e1genes mostr\u00f3 el mismo v\u00eddeo publicado en YouTube en 2011.\n\nLa leyenda que acompa\u00f1a el v\u00eddeo afirma que el \u201c30 de enero de 2011\u201d hubo promociones en ordenadores, tel\u00e9fonos m\u00f3viles e impresoras en el \u201cAldi de Kiel\u201d, en referencia a esta cadena de supermercados alemana, y a la ciudad de Kiel, en el norte del pa\u00eds.\n\nUna foto tomada en el centro comercial \u201cCitti-Park\u201d de Kiel, publicada en octubre de 2019 en Google Maps, muestra el mismo supermercado del v\u00eddeo, as\u00ed como una foto de la web del propio establecimiento.\n\nSi bien es dif\u00edcil confirmar que las im\u00e1genes muestren una reacci\u00f3n a una promoci\u00f3n, varios v\u00eddeos fueron publicados en YouTube en la misma fecha, desde diferentes \u00e1ngulos, y todos se refieren a una \"promoci\u00f3n\u201d en Aldi (1, 2, 3).\n\nAglomeraciones y filas en los supermercados\n\nLa extensi\u00f3n de la pandemia del coronavirus ha dado lugar a escenas de aglomeraciones y de estantes vac\u00edos en supermercados de todo el mundo.\n\nDesde la entrada en vigor del estado de alarma en Espa\u00f1a el pasado s\u00e1bado 14 de marzo, estos establecimientos son de los pocos que permanecen abiertos. En ellos, se extreman las medidas de precauci\u00f3n como mantener la distancia de seguridad entre los compradores y trabajadores o evitar concentraciones de personas.\n\nLa cadena Mercadona, la m\u00e1s importante de Espa\u00f1a con 1.600 establecimientos, aplic\u00f3 \"medidas excepcionales\" desde el lunes 16, reduciendo los horarios de apertura y controlando la afluencia, con personal de seguridad que organiza espaciadas filas en la acera y les obliga a ponerse guantes.\n\nEn Australia, este tipo de establecimientos reservaron una hora exclusiva para que las personas mayores pudieran hacer sus compras con tranquilidad y as\u00ed evitar que se quedasen sin stock de productos que puedan necesitar.\n\nEn conclusi\u00f3n, las im\u00e1genes de una avalancha humana en un supermercado no fueron registradas en Madrid ni en ning\u00fan otro lugar de Espa\u00f1a, ni tienen relaci\u00f3n con la pandemia del COVID-19. Corresponden a unas promociones de un supermercado en la ciudad alemana de Kiel, en el a\u00f1o 2011.", "lang": "es"}