{"title": "Em carta, Lula insiste em vers\u00e3o errada sobre condena\u00e7\u00e3o sem provas | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-5283", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/em-carta-lula-insiste-em-versao-errada-sobre-condenacao-sem-provas/", "vclaim": "Em carta, Lula insiste em vers\u00e3o errada sobre condena\u00e7\u00e3o sem provas\n\nH\u00e1 mais de cem dias preso, o ex-presidente e pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PT Luiz In\u00e1cio Lula da Silva publicou na \u00faltima quinta-feira (19) uma carta no jornal Folha de S.Paulo. De dentro da pris\u00e3o, Lula fala em como est\u00e1 o Brasil \u201cl\u00e1 fora\u201d: aumento do desemprego, pol\u00edtica dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis, liquida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio nacional, impedimento de sua participa\u00e7\u00e3o nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es e diversos outros assuntos.\n\nTema recorrente em seus discursos, as provas da condena\u00e7\u00e3o de Lula j\u00e1 foram checadas por Aos Fatos em outras ocasi\u00f5es. O argumento originalmente utilizado em sua defesa \u00e9 que a senten\u00e7a do juiz S\u00e9rgio Moro teria utilizado somente em depoimentos de dela\u00e7\u00f5es para basear a condena\u00e7\u00e3o. No entanto, Aos Fatos j\u00e1 mostrou ao menos tr\u00eas vezes que isso n\u00e3o \u00e9 verdade: em sua senten\u00e7a, o juiz tamb\u00e9m utilizou documentos como termos de ades\u00e3o e compromisso e impostos de renda no qual aparecem presta\u00e7\u00f5es de um apartamento e at\u00e9 mensagens pessoais com o ent\u00e3o presidente da OAS.\n\nHouve a apreens\u00e3o de termos de ades\u00e3o e compromisso de participa\u00e7\u00e3o de abril de 2005 assinado pela Marisa Let\u00edcia, mulher do ex-presidente, morta no in\u00edcio de 2017; foram utilizadas as declara\u00e7\u00f5es de imposto de renda do ex-presidente no qual aparecem pagamentos de presta\u00e7\u00f5es de um apartamento diferente do tr\u00edplex \u2014 as documenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o referentes ao apartamento 141-A, que a fam\u00edlia de Lula tencionou e depois desistiu de comprar.\n\nTamb\u00e9m foram apreendidos termos de declara\u00e7\u00e3o, compromisso e requerimento de demiss\u00e3o do quadro de s\u00f3cios da seccional Mar Cant\u00e1brico da Bancoop (cooperativa dos banc\u00e1rios de S\u00e3o Paulo, intermedi\u00e1ria original do pr\u00e9dio onde fica o tr\u00edplex).\n\nAl\u00e9m disso, segundo levantamentos do Buzzfeed e da Folha de S.Paulo , Moro usou diversos tipos de provas, como uma proposta de aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel rasurada para substituir os n\u00fameros dos apartamentos encontrada na casa do ex-presidente:\n\nTamb\u00e9m foram levadas em considera\u00e7\u00e3o mensagens pessoais de L\u00e9o Pinheiro, ent\u00e3o presidente da OAS e tamb\u00e9m de outros funcion\u00e1rios da empreiteira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos apartamentos. No trecho abaixo, por exemplo, \"Zeca Pagodinho\" se referiria a Lula, segundo depoimento de Pinheiro. As provas utilizadas por Moro podem ser acessadas na den\u00fancia do MPF.\n\nVale ressaltar que o tr\u00edplex consta formalmente no nome da construtora OAS, e n\u00e3o do ex-presidente. Esse \u00e9 um dos principais argumentos da defesa contra a senten\u00e7a: como ele poderia ser acusado sem a prova de que um contrato existe? A quest\u00e3o \u00e9 que o petista foi condenado pelo crime de corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro. Segundo a senten\u00e7a, h\u00e1 crime \"envolvendo a oculta\u00e7\u00e3o e dissimula\u00e7\u00e3o da titularidade do apartamento 164-A, triplex, e do benefici\u00e1rio das reformas realizadas\".\n\nO Nexo resumiu a trajet\u00f3ria do caso em cinco pontos: 1. Lula e sua fam\u00edlia tinham desde 2005 o direito de compra de um apartamento n\u00e3o especificado no condom\u00ednio Solaris; 2. a obra, que era da Bancoop, foi repassada para a OAS; 3. a OAS reformou o condom\u00ednio e Lula chegou a visitar o im\u00f3vel acompanhado do ent\u00e3o presidente da empreiteira; 4. o jornal O Globo aponta a possibilidade de Lula comprar o im\u00f3vel; e 5. em novembro de 2015, o ex-presidente e sua fam\u00edlia desistem da compra do apartamento.\n\nMoro, entretanto, atribuiu o apartamento a Lula dizendo que, se a OAS fosse dona do im\u00f3vel, ela o teria colocado \u00e0 venda no per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o. Sua conclus\u00e3o \u00e9 considerada razo\u00e1vel pelo juiz Daniel Carnio Costa e defendida pela procuradora regional Silvana Battini, que diz que \u201ca aus\u00eancia da escritura s\u00f3 est\u00e1 confirmando que o crime \u00e9 de ocultar o patrim\u00f4nio. N\u00e3o tem nada no nome dele [de Lula]. A acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 de, justamente, que ele escondeu a propriedade. Ocultou ser ele o dono verdadeiro, embora n\u00e3o formalmente, mas dissimulando\u201d.\n\nMas na mesma mat\u00e9ria do UOL, Thiago Bottino, advogado e professor da FGV-RJ, concorda com a defesa do petista de que ele n\u00e3o poderia ter sido acusado sem a exist\u00eancia de um contrato: \u201ca acusa\u00e7\u00e3o precisa provar que o tr\u00edplex pertencia, de uma forma ou de outra, ao Lula. Seja por meio de uma escritura ou por qualquer outro meio. Se essa vers\u00e3o n\u00e3o for convincente, o r\u00e9u permanece com a sua presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia\u201d. Ou seja, o que est\u00e1 em disputa \u00e9 se as provas s\u00e3o suficientes para conden\u00e1-lo \u2014 e n\u00e3o se elas s\u00e3o inexistentes; n\u00e3o s\u00e3o.\n\nJ\u00e1 sobre os \u201catos indeterminados\u201d, Lula faz refer\u00eancia \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cato de of\u00edcio indeterminado\u201d na senten\u00e7a. Desde o julgamento do mensal\u00e3o no STF, em 2012, quando a ministra Rosa Weber entendeu que n\u00e3o era necess\u00e1rio comprovar o \u201cato de of\u00edcio\u201d para condenar algu\u00e9m por corrup\u00e7\u00e3o, e bastaria apenas a perspectiva de que \u201co agente p\u00fablico tenha o poder de praticar os atos\u201d, o entendimento de que \u201co simples poder de atender a expectativa de corruptor j\u00e1 seria suficiente\u201d \u2014 ou seja, a perspectiva de que o ato pudesse ocorrer \u2014, \u00e9 recorrente nas decis\u00f5es.\n\nO termo \u201cato de of\u00edcio indeterminado\u201d ou \u201cato de of\u00edcio potencial\u201d, segundo o Nexo, \u00e9 recorrente na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. No caso do processo de Lula, ele aparece uma vez na condena\u00e7\u00e3o:\n\nOu seja, no entendimento de Moro e dos desembargadores do TRF-4, que confirmaram a condena\u00e7\u00e3o, Lula teria praticado corrup\u00e7\u00e3o passiva mesmo sem nenhum \u201cato de of\u00edcio\u201d em favor da OAS.\n\nOutro lado. Procurada, a assessoria de imprensa do ex-presidente diz que, com a checagem, \"o Aos Fatos discorda de grandes juristas brasileiros e internacionais\" e que n\u00e3o h\u00e1 \"sequer ato criminoso indicado, sendo a senten\u00e7a por 'atos de of\u00edcios indeterminados'\".\n\nTamb\u00e9m diz que \"a checagem \u00e9 pobre demais para questionar a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 provas no processo nem de crime nem de que Lula seria propriet\u00e1rio do apartamento, nem da acusa\u00e7\u00e3o em si do Minist\u00e9rio P\u00fablico que \u00e9 de rela\u00e7\u00e3o do apartamento com tr\u00eas contratos da Petrobr\u00e1s\".\n\nEm outro email, a assessoria comentou a checagem trecho por trecho. Em rela\u00e7\u00e3o aos levantamentos de provas citados no texto, diz que qualquer acusa\u00e7\u00e3o que fala sobre contratos da Petrobr\u00e1s est\u00e1 incorreta: \"n\u00e3o existe provas de que ele era propriet\u00e1rio do apartamento ou que o tenha oferecido em troca de contratos com a Petrobr\u00e1s\".\n\nJ\u00e1 sobre o tr\u00edplex estar no nome da OAS e n\u00e3o do ex-presidente, reitera que \"o pr\u00f3prio texto indica que n\u00e3o existem provas de propriedade do apartamento pelo ex-presidente. Se ele n\u00e3o \u00e9 propriedade, sequer houve uso ou posse, n\u00e3o se pode falar em patrim\u00f4nio\". Tamb\u00e9m diz que \"a fam\u00edlia do ex-presidente avaliou comprar o apartamento, mas pagaria por ele caso tivesse confirmado o interesse. \u00c9 absurda a hip\u00f3tese que o ex-presidente receberia o apartamento de gra\u00e7a\".\n\n \n\n Por fim, em rela\u00e7\u00e3o aos atos indeterminados, afirma que \"a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite a exist\u00eancia de lei retroativa (Artigo 5). \u00c9 o princ\u00edpio da n\u00e3o retroatividade da lei penal. O crime de corrup\u00e7\u00e3o passiva \u00e9 exclusivo de agentes p\u00fablicos. Uma pessoa que deixou de ser agente p\u00fablico no fim de 2010 n\u00e3o poderia ser considerada criminosa por um entendimento de 2012, ou seja, um entendimento que n\u00e3o existia quando ele ocupou o cargo\".\n\nO \u00edndice de desocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 medido mensalmente pela Pnad Cont\u00ednua (Pesquisa Nacional por Amostra em Domic\u00edlio Cont\u00ednua), do IBGE, que leva em conta todos os tipos de trabalho e tamb\u00e9m contabiliza todas as pessoas que j\u00e1 estavam sem emprego anteriormente. Segundo a \u00faltima edi\u00e7\u00e3o mensal divulgada, o Brasil est\u00e1 com 12,4% de sua popula\u00e7\u00e3o com 14 anos ou mais desocupada.\n\nMesmo sendo uma taxa alta, maio foi o segundo m\u00eas de queda no \u00edndice de desemprego: em mar\u00e7o deste ano o desemprego chegou a 13,1%, caindo ent\u00e3o para 12,9% em abril e chegando ao valor atual. A taxa de desocupa\u00e7\u00e3o atual tamb\u00e9m \u00e9 menor do a registrada no mesmo per\u00edodo do ano passado. Em maio de 2017, o desemprego atingia 13,3% da popula\u00e7\u00e3o em idade de trabalhar.\n\nA compara\u00e7\u00e3o ano a ano \u00e9 a leitura mais adequada dos dados do desemprego, por refletir fatores sazonais. Exemplo disso \u00e9 que, no come\u00e7o do ano, muitos tempor\u00e1rios que trabalharam nas vendas de fim de ano voltam ao desemprego. Ou seja, os n\u00fameros do desemprego costumam ficar mais altos nessa \u00e9poca.\n\nPortanto, por mais que o desemprego apresente um \u00edndice alto sem perspectiva concreta de retra\u00e7\u00e3o e tenha apresentado aumentos durante os \u00faltimos 12 meses, neste momento, ele est\u00e1 em queda. Logo, a afirma\u00e7\u00e3o de Lula \u00e9 EXAGERADA.\n\n\u00c9 VERDADEIRO que a pobreza cresce no Brasil. Estudos realizados com base na Pnad Cont\u00ednua, do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), que produz informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o estudo do desenvolvimento socioecon\u00f4mico do pa\u00eds, mostram que os \u00edndices de pobreza no pa\u00eds v\u00eam crescendo desde 2015, ap\u00f3s alguns anos de queda. Trata-se, portanto, de uma realidade j\u00e1 presente durante o \u00faltimo ano de mandato da ex-presidente Dilma Rousseff, herdeira pol\u00edtica de Lula.\n\nVale ressaltar que esses estudos usam diferentes linhas de corte para determinar o que \u00e9 pobreza. Isso porque, como mostra o pr\u00f3prio IBGE em suas publica\u00e7\u00f5es, o Brasil n\u00e3o tem uma linha oficial, como t\u00eam alguns pa\u00edses. A escolha de uma delas \u201ccostuma ser influenciada por crit\u00e9rios cient\u00edficos, administrativos, pol\u00edticos, disponibilidade de dados e mesmo as prefer\u00eancias dos pesquisadores\u201d.\n\nNo Brasil, h\u00e1 linhas como a do Programa Brasil sem Mis\u00e9ria, de R$ 85 \u2014 pobreza extrema \u2014 e R$ 170 \u2014 pobreza \u2014 (em valores de 2016), e a linha do Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada, do Ipea (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada), que diz que fam\u00edlias com renda de at\u00e9 1/4 do sal\u00e1rio m\u00ednimo per capita vivem na chamada \"pobreza extrema\". O Banco Mundial tamb\u00e9m adota outros cortes: a Linha Internacional de Pobreza, de US$ 1,90 por dia, uma linha internacional de pobreza de renda m\u00e9dia-baixa, fixada em US$ 3,20 por dia, e uma linha internacional de pobreza de renda m\u00e9dia-alta, fixada em US$ 5,50 por dia.\n\nEm abril deste ano, um levantamento da LCA Consultores a partir dos microdados da Pnad Cont\u00ednua, divulgado pelo IBGE, mostrou que o n\u00famero de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de extrema pobreza no pa\u00eds passou de 13,34 milh\u00f5es em 2016 para 14,83 milh\u00f5es no ano passado. O aumento \u00e9 de 11,2%. A consultoria adotou a Linha Internacional de Pobreza do Banco Mundial, que equivalia a R$ 133,72 mensais em 2016, segundo c\u00e1lculos do IBGE (os valores foram atualizados pela infla\u00e7\u00e3o).\n\nEm 2016, a SIS (S\u00edntese de Indicadores Sociais), do IBGE, j\u00e1 havia mostrado que, segundo a linha adotada pelo Ipea, o n\u00famero de fam\u00edlias com rendimento per capita inferior a 1/4 do sal\u00e1rio m\u00ednimo havia voltado a crescer em 2015, ap\u00f3s anos de queda ou estabilidade. Segundo os n\u00fameros, esse grupo havia saltado de 7,9% para 9,2% em um ano. Em 2016, segundo o SIS 2017, ele saltou para 12,1%.\n\nQuando Lula se refere \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, provavelmente deve estar se referindo \u00e0quelas que possuem menos de um ano de idade, uma vez que a maior parte dos imunobiol\u00f3gicos s\u00e3o aplicados nessa faixa et\u00e1ria. Realmente, houve uma queda de todas as vacinas infantis com dados dispon\u00edveis nos \u00faltimos 10 anos, mas \u00e9 importante dizer que grande parte das coberturas j\u00e1 tinha ca\u00eddo em 2016.\n\nComo o Datasus n\u00e3o disponibiliza a cobertura vacinal por faixa et\u00e1ria, Aos Fatos analisou os \u00faltimos 10 anos das aplica\u00e7\u00f5es dos imunobiol\u00f3gicos destinados \u00e0s crian\u00e7as que possuem dados dispon\u00edveis no Datasus: rotav\u00edrus, BCG, hepatite B, poliomielite, febre amarela, tr\u00edplice viral e tr\u00edplice bacteriana (DTP). Vale ressaltar que outras vacinas como meningoc\u00f3cita, pneumoc\u00f3cita e hepatite A n\u00e3o possuem todos os dados dos \u00faltimos 10 anos. A tabela dos dados pode ser conferida aqui.\n\nNo geral, a cobertura vacinal caiu consideravelmente em 2017. Hepatite B (de 105% em 2016 para 80% em 2017), tr\u00edplice bacteriana (de 89% em 2016 para 78% em 2017) e rotav\u00edrus (de 89% em 2016 para 76% em 2017) foram as que apresentaram maiores quedas.\n\nOutro ponto que merece destaque \u00e9 que cinco delas \u2014 rotav\u00edrus, BCG, polio, tr\u00edplice viral e tr\u00edplice bacteriana \u2014 j\u00e1 haviam apresentado queda em sua cobertura em 2016, mesmo que menor do que a de 2017. Isso pode ir ao encontro de uma das causas citadas pela m\u00eddia: a troca do sistema nacional de dados sobre vacina\u00e7\u00e3o. Segundo a Folha de S.Paulo, a falta de estrutura ou de treinamento das prefeituras faz com que o novo sistema, no ar desde 2010 mas usado de forma ampla pelos munic\u00edpios desde 2016, n\u00e3o seja utilizado corretamente, o que causaria um atraso no envio das informa\u00e7\u00f5es de vacina\u00e7\u00e3o.\n\nVale ressaltar ainda que a cobertura vacinal da febre amarela \u00e9 a \u00fanica que apresentou crescimento de 2016 a 2017 (saiu de 44% e chegou a 45%), mas os n\u00fameros continuam sendo os menores dos \u00faltimos 10 anos. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel, sim, dizer que a vacina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as brasileiras diminuiu e a declara\u00e7\u00e3o de Lula \u00e9 VERDADEIRA.\n\nVale destacar tamb\u00e9m que, por causa dessa queda, a BCG \u2014 vacina contra a tuberculose \u2014 \u00e9 a \u00fanica cuja cobertura est\u00e1 pr\u00f3xima da meta (95% das crian\u00e7as).\n\nOutras poss\u00edveis causas da diminui\u00e7\u00e3o da cobertura podem ser o aumento dos movimentos anti-vacinas \u2014 grupos que se recusam a vacinar os filhos ou a si pr\u00f3prios \u2014 e do espalhamento de not\u00edcias falsas sobre o tema. A Opas (Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade) chegou a alertar para o problema da divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas sobre sa\u00fade nas redes sociais e aplicativos de mensagem. O pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Sa\u00fade j\u00e1 se posicionou sobre o assunto, dizendo que analisam as principais not\u00edcias de sa\u00fade no meio digital e, caso necess\u00e1rio, realizam uma interven\u00e7\u00e3o para esclarecer certas d\u00favidas (como no caso do boato da exist\u00eancia H2N3).\n\nAs baixas coberturas vacinais, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, fazem com que doen\u00e7as j\u00e1 erradicadas no Brasil \u2014 como sarampo e poliomielite \u2014 voltem a ser motivo de preocupa\u00e7\u00e3o. A Sbim (Sociedade Brasileira de Imuniza\u00e7\u00f5es) defende que a taxa de imuniza\u00e7\u00e3o seja de 95%.\n\nPor mais que, de fato, tenha crescido o n\u00famero de domic\u00edlios que trocaram o g\u00e1s por lenha ou carv\u00e3o na hora de cozinhar, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada INSUSTENT\u00c1VEL porque n\u00e3o existem dados nacionais sobre pessoas queimadas durante a coc\u00e7\u00e3o, muito menos sobre um prov\u00e1vel crescimento destes casos.\n\nSegundo a ANP (Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis), o aumento do valor do botij\u00e3o de g\u00e1s em 2017 foi de 16,39%, com rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, resultando na maior alta em 15 anos. O uso do botij\u00e3o teve um crescimento pequeno, de 68 para 68,6 milh\u00f5es, menos de 1%.\n\nEnquanto isso, cresceu o n\u00famero de domic\u00edlios brasileiros que trocaram o botij\u00e3o de g\u00e1s por lenha ou carv\u00e3o na hora de cozinhar. De acordo com a Pnad Cont\u00ednua divulgada em abril deste ano e realizada pelo IBGE, houve um crescimento de 11% no uso de lenha ou carv\u00e3o para a coc\u00e7\u00e3o de alimentos. Em 2016, eram 11,1 milh\u00f5es de domic\u00edlios brasileiros que adotavam a pr\u00e1tica, em 2017, 12,3 milh\u00f5es de domic\u00edlios. No entanto, n\u00e3o h\u00e1, nessas pesquisas, o n\u00famero de acidentes causados na cozinha.\n\nAos Fatos identificou algumas reportagens sobre pessoas que se acidentaram utilizando lenha para cozinhar. No Recife, 90% das 21 pessoas internadas na Unidade de Queimados do Hospital da Restaura\u00e7\u00e3o (HR), se acidentaram ao cozinhar com \u00e1lcool comprado em posto de combust\u00edvel. Segundo o chefe do setor, esse problema seria uma reflexo da alta no pre\u00e7o do botij\u00e3o de g\u00e1s e do desabastecimento provocado pela paralisa\u00e7\u00e3o nacional dos caminhoneiros, ocorrida em maio. Os dados s\u00e3o do come\u00e7o de junho deste ano e foram divulgadas pelo G1. No ano passado, 60% dos pacientes que foram internados na unidade haviam sofrido acidentes deste tipo. Em Bady Bassitt (SP), uma mulher sofreu queimaduras de 1o e 2o grau ao cozinhar em fog\u00e3o a lenha.\n\nNo entanto, n\u00e3o h\u00e1 dados sobre o n\u00famero de pessoas queimadas ao cozinhar no Brasil. Logo, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel provar que houve um crescimento deste tipo de caso. A declara\u00e7\u00e3o de Lula \u00e9, portanto, INSUSTENT\u00c1VEL.\n\nOutro lado. Pedimos a fonte da informa\u00e7\u00e3o para a assessoria do ex-presidente, que respondeu com o mesmo link do G1 citado na checagem. Entretanto, a mat\u00e9ria se refere apenas aos internados na Unidade de Queimados do Hospital de Restaura\u00e7\u00e3o do Recife.\n\nEsta mat\u00e9ria foi atualizada \u00e0s 14h30 do dia 20 de julho de 2018 para acrescentar a resposta da assessoria do ex-presidente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 checagem sobre a falta de provas. Tamb\u00e9m foi atualizada \u00e0s 15h45 do mesmo dia para deixar claro que os documentos de ades\u00e3o e compromisso eram de outro apartamento, e n\u00e3o do tr\u00edplex, e tamb\u00e9m para adicionar a segunda resposta da assessoria.", "lang": "pt"}