{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 montagem foto de manifestante com cartaz 'Sergio Moro \u00e9 bom pra burro!'", "subtitle": "Imagem original \u00e9 de protesto de 26 de maio e trazia a inscri\u00e7\u00e3o 'Presidente estamos com voc\u00ea'. Leia a checagem completa no site da Lupa.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-07-01T13:29:13-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29443", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/07/01/verificamos-manifestante-cartaz-sergio-moro-bom-pra-burro/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma foto de um grupo de manifestantes vestindo camisetas da sele\u00e7\u00e3o brasileira. Um deles segura um cartaz com a frase \u2018Sergio Moro \u00e9 bom pra burro!\u2019. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nA imagem analisada pela Lupa \u00e9 uma montagem. A foto original foi feita na manifesta\u00e7\u00e3o de 26 de maio de 2019, em apoio ao presidente Jair Bolsonaro (PSL), na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo. O autor \u00e9 o fot\u00f3grafo Nelson Almeida, da Ag\u00eancia France-Presse (AFP). O cartaz na verdade dizia \u201cPresidente estamos com voc\u00ea!\u201d, ou seja, n\u00e3o fazia qualquer refer\u00eancia ao ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro.\n\nA montagem chegou a ser compartilhada pelo deputado federal Paulo Teixeira (PT-SP), vice-presidente nacional do PT, em post na sua conta oficial no Twitter. Ao criticar a manifesta\u00e7\u00e3o, o parlamentar escreveu: \u201cCartaz na Av. Paulista. Sob medida.\u201d\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}