{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 verdadeiro que Dallagnol chamou Greenwald de 'renomado jornalista'", "subtitle": "Circula pelas redes sociais um post que teria sido publicado pelo\u00a0coordenador da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato em Curitiba, Deltan Dallagnol. Na publica\u00e7\u00e3o, o procurador\u00a0teria chamado o jornalista\u00a0Gleen Grennwald de \"renomado jornalista\".\u00a0Usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-13T17:19:01-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28947", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/13/verificamos-dallagnol-post-glenn/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um post que teria sido publicado pelo coordenador da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato em Curitiba, Deltan Dallagnol. Na publica\u00e7\u00e3o, o procurador teria chamado o jornalista Glenn Greenwald de \u201crenomado jornalista\u201d. Essa informa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a circular ap\u00f3s o site The Intercept Brasil \u2013 fundado por Greenwald \u2013 publicar uma s\u00e9rie de reportagens que revelaram conversas privadas entre o coordenador da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato em Curitiba, Deltan Dallagnol, e o ex-juiz e atual ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro.\n\nPor meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nNo dia 3 de outubro de 2017, o procurador Deltan Dallagnol publicou em seu Facebook um post afirmando que o \u201crenomado jornalista Glenn Greenwald\u201d foi o palestrante da cerim\u00f4nia de um pr\u00eamio ao qual a Lava Jato concorria. O procurador divulgou um trecho do discurso de Greenwald, no qual o jornalista elogia a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}