{"title": "Deep fakes: evento aberto ao p\u00fablico debate v\u00eddeos manipulados com intelig\u00eancia artificial", "subtitle": "Discuss\u00e3o em S\u00e3o Paulo vai abordar poss\u00edveis consequ\u00eancias de uso de tecnologia para produzir conte\u00fado falso", "author": "politica.estadao.com.br", "date": "2019-07-24T17:59:56-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-82574", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/deep-fakes-evento-aberto-ao-publico-debate-videos-manipulados-com-inteligencia-artificial/", "vclaim": "Os chamados deep fakes, v\u00eddeos manipulados com uso de intelig\u00eancia artificial, ser\u00e3o tema de debate em S\u00e3o Paulo nesta quinta-feira, 25. O objetivo \u00e9 discutir quais os poss\u00edveis impactos do uso de tecnologia para produzir conte\u00fado falso que parece real.\n\ndupla de artistas produziu um clipe falso em que o fundador do Facebook, Mark Zuckerberg, diz que controla os dados e o futuro de bilh\u00f5es de pessoas. O v\u00eddeo foi feito para alertar sobre a pol\u00edtica da rede social de n\u00e3o remover deep fakes da plataforma.\n\nE a tecnologia n\u00e3o precisa ser muito sofisticada para criar conte\u00fado enganoso. Tamb\u00e9m no in\u00edcio de junho, viralizou nos Estados Unidos um v\u00eddeo em que Nancy Pelosi, presidente da C\u00e2mara dos Representantes dos Estados Unidos, parecia estar b\u00eabada . O conte\u00fado, no entanto, havia sido editado para parecer que ela estava falando mais devagar, arrastando algumas palavras.\n\nA difus\u00e3o de v\u00eddeos e \u00e1udios manipulados como esses tem causado preocupa\u00e7\u00e3o. Por isso, a organiza\u00e7\u00e3o internacional Witness tem promovido atividades de educa\u00e7\u00e3o sobre o assunto. \u201cO Brasil, como muitos outros pa\u00edses, j\u00e1 experimentou \u00e1udio e v\u00eddeo compartilhados para confundir, dividir e enganar. \u00c9 fundamental que o Brasil fa\u00e7a parte da discuss\u00e3o global sobre solu\u00e7\u00f5es\u201d, diz o gerente de projetos da Witness, Sam Gregory.\n\nSouza, jornalista e co-fundadora do Coletivo Papo Reto. O debate ser\u00e1 mediado por Ta\u00eds\n\nO debate vai ocorrer \u00e0s 19h no audit\u00f3rio da biblioteca M\u00e1rio de Andrade, com distribui\u00e7\u00e3o de senhas \u00e0s 18h. A entrada \u00e9 gratuita.", "lang": "pt"}