{"title": "\u00abtagesschau\u00bb hat dar\u00fcber nicht berichtet", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - \u00dcber Facebook wird ein Beitrag verbreitet, der einen Online-Post der \u00abtagesschau\u00bb wiederzugeben scheint. Dieser tr\u00e4gt die Schlagzeile \u00abWie die Bundesregierung den Terror in der T\u00fcrkei unterst\u00fctzt. ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-37966", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4431984", "vclaim": "\u00abtagesschau\u00bb hat dar\u00fcber nicht berichtet\n\n\u00dcber Facebook wird ein Beitrag verbreitet, der einen Online-Post der \u00abtagesschau\u00bb wiederzugeben scheint. Dieser tr\u00e4gt die Schlagzeile \u00abWie die Bundesregierung den Terror in der T\u00fcrkei unterst\u00fctzt. Deutschland R\u00fcckzugsraum f\u00fcr \u00fcber 5000 aktenkundige PKK Terroristen\u00bb (http://dpaq.de/IAxOH).\n\nBEWERTUNG: Der Post wurde nicht von der \u00abtagesschau\u00bb ver\u00f6ffentlicht. Alle angegebenen Zahlen sind laut Verfassungsschutz falsch.\n\nFAKTEN: Im Gespr\u00e4ch mit der Deutschen Presse-Agentur best\u00e4tigte Juliane Leopold, Chefredakteurin Digitales von ARD-Aktuell, dass der Post so nicht von \u00abtagesschau\u00bb stammen kann. Layout, Schrifttyp und Interpunktion w\u00fcrden so nicht von der Sendeanstalt verwendet werden.\n\nDer zusammen mit dem Bild verbreitete Text lautet: \u00abAha...Nach soviele Jahren in denen wir uns den Mund fusselig geredet haben, haben die Deutschen Medien nun entdeckt, da\u00df sie hier angeblich nur 5000 Terroristen beherbergen. Laut Verfassungsschutz sind es aber 14000 aktive PKK Anh\u00e4nger. Aber immerhin. Woher pl\u00f6tzlich dieser Sinneswandel?\u00bb [sic!].\n\nLaut Verfassungsschutzbericht aus dem Jahr 2018 bel\u00e4uft sich das \u00abPersonenpotenzial extremistischer Ausl\u00e4nderorganisationen\u00bb f\u00fcr die PKK (\u00abArbeiterpartei Kurdistans\u00bb) momentan auf ungef\u00e4hr 14 500 Personen in Deutschland (http://dpaq.de/2rYYP).\n\nDie der \u00abtagesschau\u00bb vom Post zugeschriebene Zahl soll offensichtlich auf einen vermeintlichen Fehler oder sogar den Versuch der Verschleierung durch die Nachrichtensendung hinweisen und diese, beziehungsweise die \u00abDeutschen Medien\u00bb damit diskreditieren.\n\nDer Bergriff \u00abR\u00fcckzugsraum\u00bb wurde von deutschen Medien verst\u00e4rkt im Zusammenhang mit Berichterstattung \u00fcber die verbotene kurdische Arbeiterpartei PKK im Jahr 2016 verwendet.\n\nDer t\u00fcrkische Staatspr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan warf der Bundesrepublik Anfang November 2016 vor, seit Jahren Anh\u00e4nger der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK, der linksterroristischen DHKP-C und der G\u00fclen-Bewegung zu \u00abbesch\u00fctzen\u00bb.\n\nBei einem Besuch in der T\u00fcrkei sagte der damaligen Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier (SPD) kurz danach, er sei \u00abmindestens irritiert\u00bb \u00fcber Erdogans Vorwurf, Deutschland sei ein sicherer R\u00fcckzugsraum f\u00fcr Terroristen der verbotenen Arbeiterpartei PKK.\n\nAuch Erdogans Menschenrechtsbeauftragter Mustafa Yeneroglu warf der Bundesregierung und deutschen Medien laut der Zeitung \u00abWelt\u00bb vor, die in der Bundesrepublik verbotene Terrororganisation PKK zu untersch\u00e4tzen (http://dpaq.de/yawYA). \u00abWenn wir deutlich machen, dass die PKK Deutschland als R\u00fcckzugsraum nutzt, und deutsche Politiker uns sagen, dass sie das nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, dann sollten insbesondere die Regierungsvertreter die Verfassungsschutzberichte lesen\u00bb, sagte Yeneroglu mit Blick auf \u00c4u\u00dferungen von Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier (SPD).\n\nAuch das mit dem Post verbreitete Foto steht in keinem Zusammenhang mit der Bildunterschrift. Es wurde am 5. Januar 2017 von Burhan Ozbilici f\u00fcr die US-Nachrichtenagentur AP in Ankara aufgenommen. Es zeigt Mitglieder einer Spezialeinheit, die vor dem Begr\u00e4bnisgebet f\u00fcr Hamza Simsek, 24, einem t\u00fcrkischen Offizier, der zwei Tagen zuvor in Syrien im Kampf gegen den sogenannten Islamischen Staat (IS) get\u00f6tet wurde, sichern (http://dpaq.de/ucZD9)\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}