{"title": "FALSO: Mandetta e Gilmar n\u00e3o foram hostilizados em Portugal durante a pandemia", "subtitle": "Seria adequado que um ministro do STF (Supremo Tribunal Federal) e um ex-ministro da Sa\u00fade fossem vistos passeando na Europa enquanto o n\u00famero de mortes continua a crescer", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "24/03/2021 14h42", "vclaim_id": "vclaim-id-50267", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2020/07/20/mandetta-e-gilmar-nao-foram-hostilizados-em-portugal-durante-a-pandemia.htm", "vclaim": "Seria adequado que um ministro do STF (Supremo Tribunal Federal) e um ex-ministro da Sa\u00fade fossem vistos passeando na Europa enquanto o n\u00famero de mortes continua a crescer no Brasil por causa do coronav\u00edrus? Uma corrente que circula pela internet diz que n\u00e3o. O problema \u00e9 que, para criticar essas autoridades, ela usa um v\u00eddeo antigo.\n\nA corrente, compartilhada especialmente no Twitter, usa um v\u00eddeo em Lisboa, capital portuguesa, para acusar Gilmar Mendes, do STF, e o ex-ministro da Sa\u00fade Luiz Henrique Mandetta de passearem na Europa em plena pandemia. As imagens mostram um homem, aparentemente brasileiro, gritando em portugu\u00eas e ingl\u00eas com outro homem, supostamente o ministro do STF, sentado.\n\n\"Ei, Gilmar Mendes, tomando um chopinho de boa num boteco aqui em Lisboa, hein, primo?\", grita o manifestante. Entre o homem sentado e o que grita, h\u00e1 ainda outro em p\u00e9, de branco. Segundo a corrente, este seria Mandetta.\n\nO v\u00eddeo voltou a circular em junho e ganhou ainda mais for\u00e7a depois que o ministro do STF associou o Ex\u00e9rcito ao genoc\u00eddio na pandemia.\n\nV\u00eddeo \u00e9 de 2019 e n\u00e3o mostra Mandetta\n\nA grava\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira, mas est\u00e1 fora de contexto e gera uma mensagem falsa. Gilmar Mendes realmente aparece no v\u00eddeo, mas este foi gravado em 2019, n\u00e3o durante a pandemia. E n\u00e3o tem a participa\u00e7\u00e3o do ex-ministro da Sa\u00fade.\n\nAs imagens s\u00e3o do feriado de P\u00e1scoa de 2019. O v\u00eddeo, que mostra um brasileiro hostilizando Gilmar Mendes, come\u00e7ou a circular nas redes sociais no dia 20 de abril do ano passado, um s\u00e1bado.\n\nNo mesmo dia, o jornalista Sandro Barboza publicou um v\u00eddeo em que mostra a situa\u00e7\u00e3o por outro \u00e2ngulo. Nele, \u00e9 poss\u00edvel ver o homem de branco, indicado na corrente como Mandetta, se colocando entre o ministro do STF e o manifestante.\n\nNaquela semana, Gilmar Mendes era um dos convidados do VII F\u00f3rum Jur\u00eddico de Lisboa, evento organizado pela FGV (Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas) e pelo IDP (Instituto Brasiliense de Direito P\u00fablico), do qual \u00e9 s\u00f3cio.\n\nEsta n\u00e3o foi a primeira vez em que o ministro foi hostilizado na capital portuguesa. Caso semelhante ocorreu em janeiro de 2018. O UOL procurou Mendes, mas n\u00e3o teve resposta at\u00e9 o fechamento da mat\u00e9ria.\n\nEm abril de 2019, Mandetta ainda era ministro da Sa\u00fade e n\u00e3o estava com Gilmar na ocasi\u00e3o. A agenda do minist\u00e9rio para aquele final de semana indica que ele passou o feriado em Campo Grande, sua terra natal.\n\nAo UOL, a assessoria de Mandetta negou que seja ele no v\u00eddeo e afirmou que o ex-ministro \"nunca se encontrou com o ministro Gilmar em Portugal e n\u00e3o possui nenhuma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima\".\n\nA Ag\u00eancia Lupa e o Aos Fatos tamb\u00e9m apuraram esta corrente falsa.", "lang": "pt"}