{"title": "\u00c9 #FAKE que Show da Virada tem fracasso de venda de ingressos e ser\u00e1 cancelado", "subtitle": "Post com conte\u00fado falso circula em redes sociais. Evento j\u00e1 foi, inclusive, realizado.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-12-17T18:26:22.267Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83069", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/12/17/e-fake-que-show-da-virada-tem-fracasso-de-venda-de-ingressos-e-sera-cancelado.ghtml", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um texto que diz que o Show da Virada, da TV Globo, teve fracasso de venda de ingressos e ser\u00e1 cancelado por falta de p\u00fablico. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE.\n\nO Show da Virada j\u00e1 foi, inclusive, gravado, em Pernambuco, e acompanhado por uma multid\u00e3o no \u00faltimo dia 14, com participa\u00e7\u00e3o dos artistas Wesley Safad\u00e3o, Ivete Sangalo, Simone & Simaria, Luan Santana, Thiaguinho e Ra\u00e7a Negra. O programa vai ser exibido em 31 de dezembro.\n\nA grava\u00e7\u00e3o aconteceu fora do eixo Rio-SP para dar continuidade ao formato itinerante do Show da Virada, que j\u00e1 passou por Salvador e Belo Horizonte.\n\nPara Raoni Carneiro, diretor art\u00edstico da atra\u00e7\u00e3o, a escolha n\u00e3o foi \u00e0 toa. \u201cAl\u00e9m de fazer parte do circuito oficial de grandes eventos do pa\u00eds, Recife tem uma relev\u00e2ncia cultural enorme dentro do cen\u00e1rio musical da atualidade. O desejo de levar o \u2018Show da Virada\u2019 a Recife era antigo, tamb\u00e9m devido ao p\u00fablico da cidade, que sempre responde muito bem ao clima de festa.\u201d", "lang": "pt"}