{"title": "Jornalista Octavio Guedes n\u00e3o chamou nordestinos e pobres de est\u00fapidos | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-57271", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/jornalista-octavio-guedes-nao-chamou-nordestinos-e-pobres-de-estupidos/", "vclaim": "\u00c9 falso que o jornalista e comentarista Octavio Guedes tenha chamado nordestinos e pobres de est\u00fapidos em programa da GloboNews, conforme dizem publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais e em sites (veja aqui).\n\nEm coment\u00e1rio sobre o impacto do pagamento do aux\u00edlio emergencial na aprova\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) mostrada na pesquisa divulgada pelo Datafolha dia 13 de agosto, Guedes disse: \u201cSe eu tivesse que fazer uma manchete sobre isso, sobre o teu coment\u00e1rio, faria \u2018\u00e9 o pobre, est\u00fapido!\u2019. Ent\u00e3o, se a gente tinha ali durante muito tempo o slogan criado pelo marqueteiro do [Bill] Clinton, \u2018\u00e9 a economia, est\u00fapido!\u2019, aqui no Brasil, um pa\u00eds com um grande n\u00famero de vulner\u00e1veis, \u00e9 a \u2018pobreza, est\u00fapido!\u2019, \u2018\u00e9 o pobre, est\u00fapido!\u2019. \u00c9 isso que fez mudar o p\u00eandulo\u201d.\n\nA entona\u00e7\u00e3o da fala de Guedes mostra que h\u00e1 pausa da v\u00edrgula na frase, algo que faz com que \u201cest\u00fapido\u201d n\u00e3o seja um adjetivo que qualifica algu\u00e9m. Al\u00e9m disso, a refer\u00eancia a Bill Clinton \u00e9 real. Nas elei\u00e7\u00f5es de 1992, James Carville, respons\u00e1vel pela campanha eleitoral de Clinton, disse \u201c\u00e9 a economia, est\u00fapido!\u201d (It\u2019s the economy, stupid!) para a equipe dar \u00eanfase \u00e0 \u00e1rea econ\u00f4mica, ponto fraco do governo de George H.W. Bush. O democrata venceu as elei\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e9poca.\n\nAs pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o j\u00e1 contam com ao menos 3.800 compartilhamentos nesta quarta-feira (19) e foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o do Facebook (entenda como funciona).\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o jornalista Octavio Guedes tenha chamado nordestinos e pobres de est\u00fapidos durante um programa apresentado pela jornalista Julia Dualibi na GloboNews, conforme afirmam postagens nas redes sociais e em diversos sites.\n\nNa ocasi\u00e3o, Guedes comentava sobre o aumento no \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o do governo do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), que subiu de 32% para 37%, segundo pesquisa divulgada pelo Datafolha no dia 13 de agosto.\n\nEle disse: \u201cSe eu tivesse que fazer uma manchete sobre isso, sobre o teu coment\u00e1rio, faria \u2018\u00e9 o pobre, est\u00fapido!\u2019. Ent\u00e3o, se a gente tinha ali durante muito tempo o slogan criado pelo marqueteiro do [Bill] Clinton, \u2018\u00e9 a economia, est\u00fapido!\u2019, aqui no Brasil, um pa\u00eds com um grande n\u00famero de vulner\u00e1veis, \u00e9 a \u2018pobreza, est\u00fapido!\u2019, \u2018\u00e9 o pobre, est\u00fapido!\u2019. \u00c9 isso que fez mudar o p\u00eandulo\u201d.\n\nO jornalista tamb\u00e9m comenta que, apesar de o Congresso ter aumentado o valor do aux\u00edlio emergencial de R$ 200 para R$ 600, quem ganhou o reconhecimento foi o presidente Bolsonaro.\n\nA entona\u00e7\u00e3o da fala de Guedes mostra que h\u00e1 a exist\u00eancia da v\u00edrgula na frase, algo que faz com que o termo \u201cest\u00fapido\u201d n\u00e3o seja um adjetivo que qualifica algu\u00e9m. Al\u00e9m disso, a frase referente a Bill Clinton \u00e9 verdadeira.\n\nO foco na economia foi uma das estrat\u00e9gias usadas pela equipe do ent\u00e3o candidato \u00e0 Presid\u00eancia dos Estados Unidos para derrotar George H.W. Bush que, em 1992, tentava a reelei\u00e7\u00e3o em meio a problemas econ\u00f4micos. \u00c0 \u00e9poca, James Carville, respons\u00e1vel pela campanha eleitoral de Clinton, disse a frase \u201c\u00e9 a economia, est\u00fapido!\u201d (It\u2019s the economy, stupid!) para a equipe dar \u00eanfase \u00e0 \u00e1rea econ\u00f4mica. Clinton venceu a elei\u00e7\u00e3o.\n\nEm sua conta autenticada no Twitter, Guedes comentou o caso e disse que parafraseou a frase da Carville para explicar a melhora na avalia\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel a Bolsonaro, que teve influ\u00eancia dos mais vulner\u00e1veis. As pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram checadas por Boatos.org, Ag\u00eancia Lupa e Fato ou Fake, do G1.", "lang": "pt"}