{"title": "Suposta fala de Soros sobre financiar \"grupos de \u00f3dio negro\" n\u00e3o foi publicada pelo Bild", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es amplamente compartilhadas em redes sociais em meio aos protestos desencadeados pelo assassinato de George Floyd, no final de maio, nos Estados Unidos, asseguram que o bilion\u00e1rio George Soros disse ao jornal alem\u00e3o Bild em 2014 que iria \u201cderrubar os Estados Unidos financiando grupos de \u00f3dio negro\u201d. No entanto, Soros nunca disse isso ao Bild, nem a nenhum outro", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-06-12T06:51:01+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-56296", "url": "https://checamos.afp.com/suposta-fala-de-soros-sobre-financiar-grupos-de-odio-negro-nao-foi-publicada-pelo-bild", "vclaim": "Suposta fala de Soros sobre financiar \"grupos de \u00f3dio negro\" n\u00e3o foi publicada pelo Bild\n\nPublica\u00e7\u00f5es amplamente compartilhadas em redes sociais em meio aos protestos desencadeados pelo assassinato de George Floyd, no final de maio, nos Estados Unidos, asseguram que o bilion\u00e1rio George Soros disse ao jornal alem\u00e3o Bild em 2014 que iria \u201cderrubar os Estados Unidos financiando grupos de \u00f3dio negro\u201d. No entanto, Soros nunca disse isso ao Bild, nem a nenhum outro ve\u00edculo, e a organiza\u00e7\u00e3o que fundou nega ter rela\u00e7\u00e3o com estas manifesta\u00e7\u00f5es.\n\n\u201cVou derrubar os Estados Unidos financiando grupos de \u00f3dio negro. Vamos coloc\u00e1-los em uma armadilha mental e faz\u00ea-los culpar os brancos. A comunidade negra \u00e9 a mais f\u00e1cil de manipular\u201d, diz a frase atribu\u00edda ao bilion\u00e1rio norte-americano de origem h\u00fangara em publica\u00e7\u00f5es compartilhadas desde o \u00faltimo dia 30 de maio no Facebook (1, 2, 3), Twitter (1, 2, 3) e Instagram.\n\nAs postagens, \u00e0s vezes acompanhadas por uma foto de Soros, detalham que a declara\u00e7\u00e3o foi dada ao jornal alem\u00e3o Bild, em setembro de 2014.\n\nA suposta fala do investidor tamb\u00e9m foi amplamente compartilhada em ingl\u00eas e espanhol.\n\nSoros foi entrevistado pelo Bild em 2014?\n\nBuscas no site do Bild e no Google por artigos publicados pelo ve\u00edculo em 2014 s\u00f3 localizam uma men\u00e7\u00e3o a Soros em um texto sobre insultos comumente utilizados por pol\u00edticos b\u00falgaros.\n\nOutra busca no Google pela suposta fala \u201cVou derrubar os Estados Unidos financiando grupos de \u00f3dio negro\u201d, em ingl\u00eas e alem\u00e3o, n\u00e3o levou a resultados publicados no Bild, nem em nenhum outro meio de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nConsultado pela equipe de checagem da AFP, um porta-voz do Bild confirmou por e-mail que \u201cn\u00e3o houve nenhuma entrevista com George Soros no Bild ou no Bild.de em 2014\u201d. \u201cEm outros artigos ou entrevistas no Bild com George Soros n\u00e3o foi encontrada essa cita\u00e7\u00e3o. O meme \u00e9 definitivamente falso\u201d, acrescentou.\n\nDevido \u00e0 viraliza\u00e7\u00e3o da suposta fala de Soros, sua organiza\u00e7\u00e3o filantr\u00f3pica, a Open Society Foundations, negou no Facebook e Twitter qualquer tipo de financiamento dos protestos realizados nos Estados Unidos ap\u00f3s a morte de George Floyd, um homem negro, provocada por um policial branco em Minneapolis, no \u00faltimo dia 25 de maio.\n\n\u201cN\u00f3s n\u00e3o pagamos manifestantes. Nosso fundador George Soros tamb\u00e9m n\u00e3o\u201d, diz a mensagem. \u201cEstas alega\u00e7\u00f5es servem para deslegitimar aqueles que est\u00e3o exercendo o seu direito, protegido pela Constitui\u00e7\u00e3o, de protestar pacificamente e de pedir ao seu governo a repara\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7as\u201d.\n\nEm resumo, \u00e9 falso que George Soros tenha dito em entrevista ao Bild em 2014 que financiaria \u201cgrupos de \u00f3dio negro\u201d para \u201cderrubar os Estados Unidos\u201d. A equipe de checagem da AFP tampouco encontrou registros de que o investidor tenha dado tal declara\u00e7\u00e3o a outros ve\u00edculos e sua funda\u00e7\u00e3o negou ter financiado os protestos antirracismo realizados neste pa\u00eds.", "lang": "pt"}