{"title": "Registros de mortes por pneumonia e insufici\u00eancia respirat\u00f3ria n\u00e3o foram substitu\u00eddos por Covid-19 em 2020 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-73523", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/registros-de-mortes-por-pneumonia-e-insuficiencia-respiratoria-nao-foram-substituidos-por-covid19-em-2020/", "vclaim": "Registros de mortes por pneumonia e insufici\u00eancia respirat\u00f3ria n\u00e3o foram substitu\u00eddos por Covid-19 em 2020\n\nPublica\u00e7\u00f5es nas redes sociais (veja aqui) usam dados do Portal da Transpar\u00eancia do Registro Civil de \u00f3bitos por pneumonia e insufici\u00eancia respirat\u00f3ria em 2019 ao insinuar que essas causas foram substitu\u00eddas por Covid-19 em 2020 para inflar a estat\u00edstica da pandemia, o que n\u00e3o \u00e9 verdade. As postagens desconsideram que essa base de dados est\u00e1 em constante atualiza\u00e7\u00e3o e que, neste ano, cresceu o n\u00famero de mortos por causas inespec\u00edficas e por SRAG (S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave).\n\n \n\n Como usam dados ver\u00eddicos mas omitem as limita\u00e7\u00f5es da fonte para chegar a uma conclus\u00e3o enganosa, as publica\u00e7\u00f5es foram marcadas com o selo DISTORCIDO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o do Facebook (saiba como funciona). Na plataforma, a pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o reunia ao menos 10.800 compartilhamentos nesta quarta-feira (12).\n\nPostagens que circulam nas redes sociais insinuam que \u00f3bitos causados por pneumonia e insufici\u00eancia respirat\u00f3ria estariam sendo nomeados como Covid-19 para inflar os dados de mortes pela doen\u00e7a no Brasil.\n\nDe fato, as informa\u00e7\u00f5es presentes no Portal da Transpar\u00eancia do Registro Civil, fonte citada nas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o, mostram n\u00fameros menores de mortes por essas causas em 2020 comparado a 2019. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que a base do Registro Civil apresenta um crescimento nos \u00f3bitos por causas inespec\u00edficas e por SRAG (S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave). Al\u00e9m disso, existe um prazo legal para a inser\u00e7\u00e3o de registros, algo que interfere em an\u00e1lises de datas recentes.\n\nEm consulta realizada por Aos Fatos nesta ter\u00e7a-feira (11), \u00e9 poss\u00edvel verificar que, no per\u00edodo entre 16 de mar\u00e7o e 11 de agosto, o n\u00famero de registros de \u00f3bitos causados por pneumonia citados s\u00e3o 99.177 em 2019 e 66.064 em 2020. Insufici\u00eancia respirat\u00f3ria aparece com 42.141 (2019) e 38.497 (2020). Por outro lado, mortes por causas inespec\u00edficas passaram de 2.805 (2019) para 3.676 (2020) e \u00f3bitos por SRAG saltaram de 691 (2019) para 10.941 (2020).\n\nM\u00e1rcio Sommer Bittencourt, m\u00e9dico do Centro de Pesquisas Cl\u00ednicas Epidemiol\u00f3gicas do Hospital Universit\u00e1rio da USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), comenta que h\u00e1 diversos motivos para uma poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o de mortes por outras causas nas bases de dados. Um deles \u00e9 a menor procura por atendimento m\u00e9dico, algo que dificulta um diagn\u00f3stico preciso quando a pessoa morre.\n\nAssim, atestados de \u00f3bitos s\u00e3o emitidos com diferentes c\u00f3digos, inclusive de causas inespec\u00edficas. \u201cO que est\u00e1 diminuindo de pneumonia, infarto, insufici\u00eancia respirat\u00f3ria, na verdade, est\u00e1 aumentando em demais causas, est\u00e1 nos c\u00f3digos de v\u00e1rias outras coisas, como no c\u00f3digo de mortes inespec\u00edficas. Inclusive, nas demais causas tem Covid-19 n\u00e3o diagnosticada\u201d, diz.\n\nOutro fator a ser considerado \u00e9 que o Sars-CoV-2, v\u00edrus que causa a Covid-19, tem predomin\u00e2ncia nos resultados laboratoriais positivos entre doen\u00e7as respirat\u00f3rias. Segundo boletim semanal publicado pela Fiocruz (Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz) no dia 10 de agosto, entre os casos reportados de SRAG com resultado laboratorial positivo para algum v\u00edrus respirat\u00f3rio, 96,9% s\u00e3o referentes ao Sars-CoV-2. Em rela\u00e7\u00e3o a \u00f3bitos, o percentual \u00e9 de 99,1.\n\nDados do Registro Civil. O tempo m\u00ednimo para um \u00f3bito aparecer na plataforma de transpar\u00eancia \u00e9 de 14 dias. No entanto, a Lei n\u00ba 6.015/1973 permite que pessoas que moram em cidades que ficam a mais de 30 km de dist\u00e2ncia de um cart\u00f3rio tenham at\u00e9 tr\u00eas meses para fazer o registro do \u00f3bito de um familiar. Conforme mostra uma an\u00e1lise do N\u00facleo Jor, dados de meados de 2019 foram atualizados em 2020.\n\nPor fim, a Arpen (Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Registradores de Pessoas Naturais) diz que, por causa da pandemia, tamb\u00e9m houve mudan\u00e7as nos prazos em alguns estados, pois Corregedorias-Gerais da Justi\u00e7a editaram normas legais e permitiram o sepultamento com a guia da funer\u00e1ria, algo que permite um prazo maior para a fam\u00edlia comparecer ao cart\u00f3rio e registrar um \u00f3bito. Por exemplo, a Corregedoria-Geral de Justi\u00e7a do Amazonas determinou que familiares teriam at\u00e9 15 dias para registrar o \u00f3bito em cart\u00f3rio. No Cear\u00e1, a Corregedoria-Geral da Justi\u00e7a do estado estabeleceu um prazo de 60 dias para a lavratura de registros de \u00f3bitos pelos cart\u00f3rios.\n\nBittencourt ressalta que \u00e9 necess\u00e1rio cautela ao utilizar dados do Registro Civil porque se em um atestado de \u00f3bito \u00e9 citada causa que n\u00e3o seja Covid-19, mas depois sai um resultado positivo do teste, costuma haver atualiza\u00e7\u00e3o somente na base do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Por este motivo, os dados do governo costumam ser mais altos do que os do Registro Civil. A Arpen explica que uma retifica\u00e7\u00e3o no atestado de \u00f3bito s\u00f3 \u00e9 feita quando o respons\u00e1vel retorna ao cart\u00f3rio com o laudo oficial comprovando a causa da morte. A medida n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria. Portanto, se n\u00e3o h\u00e1 o pedido de retifica\u00e7\u00e3o, permanece a causa informada no primeiro documento.", "lang": "pt"}