{"title": "Nein, der Personalausweis wird nicht durch implantierte Mikrochips ersetzt \u2013 ein entsprechender Artikel ist Satire", "subtitle": "Ein alter Satire-Artikel von 2019 \u00fcber Mikrochips, die Menschen eingepflanzt werden sollen, wird derzeit wieder viel geteilt.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-06-17T09:34:58+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47019", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/06/17/nein-der-personalausweis-wird-nicht-durch-implantierte-mikrochips-ersetzt-ein-entsprechender-artikel-ist-satire/", "vclaim": "V\u00f6llig falsch. Der Text ist frei erfunden, es handelt sich um Satire.\n\nIn einem Artikel der Seite Neue Weltpresse vom 20. Juli 2019, der aktuell wieder viel auf Facebook geteilt wird, hei\u00dft es, dass ab dem 1. Januar 2021 der Personalausweis schrittweise ersetzt werden solle durch einen implantierten Mikrochip. Was es f\u00fcr Hunde und Katzen schon seit Jahren gebe, werde nun auch f\u00fcr alle EU-B\u00fcrger eingef\u00fchrt. Die Chips w\u00fcrden S\u00e4uglingen angeblich direkt nach der Geburt eingepflanzt.\n\nEs handelt sich um einen Satire-Artikel, der jedoch offenbar von vielen Menschen missverstanden und f\u00fcr korrekt gehalten wird.\n\nDas Analysetool Crowdtangle zeigt, dass der Text bereits mehr als 18.600 Mal auf Facebook geteilt wurde. Zum Beispiel wurde er im Mai 2020 in der Facebook-Gruppe \u201eCorona-Wahrheiten???\u201c geteilt, und im Juni 2020 von einer Merkel-kritischen Facebook-Seite. Die Kommentare zeigen, dass viele Menschen die Satire nicht erkennen und die Meldung f\u00fcr wahr halten.\n\nDer Text ist sehr detailliert und auf eine Weise geschrieben, die die Satire nicht sofort erkennbar macht. Allerdings sollten Behauptungen wie \u201eMediziner und Datensch\u00fctzer haben keine Bedenken\u201c und der Verweis auf eine \u201enoch nicht ver\u00f6ffentlichte Pressemitteilung der EU-Chip-Kommission\u201c als Quelle misstrauisch machen. Ebenso wie ein Blick auf das Logo der Webseite, wo steht, sie liefere \u201eOnline-Nachrichten seit 1492\u201c.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nAuf der \u201e\u00dcber uns\u201c-Seite von Neue Weltpresse steht zudem: \u201eAlle Beitr\u00e4ge auf dieser Seite sind frei erfunden und erlogen. Es dient ausschlie\u00dflich der Belustigung und Unterhaltung unserer Leser.\u201c\n\nDer alte Satire-Artikel f\u00e4llt wohl aktuell in Sozialen Netzwerken auf fruchtbaren Boden. Denn im Rahmen der Corona-Pandemie kursiert im Netz unter anderem die Behauptung, der US-Unternehmer Bill Gates wolle Menschen mit Corona-Impfungen auch gleich Mikrochips einpflanzen lassen \u2013 eine \u201evollkommen unbelegte These\u201c, wie die Faktenchecker der DPA k\u00fcrzlich feststellten.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}