{"title": "Espanha adotou a Sharia em julgamento de homem que criticou Isl\u00e3o no Facebook?", "subtitle": "A hist\u00f3ria de um espanhol condenado a pena de pris\u00e3o por posts discriminat\u00f3rios contra o Isl\u00e3o come\u00e7ou a circular no Facebook. Caso \u00e9 ver\u00eddico, mas fo...", "author": "observador.pt", "date": "07 Jan 2020, 12:54", "vclaim_id": "vclaim-id-30214", "url": "https://observador.pt/factchecks/espanha-adotou-a-sharia-em-julgamento-de-homem-que-criticou-islao-no-facebook/", "vclaim": "Come\u00e7ou a circular em v\u00e1rios grupos do Facebook uma entrada de final de novembro do blogue \u201cAmigo de Israel 2.0\u201d, gerido por \u201cpatriotas portugueses e amigos de Israel\u201d, que afirma que a Sharia, a lei isl\u00e2mica, tinha sido adotada em Espanha. Em causa est\u00e1 um alegado caso judicial espanhol: um homem teria criticado o Isl\u00e3o no Facebook e, por causa disso, enfrentaria uma pena de pris\u00e3o de tr\u00eas anos e meio de pris\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o estaria, segundo afirmou o \u201cAmigo de Israel 2.0\u201d, a \u201clevar os mu\u00e7ulmanos a tornarem-se uma classe protegida em Espanha\u201d.\n\nA fonte do blogue foi o site Jihad Watch (dirigido por Robert Spencer, um autor e blogger norte-americano islamof\u00f3bico), que por sua vez recorreu a uma not\u00edcia do \u00c0 Punt. O texto original publicado pelo site do canal de televis\u00e3o valenciano diz apenas que um \u201cprocurador pediu uma pena de tr\u00eas anos e meio de pris\u00e3o por um crime de \u00f3dio cometido por um homem que publicou mensagens contra o Isl\u00e3o e os mu\u00e7ulmanos no Facebook\u201d. Isto porque, diz o \u00c0 Punt, o C\u00f3digo Penal espanhol prev\u00ea uma pena de um a quatro anos de pris\u00e3o por discrimina\u00e7\u00e3o ou atos de viol\u00eancia por quest\u00f5es ideol\u00f3gicas ou religiosas. Sobre o conte\u00fado das mensagens nada \u00e9 dito, adiantando-se apenas as alegadas datas das publica\u00e7\u00f5es \u2014 2 de setembro de 2015 e 4 de dezembro de 2017. N\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m referida a regi\u00e3o onde o caso estaria a ser julgado.\n\nCom base nas datas referidas e na pena pedida pela acusa\u00e7\u00e3o, a alegada not\u00edcia do \u201cAmigo de Israel 2.0\u201d parece dizer respeito a um caso noticiado em Espanha no final de novembro passado: um homem de Val\u00eancia publicou na sua p\u00e1gina de Facebook, nas datas indicadas, mensagens \u201cem que promovia animosidade, rejei\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o, agress\u00e3o e confronto contra os mu\u00e7ulmanos, bem como pessoas de origem estrangeira, de pele negra ou de etnia cigana\u201d, segundo a acusa\u00e7\u00e3o citada pela ag\u00eancia de not\u00edcias Efe. Nestas, o acusado pedia que se atirassem para \u201co fundo do mar\u201d, com uma \u201cpedra ao pesco\u00e7o\u201d, os refugiados s\u00edrios e que se tratassem os senegaleses com \u201ctiros\u201d.\n\nPor essa raz\u00e3o, e porque o Artigo 510 do C\u00f3digo Penal espanhol prev\u00ea uma pena de pris\u00e3o de um a quatro anos para quem fomente publicamente a discrimina\u00e7\u00e3o ou viol\u00eancia contra um grupo de pessoas por motiva\u00e7\u00f5es racistas, antissemitas ou por motivos ideol\u00f3gicos ou religiosos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico pediu que o r\u00e9u fosse condenado a tr\u00eas anos e meio de pris\u00e3o, tal como referido pelo \u201cAmigo de Israel 2.0\u201d, uma vez que tinha apelado ao \u201cexterm\u00ednio\u201d dos mu\u00e7ulmanos.\n\nO caso foi decidido a 28 de novembro no campus da Justi\u00e7a em Barcelona. Em tribunal, o r\u00e9u admitiu ter feito as publica\u00e7\u00f5es, sendo condenado a uma pena de pris\u00e3o suspensa de um ano por crimes de \u00f3dio. Isto foi poss\u00edvel porque a advogada de defesa chegou a um acordo com a acusa\u00e7\u00e3o, que aceitou atenuar a pena com a garantia de que o r\u00e9u, que sofre de um transtorno de personalidade, n\u00e3o repetiria o ato e cumpriria as imposi\u00e7\u00f5es do tribunal, nomeadamente a proibi\u00e7\u00e3o de utilizar o Facebook durante cinco anos.\n\nEsta n\u00e3o foi a primeira vez que um tribunal espanhol condenou um r\u00e9u a pena de pris\u00e3o por insultos publicados nesta rede social. Em janeiro do ano passado, um juiz de Barcelona condenou um homem a um ano de pris\u00e3o, a uma inibi\u00e7\u00e3o de quatro anos para trabalhar nas \u00e1reas educacional ou desportiva e ao pagamento de uma multa de 2.160 euros por um delito relativo ao exerc\u00edcio de direitos fundamentais e liberdades p\u00fablicas. O condenado tinha publicado num grupo de Facebook insultos contra uma pessoa de nacionalidade marroquina, nomeadamente: \u201cDesculpa por n\u00e3o te mandar para o teu pa\u00eds num barco, para ver se te afogas, mouro\u201d. O tribunal entendeu na altura que estes foram escritos com o objetivo \u201cevidente\u201d de prejudicar a dignidade do indiv\u00edduo em causa. Este caso foi noticiado em Portugal pela Ag\u00eancia Lusa.\n\nApesar de pouco detalhada, a informa\u00e7\u00e3o divulgada pelo \u201cAmigo de Israel 2.0\u201d diz respeito a um caso ver\u00eddico, noticiado pela ag\u00eancia de not\u00edcias espanhola e reproduzido em v\u00e1rios jornais em Espanha. \u00c9, no entanto, falsa a afirma\u00e7\u00e3o feita pelo blogue de que Espanha teria adotado a Sharia. A decis\u00e3o do tribunal de Barcelona foi tomada tendo unicamente por base o C\u00f3digo Penal espanhol.\n\nAssim, segundo o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.", "lang": "pt"}