{"title": "Brasileira foi assassinada pelo namorado em Portugal e fam\u00edlia pede ajuda para custear a traslada\u00e7\u00e3o do corpo?", "subtitle": "Espalhou-se nas redes sociais uma publica\u00e7\u00e3o sobre uma mulher de nacionalidade brasileira que ter\u00e1 sido assassinada pelo namorado em Portugal. O corpo da mulher ter\u00e1 sido deixado dentro de uma mala na freguesia de Arruda dos Vinhos. A fam\u00edlia pede ajuda para custear a traslada\u00e7\u00e3o do corpo para o Brasil. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-14T10:00:53+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47927", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/brasileira-foi-assassinada-pelo-namorado-em-portugal-e-familia-pede-ajuda-para-custear-a-trasladacao-do-corpo", "vclaim": "\u201cCamila da Silva Mendes, de 30 anos, foi assassinada pelo namorado e seu corpo dispensado dentro de uma mala. A fam\u00edlia da brasileira est\u00e1 fazendo uma campanha nas redes sociais para trazer o corpo dela de Portugal para Ipatinga, no Vale do A\u00e7o, em Minas Gerais. O corpo da v\u00edtima foi encontrado dentro de uma mala na \u00faltima quarta-feira (2). De acordo com a Pol\u00edcia portuguesa a suspeita \u00e9 que ela tenha sido assassinada pelo namorado, que \u00e9 seu primo de primeiro grau.\u201d Esta \u00e9 a mensagem que acompanha uma recente publica\u00e7\u00e3o abundantemente difundida nas redes sociais sobre o desaparecimento de uma jovem de nacionalidade brasileira, alegadamente morta pelo namorado.\n\nNa publica\u00e7\u00e3o apela-se tamb\u00e9m \u00e0 doa\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, para custear a traslada\u00e7\u00e3o do corpo de Camila para o seu pa\u00eds de origem: \u201cPara trazer o corpo para Ipatinga a fam\u00edlia precisa arrecadar R$ 30 mil. \u2018Estamos nessa luta, at\u00e9 agora s\u00f3 conseguimos R$ 3.500 e quer\u00edamos dar conforto para familiares e amigos com um enterro aqui\u2019\u201d. No final do texto, constam as informa\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias necess\u00e1rias para fazer um donativo.\n\nV\u00e1rio utilizadores do Facebook denunciaram esta publica\u00e7\u00e3o e o Pol\u00edgrafo, no \u00e2mbito da sua parceria com aquela rede social para a avalia\u00e7\u00e3o da veracidade das dos conte\u00fados que circulam no Facebook, procede \u00e0 sua verifica\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 esta informa\u00e7\u00e3o verdadeira?\n\nA resposta \u00e9 positiva. Camila da Silva Mendes foi efetivamente morta pelo companheiro e primo em primeiro grau, Robson Mandela. O caso j\u00e1 \u00e9 largamente conhecido no Brasil, onde proliferam not\u00edcias sobre o assunto em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia. A brasileira, segundo noticia a revista \u00c9poca, teria vindo para Portugal em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Trabalhava na \u00e1rea da restaura\u00e7\u00e3o e tinha uma filha de dez anos que planeava trazer para o pa\u00eds.\n\nSegundo o irm\u00e3o da v\u00edtima, Werleis Mendes, j\u00e1 tinha existido outro epis\u00f3dio de agress\u00e3o, que chegou a ser comunicado \u00e0 pol\u00edcia portuguesa. Contudo, Camila n\u00e3o ter\u00e1 avan\u00e7ado com uma queixa.\n\nTamb\u00e9m a comunica\u00e7\u00e3o social portuguesa j\u00e1. noticiou o assunto. De acordo com a TVI, o corpo da v\u00edtima foi encontrado dentro de uma mala de viagem num descampado perto do local onde o casal vivia em Arruda dos Vinhos. O suspeito j\u00e1 foi detido pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria.\n\nAs verbas para a traslada\u00e7\u00e3o do corpo foram entretanto conseguidas pela fam\u00edlia: \u201cEstamos em contato com a funer\u00e1ria de l\u00e1 e j\u00e1 vamos fazer o dep\u00f3sito dos valores na conta deles. Em seguida, eles v\u00e3o levantar a documenta\u00e7\u00e3o; a previs\u00e3o para a chegada do corpo no Brasil vai depender muito da coopera\u00e7\u00e3o de Portugal. O diretor da funer\u00e1ria nos disse que semana que vem ela chega, mas isso depender\u00e1, tamb\u00e9m, das embaixadas portuguesa e brasileira e do governo portugu\u00eas com a libera\u00e7\u00e3o do corpo. Os esfor\u00e7os deles t\u00eam sido grandes, gra\u00e7as a Deus\u201d, afirmou o irm\u00e3o da v\u00edtima em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 G1.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}