{"title": "Maia n\u00e3o lan\u00e7ou candidatura \u00e0 presid\u00eancia para 2022: v\u00eddeo \u00e9 de 2018", "subtitle": "Toma for\u00e7a no Twitter a informa\u00e7\u00e3o de que o presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), lan\u00e7ou sua pr\u00e9-candidatura \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022. A corrente acompanha um v\u00eddeo em que ele fala em se tornar candidato. \"Senhoras e senhores, aceito,", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "24/03/2021 14h49", "vclaim_id": "vclaim-id-50378", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2020/03/11/maia-nao-lancou-candidatura-a-presidencia-para-2022.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nToma for\u00e7a no Twitter a informa\u00e7\u00e3o de que o presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), lan\u00e7ou sua pr\u00e9-candidatura \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022. A corrente acompanha um v\u00eddeo em que ele fala em se tornar candidato. \"Senhoras e senhores, aceito, sim, o desafio de ser candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica\", diz Maia, sob aplausos.\n\nAo UOL, a assessoria da presid\u00eancia da C\u00e2mara declarou que o lan\u00e7amento para 2022 \"obviamente \u00e9 falso\". O v\u00eddeo, publicado no UOL, \u00e9 de mar\u00e7o de 2018, quando Maia de fato lan\u00e7ou a pr\u00e9-candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es daquele ano.\n\nEm junho, o deputado desistiu do pleito e, como seu partido, passou a apoiar a chapa de Geraldo Alckmin (PSDB).", "lang": "pt"}