{"title": "\u00c9 verdade que Pedro Santana Lopes recebe uma pens\u00e3o vital\u00edcia do Estado portugu\u00eas?", "subtitle": "Na sequ\u00eancia da divulga\u00e7\u00e3o, pela Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es, da lista de pol\u00edticos e ex-pol\u00edticos que recebem uma subven\u00e7\u00e3o estatal mensal, v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo pediram uma verifica\u00e7\u00e3o de factos no que respeita ao atual l\u00edder do Alian\u00e7a.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-06T19:52:59+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-27541", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/e-verdade-que-pedro-santana-lopes-recebe-uma-pensao-vitalicia-do-estado-portugues", "vclaim": "O tema das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias atribu\u00eddas pelo Estado portugu\u00eas a ex-titulares de cargos pol\u00edticos voltou a dominar a atualidade, com a publica\u00e7\u00e3o, pela Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es, no passado dia 2 de Setembro, da lista de benefici\u00e1rios desse privil\u00e9gio concedido pelo Estado Portugu\u00eas.\n\nCom a divulga\u00e7\u00e3o dos nomes em causa surgiu um fen\u00f3meno expect\u00e1vel: as rea\u00e7\u00f5es nas redes sociais, que oscilaram entre o espanto, a indigna\u00e7\u00e3o... e a d\u00favida. A este prop\u00f3sito, v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo fizeram-nos chegar uma pergunta relacionada com um l\u00edder partid\u00e1rio em fun\u00e7\u00f5es: Pedro Santana Lopes, presidente do Alian\u00e7a, ex-Primeiro-Ministro, ex-secret\u00e1rio de Estado, ex-Presidente das autarquias de Lisboa e da Figueira da Foz e ex-l\u00edder do PSD, recebe, como foi noticiado, uma pens\u00e3o vital\u00edcia do Estado?\n\nA resposta \u00e9 positiva. De facto, por ter, antes de 2005, ano em que o Governo socialista revogou este privil\u00e9gio (de que usufrui Jos\u00e9 S\u00f3crates), ocupado diversos cargos pol\u00edticos durante um per\u00edodo entre 8 a 12 anos (no caso de Santana o per\u00edodo \u00e9 muito mais longo), o agora candidato \u00e0s legislativas tem direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia.\n\nO ex-Primeiro-Ministro poderia renunciar \u00e0 pens\u00e3o, como fez o socialista Jorge Coelho, mas n\u00e3o o fez. O seu nome consta, por isso, da lista divulgada (pode consult\u00e1-la aqui).\n\nPor\u00e9m, neste momento Santana Lopes n\u00e3o recebe um c\u00eantimo da pens\u00e3o que lhe foi estipulada nos termos da lei (no valor de 2.199,50 euros mensais) porque a mesma est\u00e1 sob o regime de redu\u00e7\u00e3o total. A redu\u00e7\u00e3o do valor atribu\u00eddo \u00e9 estipulada face ao \u201cexerc\u00edcio de atividade privada remunerada com valor m\u00e9dio mensal igual ou superior a tr\u00eas vezes o Indexante dos Apoios Sociais\u201d\u2013 ou seja, 1.307,28 euros. O novo valor \u00e9 depois calculado em fun\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal auferida em 2018, variando entre os referidos 1.307,28 euros e o total da subven\u00e7\u00e3o atribu\u00edda.\n\nEntre os 318 pol\u00edticos e ex-pol\u00edticos identificados na lista, 209 est\u00e3o ativas, representando um custo anual perto de seis milh\u00f5es de euros. Entre os benefici\u00e1rios h\u00e1 13 l\u00edderes \u2013 ou ex-l\u00edderes \u2013 partid\u00e1rios, com os quais o Estado gasta anualmente cerca de 160 mil euros. Apenas quatro est\u00e3o ativas. As restantes est\u00e3o suspensas (6), com redu\u00e7\u00e3o total (2) ou com redu\u00e7\u00e3o parcial (1). Veja quais s\u00e3o, caso a caso:\n\nNota editorial: A avalia\u00e7\u00e3o final desta verifica\u00e7\u00e3o de factos foi alterada de \"Verdadeiro, mas\" para \"Falso\", cerca de uma hora ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, devido a uma incongru\u00eancia com a pergunta destacada no t\u00edtulo que poderia induzir os leitores em erro. De facto, atualmente Santana Lopes n\u00e3o est\u00e1 a receber a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, embora tenha direito a essa pens\u00e3o.", "lang": "pt"}