{"title": "L\u2019Institut Montaigne veut-il \u00ab supprimer des cong\u00e9s pay\u00e9s \u00bb ? Le vrai du faux", "subtitle": "Le think tank lib\u00e9ral milite effectivement pour un rel\u00e8vement du temps de travail pour faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique. Il s\u2019agit toutefois de mesures temporaires.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-05-08T15:13:51+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42830", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/05/08/l-institut-montaigne-veut-il-supprimer-des-conges-payes-le-vrai-du-faux_6039106_4355770.html", "vclaim": "La France passera-t-elle de cinq semaines de cong\u00e9s \u00e0 quatre ? C\u2019est ce que semble indiquer une publication tr\u00e8s comment\u00e9e sur Facebook. Celle-ci, mise en ligne par une page adepte des informations approximatives, \u00ab La vraie d\n\n\u00e9mocratie \u00bb, d\u00e9nonce les propositions lib\u00e9rales de l\u2019Institut Montaigne. Sans se prononcer sur le bien-fond\u00e9 de ces derni\u00e8res, une remarque s\u2019impose : elles sont ici pr\u00e9sent\u00e9es de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e.\n\nCe que dit la publication\n\nSous le titre : \u00ab Un institut souhaite supprimer des cong\u00e9s pay\u00e9s \u00bb, la page \u00ab La vraie d\u00e9mocratie \u00bb explique, en citant un extrait de BFM-TV :\n\n\u00ab Pour relancer l\u2019\u00e9conomie, l\u2019Institut Montaigne souhaite supprimer une semaine de vacances, un jour f\u00e9ri\u00e9 et les RTT des salari\u00e9s sans pour autant faire participer les actionnaires \u00e0 l\u2019effort national. \u00bb\n\nUn r\u00e9sum\u00e9 fid\u00e8le dans les grandes lignes\u2026\n\nL\u2019esprit g\u00e9n\u00e9ral de la proposition du think tank lib\u00e9ral est bel et bien traduit. Celui-ci milite en effet pour, selon ses termes, \u00ab une n\u00e9cessaire augmentation de la dur\u00e9e moyenne du travail \u00bb, et \u00ab un soutien aux entreprises qui souhaitent accro\u00eetre le temps de travail \u00bb.\n\nParmi les mesures pr\u00e9cises figure en effet la proposition de \u00ab supprimer le jeudi de l\u2019Ascension comme jour f\u00e9ri\u00e9 \u00bb. Chaque jour travaill\u00e9 est un jour permettant de cr\u00e9er de la richesse et de relancer l\u2019\u00e9conomie, estime Bertrand Martinot, l\u2019\u00e9conomiste auteur de cette note. \u00ab D\u2019apr\u00e8s l\u2019Insee, travailler un jour ouvr\u00e9 suppl\u00e9mentaire accro\u00eet l\u2019activit\u00e9 en moyenne de 0,07 point de PIB en semaine \u00bb, argumente-t-il dans sa version d\u00e9taill\u00e9e.\n\nParmi les autres mesures on trouve l\u2019id\u00e9e de \u00ab supprimer une dizaine de jours de RTT \u00bb pour les fonctionnaires, afin d\u2019arriver \u00e0 un \u00e9quivalent de trente-sept heures par semaine et ainsi contribuer \u00e0 la hausse de l\u2019activit\u00e9. Concernant les salari\u00e9s du priv\u00e9, le think tank recommande de faciliter le rachat de RTT, un dispositif permettant \u00e0 un employeur d\u2019\u00e9changer un jour ch\u00f4m\u00e9 contre son \u00e9quivalent en salaire. Une mesure \u00ab d\u2019incitation \u00bb \u00e0 l\u2019accroissement du temps de travail.\n\n\u2026 mais des pr\u00e9cisions importantes mises de c\u00f4t\u00e9\n\n1. Les cong\u00e9s pay\u00e9s ne sont pas vraiment menac\u00e9s\n\nLa proposition de l\u2019Institut Montaigne porte uniquement sur la dur\u00e9e des vacances scolaires :\n\n\u00ab Si notre pays doit s\u2019engager dans un accroissement global du temps de travail pour redresser notre \u00e9conomie, c\u2019est en fait l\u2019ensemble de la population active qui doit \u00eatre concern\u00e9. Les \u00e9coles et les cr\u00e8ches publiques doivent \u00eatre ouvertes plus longtemps, la dur\u00e9e des cong\u00e9s scolaires l\u00e9g\u00e8rement diminuer. \u00bb\n\nPourquoi s\u2019en prendre aux cong\u00e9s scolaires ? Parce que ceux-ci correspondent \u00e0 une chute m\u00e9canique de la production, explique plus loin l\u2019\u00e9conomiste Bertrand Martinot :\n\n\u00ab On sait que la d\u00e9cision de fermer les \u00e9coles lors du lundi de Pentec\u00f4te a \u00e0 peu pr\u00e8s vid\u00e9 de son efficacit\u00e9 la mesure initi\u00e9e en 2004 de supprimer ce jour f\u00e9ri\u00e9, les entreprises n\u2019ayant d\u2019autre choix que de laisser leurs salari\u00e9s prendre un jour de cong\u00e9. Il en est simplement rest\u00e9 une taxe suppl\u00e9mentaire, la contribution de solidarit\u00e9, sans que cette taxation ne corresponde v\u00e9ritablement \u00e0 un surcro\u00eet de richesses cr\u00e9\u00e9es. \u00bb\n\nAutrement dit, il s\u2019agit de limiter la prise massive et simultan\u00e9e de cong\u00e9s pay\u00e9s pour permettre aux entreprises de maintenir leur niveau de production. Mais, \u00e0 part pour les enseignants, cette mesure ne s\u2019accompagne pas d\u2019une perte de droits aux cong\u00e9s pay\u00e9s. Ceux-ci sont seulement amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre pos\u00e9s \u00e0 un autre moment, en ordre plus dispers\u00e9.\n\nAutre aspect \u00e0 prendre en compte : toutes les propositions \u00e9voqu\u00e9es ne s\u2019inscrivent pas dans la m\u00eame temporalit\u00e9.\n\nConcernant le jour f\u00e9ri\u00e9 de l\u2019Ascension, l\u2019Institut Montaigne milite pour sa suppression pure et simple, \u00e0 titre d\u00e9finitif.\n\nD\u2019autres propositions sont limit\u00e9es dans le temps. La suppression sans compensation des RTT de fonctionnaires se ferait, elle, \u00ab \u00e0 titre provisoire \u00bb. N\u00e9anmoins, la question de l\u2019allongement du temps de travail dans la fonction publique aurait vocation, \u00ab \u00e0 moyen terme \u00bb, \u00e0 \u00eatre r\u00e9examin\u00e9e. Le rachat de RTT serait autoris\u00e9 \u00ab par exemple jusqu\u2019en 2022 \u00bb.\n\nEnfin, certaines rel\u00e8vent d\u2019une mesure exceptionnelle, comme le raccourcissement d\u2019une semaine des vacances scolaires, qui concernerait uniquement les vacances de la Toussaint 2020. Sur BFM-TV, le directeur de l\u2019Institut Montaigne pr\u00e9cise sa pens\u00e9e : \u00ab Si, arriv\u00e9 au mois de septembre, on est parvenu \u00e0 relancer l\u2019\u00e9conomie, \u00e0 sauver des emplois, est-ce qu\u2019il est normal de s\u2019arr\u00eater deux semaines \u00e0 la Toussaint ? \u00bb Les vacances scolaires reviendraient \u00e0 la normale en 2021.\n\nEn conclusion, le think tank pousse bel et bien un agenda extr\u00eamement lib\u00e9ral, au nom du soutien \u00e0 l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. N\u00e9anmoins, ses recommandations les plus spectaculaires sont born\u00e9es dans le temps et le court terme et ne remettent pas en question pour les Fran\u00e7ais, hors professions scolaires, le nombre de semaines de cong\u00e9s pay\u00e9s. Elles inscrivent toutefois clairement la question de l\u2019allongement de la dur\u00e9e du travail dans le temps.", "lang": "fr"}