{"title": "Los bomberos de esta foto no duermen al raso porque el Gobierno \u00abno les paga un hotel\u00bb", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "23 agosto 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-19290", "url": "https://www.newtral.es/los-bomberos-de-esta-foto-no-duermen-al-raso-porque-el-gobierno-no-les-paga-un-hotel/20190823/", "vclaim": "Jorge Luis Gonzalez D\u00edaz, cabo de los bomberos de Gran Canaria, explica a Newtral por qu\u00e9 sus compa\u00f1eros dorm\u00edan en la calle y las condiciones en las que llevan a cabo sus labores de extinci\u00f3n\n\nEn los \u00faltimos d\u00edas se ha viralizado una foto a trav\u00e9s de las redes sociales de unos bomberos durmiendo en la calle durante los incendios de Gran Canaria. Tambi\u00e9n nos hab\u00e9is preguntado por esta instant\u00e1nea a trav\u00e9s de nuestro servicio de WhatsApp (+34 682 58 96 64), que en muchas publicaciones va acompa\u00f1ada de un texto criticando al Ejecutivo \u00abporque no se les paga un hotel\u00bb mientras que \u00abel gobierno si es capaz de gastar 1.000.000 \u20ac en mandar el buque Audaz de la armada y dotaci\u00f3n de 62 personas a Lampedusa para traer inmigrantes\u00bb.\n\nDesde Newtral nos hemos puesto en contacto con Jorge Luis Gonz\u00e1lez D\u00edaz, cabo de los bomberos de Gran Canaria y compa\u00f1ero de los bomberos protagonistas de esta imagen que han llegado desde Fuerteventura. Gonz\u00e1lez explica que la realidad de esa imagen dista de lo que se est\u00e1 compartiendo en las redes sociales y que sus compa\u00f1eros en ese momento se encontraban en un descanso entre turnos.\n\nGonz\u00e1lez comenta a Newtral a trav\u00e9s de varias notas de voz que \u00abhay tantos frentes abiertos y tan bestiales que es imposible\u00bb que se genere tal infraestructura para el descanso de sus compa\u00f1eros. \u00abEstamos atacando un incendio en zonas lejos de donde vive gente, en pueblos que son pr\u00e1cticamente fantasma\u00bb, a\u00f1ade.\n\n\u00abSi tengo media hora para descansar, me tiro en la acera, donde sea\u00bb, explica Gonz\u00e1lez mientras al fin se dirige a descansar tras una guardia de 24 horas combatiendo el incendio que asola la isla de Gran Canaria. \u00abEs imposible gestionarlo de otra manera\u00bb, a\u00f1ade, quitando cualquier responsabilidad de esta imagen a la forma en la que se ha gestionado el incendio desde el Gobierno central, auton\u00f3mico o a las autoridades de Gran Canaria.\n\nLa situaci\u00f3n del incendio que asola la isla es muy diferente a la vivida en los \u00faltimos d\u00edas. Gonz\u00e1lez explica que \u00abmuchos de los que est\u00e1n en la zona m\u00e1s alta pueden ya ir a descansar a los parques que est\u00e1n en la monta\u00f1a porque la cosa est\u00e1 m\u00e1s tranquila. Pero depende de lo que te va tocando, hay gente que no ha salido todav\u00eda de arriba\u00bb.\n\nTanto desde Delegaci\u00f3n de Gobierno como desde el Cabildo de Gran Canaria aseguran que ning\u00fan bombero se ha quedado sin un lugar en el que poder dormir tras sus turnos.\n\nCuando se activ\u00f3 el protocolo para realojar a personas que hab\u00edan tenido que ser evacuadas, las infraestructuras que se facilitaron para que pudieran dormir tambi\u00e9n sirven para que puedan hacerlo bomberos, pero la competencia es de las autoridades canarias, explican desde Delegaci\u00f3n de Gobierno.\n\nFuentes del Cabildo de Gran Canaria explican que la gesti\u00f3n de las infraestructuras para el avituallamiento, v\u00edveres y alojamiento, de los bomberos desplazados desde otras islas y la pen\u00ednsula, como es el caso de los bomberos de Fuerteventura protagonistas de esta imagen, es en efecto su competencia y se han habilitado varios lugares para el descanso de los bomberos como la finca Osorio y tambi\u00e9n se han habilitado alojamientos en el Cara\u00f1\u00f3n, las Arvejas y en Vecindario.\n\nLa mayor\u00eda de las 10.000 personas evacuadas en los \u00faltimos d\u00edas de sus hogares por la amenaza de las llamas ya han sido realojadas, durante la pasada noche efectivos terrestres intervinieron en este incendio realizando labores de extinci\u00f3n de zonas ya afectadas, seg\u00fan ha informado el 112. Los \u00fanicos n\u00facleos que a\u00fan no tienen permitido el regreso por el momento son Guayedra y El Sao, en Agaete, y Mesas de Galzaz, en San Matero, debido a problemas de accesos.", "lang": "es"}