{"title": "[] #Verificamos: Estilista n\u00e3o disse que ternos de Lula foram os mais caros que j\u00e1 fez para um presidente", "subtitle": "Ricardo Almeida, que trabalhou na campanha do petista em 2002, publicou desmentido em sua p\u00e1gina no Facebook. Veja a \u00edntegra da checagem", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-11-17T10:27:24-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-12779", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/11/17/verificamos-estilista-ternos-lula/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma foto do estilista Ricardo Almeida acompanhada por uma frase em que ele supostamente afirma que os ternos que confeccionou para o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva teriam sido os mais caros que ele j\u00e1 fez para um mandat\u00e1rio brasileiro. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que essa informa\u00e7\u00e3o fosse analisada. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cSeus ternos [de Lula] eram os mais caros que j\u00e1 fiz para um presidente\u201d\n\n Frase que acompanha imagem (aqui, aqui, aqui, aqui e aqui, por exemplo) e que, at\u00e9 \u00e0s 10h do dia 17 de novembro de 2018, j\u00e1 tinha sido compartilhada mais de 700 vezes no Facebook\n\nA declara\u00e7\u00e3o de que Lula foi o presidente que \u201cmais ostentou\u201d por usar os ternos \u201cmais caros\u201d que Ricardo Almeida j\u00e1 fez foi falsamente atribu\u00edda ao estilista.\n\nEm sua p\u00e1gina oficial no Facebook, a equipe de Almeida se pronunciou sobre o assunto e classificou a afirma\u00e7\u00e3o como \u201cmentirosa e caluniosa\u201d. Enfatizou que o estilista \u201cn\u00e3o manifesta as predile\u00e7\u00f5es ou gastos dos seus clientes\u201d.\n\nAl\u00e9m da Lupa, os sites Aos Fatos e Boatos.org tamb\u00e9m verificaram esta informa\u00e7\u00e3o e a classificaram como falsa.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}