{"title": "Rrenat e Haradinajt p\u00ebr Kadri Veselin", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-2079", "url": "https://kallxo.com/krypometer/rrenat-e-haradinajt-per-kadri-veselin/", "vclaim": "\u201cNuk b\u00ebjm\u00eb koalicion m\u00eb k\u00ebto dyja, n\u00eb asnj\u00eb variant me PDK dhe LDK-n\u00eb. Dhe \u00ebsht\u00eb mir\u00eb q\u00eb askush prej partive opozitare mos me bo me ta\u201d, kishte th\u00ebn\u00eb Haradinaj n\u00eb pyetjen se cilat jan\u00eb gjasat q\u00eb AAK t\u00eb n\u00ebnshkruaj\u00eb koalicion parazgjedhor me PDK-n\u00eb.\n\n\u201cLejoje qytetarin t\u2019i nd\u00ebshkon lirsh\u00ebm, mos t\u2019ia p\u00ebrziejm\u00eb qytetarit gjykimin, p\u00ebr shkak se un\u00eb mendoj q\u00eb qytetari e ka mund\u00ebsin\u00eb k\u00ebsaj radhe q\u00eb p\u00ebr ato \u00e7far\u00eb i kan\u00eb ndodhur gjith\u00eb k\u00ebto vite, t\u00eb pakt\u00ebn prej shpalljes s\u00eb pavar\u00ebsis\u00eb, me e gjyku dik\u00ebn, qoft\u00eb me p\u00ebrkrahje qoft\u00eb me nd\u00ebshkim\u201d, kishte th\u00ebn\u00eb n\u00eb mes tjerash Haradinaj.\n\n\u201cUn\u00eb i ftoj qytetar\u00ebt me i nd\u00ebshku ata q\u00eb e kan\u00eb pru vendin n\u00eb k\u00ebt\u00eb gjendje, e kush jan\u00eb k\u00ebta; \u00ebsht\u00eb zoti Tha\u00e7i, \u00ebsht\u00eb zoti Veseli, koleg me p\u00ebrgjegj\u00ebsi t\u00eb larta n\u00eb PDK, edhe m\u00eb her\u00ebt tash kryetar edhe zbatues i politikave t\u00eb Tha\u00e7it si dhe \u00ebsht\u00eb zoti Mustafa\u201d, kishte th\u00ebn\u00eb Haradinaj me 2 maj n\u00eb po t\u00eb nj\u00ebjtin emision.", "lang": "sq"}