{"title": "N\u00e3o, este v\u00eddeo das Cataratas do Igua\u00e7u n\u00e3o foi feito em maio de 2019", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais com mais de 3,3 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es e 97 mil compartilhamentos em poucos dias alegam que o v\u00eddeo em quest\u00e3o mostra as famosas Cataratas do Igua\u00e7u durante a sua maior cheia, cujas \u00e1guas cobrem a passarela, em maio de 2019. Entretanto, essa grava\u00e7\u00e3o foi feita em junho de 2014.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-06-07T16:12:04+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22904", "url": "https://checamos.afp.com/nao-este-video-das-cataratas-do-iguacu-nao-foi-feito-em-maio-de-2019", "vclaim": "N\u00e3o, este v\u00eddeo das Cataratas do Igua\u00e7u n\u00e3o foi feito em maio de 2019\n\nPublica\u00e7\u00f5es viralizadas nas redes sociais com mais de 3,3 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es e 97 mil compartilhamentos em poucos dias alegam que o v\u00eddeo em quest\u00e3o mostra as famosas Cataratas do Igua\u00e7u durante a sua maior cheia, cujas \u00e1guas cobrem a passarela, em maio de 2019. Entretanto, essa grava\u00e7\u00e3o foi feita em junho de 2014.\n\n\u201cCataratas do Igua\u00e7u nesta sexta dia 31\u201d, diz a legenda de uma das postagens, feita na pr\u00f3pria sexta-feira, 31 de maio de 2019. Outras dizem: \u201cOlha que espet\u00e1culo a vaz\u00e3o d'\u00e1gua das Cataratas do Igua\u00e7u nesta sexta-feira (31)\u201d (1), \u201cDesde que se come\u00e7ou a medir a vaz\u00e3o das Cataratas h\u00e1 30 anos, essa \u00e9 maior cheia j\u00e1 registrada. A vaz\u00e3o chegou a 46 milh\u00f5es de litros por segundo, 30 vezes a vaz\u00e3o normal\u201d (2) e \u201cCataratas do Igua\u00e7u em alerta m\u00e1ximo com as fortes chuvas no Paran\u00e1\u201d (3).\n\nA equipe de checagem da AFP tamb\u00e9m encontrou essas postagens no Twitter e publica\u00e7\u00f5es em espanhol com mais de 20 mil compartilhamentos. Diante da viraliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, no dia 4 de junho, os respons\u00e1veis do Parque Nacional do Igua\u00e7u emitiram um comunicado para esclarecer que o mesmo estava aberto \u00e0 visita\u00e7\u00e3o e que o v\u00eddeo havia sido feito em 2014. De fato, ao realizar uma busca pelas palavras-chave no YouTube [Cataratas + Igua\u00e7u + 2014] a equipe de checagem da AFP descobriu que a mesma sequ\u00eancia havia sido publicada em 10 de junho de 2014 e acumulava 56 mil visualiza\u00e7\u00f5es.\n\nA usu\u00e1ria que a publicou, Claudia Finco, confirmou \u00e0 AFP que gravou o v\u00eddeo do lado brasileiro das Cataratas e o publicou em sua rede social.\n\nEm 9 de junho de 2014 foi registrada uma vaz\u00e3o recorde, obrigando o fechamento da passarela aos visitantes.\n\nAs chuvas registradas na regi\u00e3o geraram um aumento do volume das Cataratas no final de semana passado, mas n\u00e3o a ponto de provocar o fechamento do parque. \u201cA vaz\u00e3o das Cataratas do Igua\u00e7u neste momento \u00e9 de 3 milh\u00f5es de litros d\u2019\u00e1gua por segundo. A vaz\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 1,5 milh\u00e3o\u201d, explicou \u00e0 AFP Wemerson Augusto, coordenador de Marketing do Grupo Cataratas. \u201cNo dia 31 de maio de 2019 a vaz\u00e3o estava dentro do normal, em m\u00e9dia 3.500 m\u00b3/s. E no dia 01/06 chegou \u00e0 6.270 m\u00b3/s, sendo o pico do per\u00edodo, mas ainda normal para visita\u00e7\u00e3o tur\u00edstica\u201d, detalhou ao Checamos Rafael Machado, do Parque Nacional do Igua\u00e7u - ICMBio. No v\u00eddeo registrado em 4 de junho de 2019 por jornalistas da AFP, \u00e9 poss\u00edvel ver as grades de prote\u00e7\u00e3o nas passarelas, que n\u00e3o s\u00e3o observadas nas imagens de 2014, quando tiveram que ser retiradas para evitar que a for\u00e7a da \u00e1gua as danificasse. Um \u201ctrecho da trilha foi fechado em virtude das condi\u00e7\u00f5es em 09 de junho de 2014. As grades s\u00e3o modulares, retiramos partes e recolocamos mediante condi\u00e7\u00f5es\u201d, explicou Rafael Machado sobre o que aconteceu na \u00e9poca. Em resumo, as impactantes imagens das Cataratas do Igua\u00e7u que circularam nos \u00faltimos dias que mostravam as \u00e1guas transbordando e chegando \u00e0s passarelas n\u00e3o s\u00e3o de 2019, mas de junho de 2014.", "lang": "pt"}