{"title": "[] #Verificamos: Post no Facebook distorce informa\u00e7\u00f5es sobre sistema imunol\u00f3gico, \u00e1lcool em gel e Covid-19", "subtitle": "Circula pelas redes sociais um post que diz que o \u00e1lcool gel deixa a pele mais perme\u00e1vel ao novo coronav\u00edrus, o que auxiliaria na contamina\u00e7\u00e3o. O texto traz ainda informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema imunol\u00f3gico para recomendar aos usu\u00e1rios formas de se prevenir contra o novo coronav\u00edrus. Esse material foi analisado pela Lupa.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-08-27T19:45:33-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62178", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/08/27/verificamos-post-sistema-imunologico/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um post que diz que o \u00e1lcool gel deixa a pele mais perme\u00e1vel ao novo coronav\u00edrus, o que auxiliaria na contamina\u00e7\u00e3o. O texto traz ainda informa\u00e7\u00f5es sobre o sistema imunol\u00f3gico para recomendar aos usu\u00e1rios formas de se prevenir contra o novo coronav\u00edrus. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cQuanto mais usamos estes g\u00e9is \u00e0 base de \u00e1lcool, mais perme\u00e1veis e sens\u00edveis \u00e0 epiderme s\u00e3o os v\u00edrus\u201d\n\n Texto publicado no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 19h do dia 27 de agosto de 2020, tinha sido compartilhado por diversas pessoas\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. At\u00e9 hoje, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia cient\u00edfica de contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus atrav\u00e9s da pele. Todos os ind\u00edcios apontam que o v\u00edrus entra no corpo humano por via oral ou nasal.\n\nEm seu site, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) afirma que o novo coronav\u00edrus \u00e9 transmitido entre as pessoas por meio de pequenas got\u00edculas do nariz ou da boca. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel ser infectado tocando uma superf\u00edcie contaminada e levando a m\u00e3o ao rosto. H\u00e1 ind\u00edcios de que a transmiss\u00e3o pode ocorrer, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s de aeross\u00f3is, microgot\u00edculas de \u00e1gua que flutuam no ar e podem ser aspiradas diretamente. Ainda n\u00e3o h\u00e1 consenso cient\u00edfico sobre essa segunda hip\u00f3tese.\n\nSegundo o dermatologista Paulo Criado, coordenador do Departamento de Medicina Interna da Sociedade Brasileira de Dermatologia (SBD), o \u00e1lcool em gel pode causar alguns danos a pele, mas n\u00e3o o suficiente para permitir a entrada de pat\u00f3genos no organismo. Por outro lado, essa subst\u00e2ncia \u00e9 eficiente como desinfetante e seu uso \u00e9 seguro. Portanto, \u00e9 recomendada para reduzir as possibilidades de cont\u00e1gio pelo SARS-Cov-2 e outras doen\u00e7as. Criado refor\u00e7a, ainda, que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia cient\u00edfica de que o novo coronav\u00edrus consiga penetrar a pele e contaminar uma pessoa.\n\nSegundo a SBD, a forma mais indicada para higienizar as m\u00e3os \u00e9 o uso de \u00e1gua e sab\u00e3o. Contudo, em ambientes onde isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, o \u00e1lcool em gel \u00e9 o melhor substituto.\n\n\u201cEm que momento, foi explicado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que todos t\u00eam a capacidade de fortalecer naturalmente o seu sistema imunol\u00f3gico em alguns dias (os jovens) ou em algumas semanas? Isso certamente n\u00e3o evitaria a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, mas fortaleceria as nossas defesas contra ele e, portanto, reduziria a propor\u00e7\u00e3o de casos graves, para curar muito mais r\u00e1pido em casa\u201d\n\n Texto publicado no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 19h do dia 27 de agosto de 2020, tinha sido compartilhado por diversas pessoas\n\nH\u00e1bitos saud\u00e1veis, como alimenta\u00e7\u00e3o balanceada, exerc\u00edcios f\u00edsicos e sono suficiente, s\u00e3o importantes para fortalecer o sistema imunol\u00f3gico. Contudo, isso n\u00e3o \u00e9 suficiente para garantir que uma pessoa n\u00e3o v\u00e1 desenvolver sintomas graves da Covid-19. A intera\u00e7\u00e3o do sistema imunol\u00f3gico com esse v\u00edrus \u00e9 complexa, e ainda est\u00e1 sendo estudada. Al\u00e9m disso, uma mudan\u00e7a s\u00fabita de h\u00e1bitos n\u00e3o resulta, necessariamente, na melhora quase imediata desse sistema.\n\nSegundo a imunologista Ana Caetano, membro do Comit\u00ea Cient\u00edfico da Sociedade Brasileira de Imunologia (SBI), h\u00e1bitos saud\u00e1veis n\u00e3o garantem imunidade contra o novo coronav\u00edrus. Tampouco h\u00e1 como mensurar em quanto tempo, de modo geral, a ado\u00e7\u00e3o dessa rotina pode ter um impacto no sistema imunol\u00f3gico. \u201cN\u00e3o h\u00e1 como fazer uma prescri\u00e7\u00e3o geral de quantos dias seria suficiente para que tais medidas tenham impacto no organismo de cada pessoa porque isto depende de fatores gen\u00e9ticos, da idade e da hist\u00f3ria de enfermidades anteriores de cada um. Vale a pena come\u00e7ar logo porque ter uma vida mais saud\u00e1vel ser\u00e1 sempre importante na imunidade\u201d, diz a especialista.\n\n\u201cQue a efici\u00eancia do nosso sistema imunit\u00e1rio depende estreitamente da qualidade da nossa flora intestinal\u201d\n\n Texto publicado no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 19h do dia 27 de agosto de 2020, tinha sido compartilhado por diversas pessoas\n\nSegundo Caetano, a microbiota intestinal \u2013 nome t\u00e9cnico da \u201cflora intestinal\u201d \u2013 afeta o desempenho do sistema imune. \u201cMant\u00ea-la diversificada e equilibrada \u00e9 um fator importante na sa\u00fade do corpo e do sistema imune\u201d, disse. Para isso, Caetano recomenda que a pessoa coma alimentos naturais que tenha nutrientes e fibras e tamb\u00e9m evite alimentos industrializados ricos em sal, gorduras saturadas e a\u00e7\u00facar refinado.\n\nContudo, a especialista lembra que essa \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o que deve ser seguida sempre, independentemente da pandemia da Covid-19. Esses alimentos ajudam a melhorar a sa\u00fade, mas n\u00e3o garantem a imunidade contra o novo coronav\u00edrus.\n\n\u201cPor que n\u00e3o explicar que o jejum fortalece o sistema imunit\u00e1rio em apenas 3 dias?\u201d\n\n Texto publicado no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 19h do dia 27 de agosto de 2020, tinha sido compartilhado por diversas pessoas\n\nCaetano n\u00e3o acredita que essa recomenda\u00e7\u00e3o tem embasamento cient\u00edfico o suficiente para ser testada em todos os indiv\u00edduos. Ela ressalta ainda que \u00e9 poss\u00edvel que essa pr\u00e1tica tenha o efeito inverso, podendo agravar a infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus.\n\nDe acordo com a m\u00e9dica, h\u00e1 estudos que mostram que tr\u00eas dias de jejum, e at\u00e9 o jejum intermitente, podem resultar em benef\u00edcios para o sistema imunol\u00f3gico. Contudo, a quest\u00e3o se torna controversa no caso de infec\u00e7\u00f5es virais, como no caso da Covid-19.\n\n\u201cExistem estudos mostrando que o jejum pode reduzir ou agravar o estado inflamat\u00f3rio. Um estudo de 2019 mostra que exatamente em infec\u00e7\u00f5es virais, o jejum resulta em aumento exagerado da produ\u00e7\u00e3o de citocinas inflamat\u00f3rias, agravando o quadro da doen\u00e7a viral. Outra quest\u00e3o importante seria o efeito desse jejum em pessoas com diferentes hist\u00f3rias cl\u00ednicas, idades e fatores gen\u00e9ticos\u201d, disse.\n\n\u201cPor que n\u00e3o falar sobre os benef\u00edcios do chuveiro frio que em poucos dias aumenta o n\u00edvel de certos linf\u00f3citos T?\u201d\n\n Texto publicado no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 19h do dia 27 de agosto de 2020, tinha sido compartilhado por diversas pessoas\n\nSegundo Ana Caetano, a exposi\u00e7\u00e3o aguda ao frio n\u00e3o \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o para se melhorar o desempenho do sistema imunol\u00f3gico. Ela explica que, de fato, essa pr\u00e1tica aumenta os n\u00edveis de adrenalina e atua como um estimulante do sistema imune. Contudo, os efeitos s\u00e3o tempor\u00e1rios. \u201cOs efeitos em um prazo mais longo podem ser delet\u00e9rios para a imunidade, principalmente para os linf\u00f3citos T\u201d, disse.\n\nO post analisado pela Lupa tamb\u00e9m circulou em Portugal e foi checado pela plataforma Pol\u00edgrafo.\n\nCorre\u00e7\u00e3o feita \u00e0s 11h30 do dia 28 de agosto de 2020: a m\u00e9dica Ana Caetano \u00e9 imunologista, e n\u00e3o infectologista, ao contr\u00e1rio do que foi dito inicialmente.", "lang": "pt"}