{"title": "A grava\u00e7\u00e3o \u00e9 de protesto realizado em janeiro de 2019 na Venezuela", "subtitle": "Um v\u00eddeo a\u00e9reo de uma grande aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas cantando em uma manifesta\u00e7\u00e3o foi compartilhado milhares de vezes em diversos idiomas como se mostrasse um ato da greve geral realizada na Col\u00f4mbia no \u00faltimo dia 21 de novembro. A grava\u00e7\u00e3o \u00e9, no entanto, de um protesto realizado na Venezuela em 23 de janeiro deste ano, quando o opositor Juan Guaid\u00f3 se autoproclamou presidente", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-11-22T21:22:29+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40165", "url": "https://checamos.afp.com/gravacao-e-de-protesto-realizado-em-janeiro-de-2019-na-venezuela", "vclaim": "Um v\u00eddeo a\u00e9reo de uma grande aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas cantando em uma manifesta\u00e7\u00e3o foi compartilhado milhares de vezes em diversos idiomas como se mostrasse um ato da greve geral realizada na Col\u00f4mbia no \u00faltimo dia 21 de novembro. A grava\u00e7\u00e3o \u00e9, no entanto, de um protesto realizado na Venezuela em 23 de janeiro deste ano, quando o opositor Juan Guaid\u00f3 se autoproclamou presidente encarregado do pa\u00eds, e a can\u00e7\u00e3o ouvida no v\u00eddeo \u00e9 o hino venezuelano.\n\n\u201cQue coisa linda. Col\u00f4mbia tamb\u00e9m se levanta em greve geral contra o neoliberalismo. Vamos, Brasil, \u00e0s ruas derrubar esta corja de milicianos e neoliberais que sequestrou nosso futuro\u201d, diz a legenda que acompanha o v\u00eddeo em uma das publica\u00e7\u00f5es no Facebook. A grava\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi associada \u00e0s passeatas realizadas em 21 de novembro contra o governo do presidente colombiano, Iv\u00e1n Duque, em diversas outras postagens no Facebook e Twitter, sendo compartilhada, inclusive, pela candidata a vice na chapa presidencial de Fernando Haddad (PT) nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, Manuela D\u2019\u00c1vila. Um detalhe da grava\u00e7\u00e3o indica, no entanto, que as imagens n\u00e3o foram filmadas na Col\u00f4mbia: a multid\u00e3o canta o hino da Venezuela. Como identificado por um jornalista da AFP, as pessoas vistas no v\u00eddeo entoam parte da primeira estrofe da can\u00e7\u00e3o nacional.\n\nA partir desse ind\u00edcio e de uma busca reversa*, a equipe de checagem da AFP localizou o mesmo v\u00eddeo publicado no YouTube em 4 de fevereiro deste ano. De acordo com a publica\u00e7\u00e3o, as imagens foram gravadas na avenida Cede\u00f1o da cidade de Valencia, no estado venezuelano de Carabobo, em 23 de janeiro de 2019.\n\nNesta data, o ent\u00e3o l\u00edder do Parlamento venezuelano, Juan Guaid\u00f3, se autoproclamou presidente do pa\u00eds, desencadeando grandes protestos, inclusive na avenida Cede\u00f1o de Valencia. De acordo com ve\u00edculos locais (1, 2, 3), manifestantes tomaram totalmente a rua durante um ato contra o presidente Nicol\u00e1s Maduro.\n\nA manifesta\u00e7\u00e3o que lotou a avenida tamb\u00e9m foi registrada em v\u00eddeos (1, 2, 3) e fotos publicados no Twitter na \u00e9poca.\n\nUma an\u00e1lise de imagens da Avenida Cede\u00f1o publicadas por usu\u00e1rios no Google Maps permite confirmar que esse \u00e9 realmente o local do v\u00eddeo. Em uma das fotos \u00e9 poss\u00edvel identificar dois pr\u00e9dios vistos na grava\u00e7\u00e3o, como demonstrado abaixo.\n\nOutro elemento da grava\u00e7\u00e3o reitera que o protesto foi realizado na Venezuela: os manifestantes levantam uma bandeira com tr\u00eas faixas da mesma largura, uma vermelha, uma azul e uma amarela, como \u00e9 o emblema venezuelano. A bandeira colombiana, por outro lado, tem a faixa amarela maior do que as demais.\n\nOs protestos verdadeiramente realizados em 21 de novembro na Col\u00f4mbia foram retratados em v\u00eddeo pela AFP. De acordo com organiza\u00e7\u00f5es que promoveram a paralisa\u00e7\u00e3o, mais de um milh\u00e3o de pessoas foram \u00e0s ruas, em manifesta\u00e7\u00f5es que deixaram ao menos tr\u00eas mortos.\n\nEm resumo, \u00e9 falso que o v\u00eddeo viralizado mostre a greve geral realizada em 21 de novembro na Col\u00f4mbia. As imagens foram gravadas em 23 de janeiro deste ano na Venezuela, e as pessoas vistas na grava\u00e7\u00e3o entoam o hino nacional venezuelano.", "lang": "pt"}