{"title": "Cette photo, partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, n\u2019est pas celle d\u2019un enfant tu\u00e9 par un migrant", "subtitle": "L\u2019histoire d\u2019un gar\u00e7on de 8\u00a0ans pouss\u00e9 sous un train, en Allemagne, est vraie, mais le portrait qui l\u2019accompagne n\u2019est pas celui de la victime.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-08-06T10:25:52+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18455", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/08/06/cette-photo-partagee-sur-les-reseaux-sociaux-n-est-pas-celle-d-un-enfant-tue-par-un-migrant_5497089_4355770.html", "vclaim": "Ses yeux bleus et ses pommettes rondes ont suscit\u00e9 l\u2019\u00e9motion de nombreux internautes. Le clich\u00e9 d\u2019un jeune gar\u00e7on de 8 ans, parfois pr\u00e9sent\u00e9 comme s\u2019appelant Oskar, appara\u00eet dans plusieurs publications sur Facebook et Twitter, dont certaines ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es plus de 1 200 fois en moins d\u2019une semaine. Chaque publication raconte la m\u00eame histoire : un immigr\u00e9 a pouss\u00e9 un jeune gar\u00e7on sous un train \u00e0 Francfort-sur-le-Main, en Allemagne. L\u2019enfant n\u2019a pas surv\u00e9cu. Une histoire vraie, mais la photographie qui l\u2019accompagne n\u2019est pas celle de la victime.\n\nAu total, ils sont trois \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 victimes de cet acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 survenu lundi 29 juillet. En plus du jeune gar\u00e7on, sa m\u00e8re et une autre femme de 78 ans auraient \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es par un m\u00eame homme, mais seul l\u2019enfant de 8 ans a perdu la vie. Comme affirm\u00e9 dans les posts Facebook, l\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 des faits est bien un Erythr\u00e9en de 40 ans. Tr\u00e8s vite, le fait divers est repris par le parti d\u2019extr\u00eame droite allemand AfD pour d\u00e9noncer la \u00ab culture d\u2019accueil illimit\u00e9e \u00bb du pays.\n\nPourtant, selon l\u2019AFP, l\u2019homme r\u00e9sidait de fa\u00e7on l\u00e9gale pr\u00e8s de Zurich, en Suisse, depuis 2006. Le suspect ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur les motifs de son acte, mais la police privil\u00e9gie la piste d\u2019un probl\u00e8me psychiatrique. Une enqu\u00eate pour meurtre a \u00e9t\u00e9 ouverte.\n\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les internautes se d\u00e9solent. \u00ab Quel enfant magnifique ! Comment est-ce possible ? \u00bb, se lamente un internaute. \u00ab Un visage et un nom, puisque les m\u00e9dias le d\u00e9shumanisent en ne le nommant pas et en ne montrant pas sa photo \u00bb, commente un autre, en faisant un parall\u00e8le avec le petit Aylan Kurdi, enfant syrien mort noy\u00e9 en 2015 dont le clich\u00e9 avait \u00e0 l\u2019\u00e9poque fait le tour du monde.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, la photo de ce jeune gar\u00e7on circule sur Internet depuis plusieurs ann\u00e9es. Vraisemblablement issue d\u2019une agence de mannequins pour enfants, elle illustre des articles de mode anglais, russes ou fran\u00e7ais, comme \u00ab Coupe de cheveux petit gar\u00e7on en quelques id\u00e9es modernes et sympas \u00bb, article publi\u00e9 en 2014 sur le site Designmag.\n\nPr\u00e9sent dans toutes les publications Facebook et dans certaines publications Twitter sur ce sujet, le clich\u00e9 n\u2019est jamais repris dans les articles que les m\u00e9dias lui consacrent. Oskar, le pr\u00e9tendu pr\u00e9nom de la victime, n\u2019appara\u00eet pas non plus dans la presse. L\u2019identit\u00e9 des victimes ne sera \u00ab ni communiqu\u00e9, ni confirm\u00e9, ni infirm\u00e9 \u00bb, a d\u2019ailleurs indiqu\u00e9 la procureure de Francfort au m\u00e9dia allemand Tag 24.\n\nPr\u00e9nom et photo ont donc \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s de toutes pi\u00e8ces par des internautes. Une fa\u00e7on d\u2019humaniser le r\u00e9cit\u2026 au m\u00e9pris de l\u2019identit\u00e9 r\u00e9elle de la victime.", "lang": "fr"}