{"title": "Churchill disse que os mu\u00e7ulmanos \u201cquando est\u00e3o em maioria n\u00e3o h\u00e1 direitos das minorias\u201d?", "subtitle": "Circula pela Internet uma imagem que atribui a Winston Churchill uma frase pol\u00e9mica sobre os mu\u00e7ulmanos, na qual coloca em causa o respeito que os mu\u00e7ulmanos t\u00eam pelas minorias, quando s\u00e3o a maioria. O antigo estadista brit\u00e2nico proferiu v\u00e1rias cr\u00edticas dirigidas aos mu\u00e7ulmanos, ao longo dos anos, mas ter\u00e1 proferido esta frase em particular?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-05T19:50:22Z", "vclaim_id": "vclaim-id-14578", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/churchill-disse-que-os-muculmanos-quando-estao-em-maioria-nao-ha-direitos-das-minorias", "vclaim": "Winston Churchill, antigo primeiro-ministro brit\u00e2nico durante a II Guerra Mundial, entre 10 de maio de 1940 e 26 de julho de 1945 e, tamb\u00e9m, de 16 de outubro de 1951 a 5 de abril de 1955, foi um dos mais famosos estadistas mundiais e as cita\u00e7\u00f5es dos seus pensamentos/palavras s\u00e3o ainda partilhados nos dias de hoje. Muitas vezes de forma deturpada ou mesmo ap\u00f3crifa.\n\nE s\u00e3o precisamente as suas palavras que est\u00e3o em discuss\u00e3o, j\u00e1 que lhe \u00e9 atribu\u00edda uma cita\u00e7\u00e3o pol\u00e9mica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 f\u00e9 isl\u00e2mica. Circula pela Internet uma cita\u00e7\u00e3o de Churchill sobre os mu\u00e7ulmanos, j\u00e1 com milh\u00f5es de partilhas, a qual tem causado alguma pol\u00e9mica. A frase em causa \u00e9 a seguinte, sob tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cQuando os mu\u00e7ulmanos est\u00e3o em minoria est\u00e3o muito preocupados com os direitos das minorias, quando est\u00e3o em maioria, n\u00e3o h\u00e1 direitos das minorias\u201d.\n\nNo entanto, a imagem com a frase que circula na Internet sobre os mu\u00e7ulmanos n\u00e3o est\u00e1 presente em nenhum livro, nem existe registo de que Churchill alguma vez a tenha proferido. Na realidade, esta frase come\u00e7ou a ser-lhe atribu\u00edda apenas em 2015, mas \u00e9 tamb\u00e9m repetida em v\u00e1rios f\u00f3runs contra mu\u00e7ulmanos. Ao que \u00e9 poss\u00edvel apurar, a imagem foi criada com o aux\u00edlio do programa inform\u00e1tico Photoshop, colocando as alegadas palavras do pol\u00edtico brit\u00e2nico ao lado de uma mulher usando um hijab (v\u00e9u isl\u00e2mico).\n\nDe facto, o antigo primeiro-ministro brit\u00e2nico era simultaneamente admirador e cr\u00edtico dos mu\u00e7ulmanos. No seu livro de 1898, \u201cThe Story of the Malakand Field Force\u201d, Churchill tem refer\u00eancias que se podem entender como pejorativas face a esta religi\u00e3o. \u201cTodas as na\u00e7\u00f5es est\u00e3o incitadas pelas armas. Por isso os turcos afugentam os inimigos, os \u00e1rabes do Sud\u00e3o destroem as pra\u00e7as brit\u00e2nicas, e a fronteira indiana cresce e espalha-se. Em cada caso a civiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 confrontada com o \u2018Maomedismo\u2019 militante (\u2026) A religi\u00e3o da guerra est\u00e1 cara a cara com a da paz\u201d.\n\nContudo, tamb\u00e9m tinha algum fasc\u00ednio e admira\u00e7\u00e3o pelos mu\u00e7ulmanos, como est\u00e1 patente num livro de 1899, intitulado como \u201cThe River War\u201d. Nele, o estadista que foi agraciado com o t\u00edtulo de Sir (t\u00edtulo concedido pelo monarca ingl\u00eas a algumas personalidades por feitos que elevaram o pa\u00eds), escreveu que os mu\u00e7ulmanos \u201cpodem demonstrar qualidades espl\u00eandidas. Milhares tornam-se os bravos e leais soldados da Rainha\u201d.\n\nComo tal, a classifica\u00e7\u00e3o do Pol\u00edgrafo \u00e9 de\u2026", "lang": "pt"}