{"title": "Bolsonaro compara incorretamente tamanho da Amaz\u00f4nia com Europa e minimiza queimadas e desmatamento em live", "subtitle": "Durante o pronunciamento semanal realizado em suas redes sociais na \u00faltima quinta-feira, o presidente Jair Bolsonaro abordou temas como a pandemia do novo coronav\u00edrus, o agroneg\u00f3cio e o meio ambiente, dedicando aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 Amaz\u00f4nia. Estas declara\u00e7\u00f5es continham, contudo, dados imprecisos sobre o tamanho da floresta, a quantidade de \u00e1rea desmatada e a detec\u00e7\u00e3o de", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-07-25T00:01:37+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-55139", "url": "https://checamos.afp.com/bolsonaro-compara-incorretamente-tamanho-da-amazonia-com-europa-e-minimiza-queimadas-e-desmatamento", "vclaim": "Bolsonaro compara incorretamente tamanho da Amaz\u00f4nia com Europa e minimiza queimadas e desmatamento em live\n\nDurante o pronunciamento semanal realizado em suas redes sociais na \u00faltima quinta-feira, o presidente Jair Bolsonaro abordou temas como a pandemia do novo coronav\u00edrus, o agroneg\u00f3cio e o meio ambiente, dedicando aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 Amaz\u00f4nia. Estas declara\u00e7\u00f5es continham, contudo, dados imprecisos sobre o tamanho da floresta, a quantidade de \u00e1rea desmatada e a detec\u00e7\u00e3o de queimadas no bioma.\n\n\u201cUma foto aqui do sat\u00e9lite da Nasa. Compare aqui, o que est\u00e1 de vermelho a\u00ed, o foco de calor, inc\u00eandio. Compare o Brasil com a parte subsaariana (...) Ent\u00e3o a Nasa aqui, demonstrando, e a cr\u00edtica \u00e9 s\u00f3 ao Brasil. Se voc\u00eas olharem bem, na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica n\u00e3o tem nada vermelho, n\u00e3o pega fogo. A floresta n\u00e3o pega fogo\u201d\n\nAo come\u00e7ar a abordar o tema das queimadas na floresta Amaz\u00f4nica, o presidente Jair Bolsonaro apresentou imagens de sat\u00e9lite da Nasa que mostram a concentra\u00e7\u00e3o de focos de inc\u00eandio no mundo, afirmando que n\u00e3o havia \u201cnada vermelho\u201d na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica e que a floresta \u201cn\u00e3o pega fogo\u201d.\n\nUma compara\u00e7\u00e3o entre os dados de focos detectados neste dia 24 de julho no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Inc\u00eandios para Gerenciamento de Recursos (FIRMS, na sigla em ingl\u00eas) da Nasa e o mapa da floresta Amaz\u00f4nica da Rede Amaz\u00f4nica de Informa\u00e7\u00e3o Socioambiental Georreferenciada (RAISG) permite concluir, contudo, que h\u00e1 sim focos de inc\u00eandio nesta regi\u00e3o florestal.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada por dados do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) que registrou, no \u00faltimo m\u00eas de junho, o maior n\u00famero de inc\u00eandios no bioma Amaz\u00f4nico neste m\u00eas desde 2007, com 2.248 focos.\n\nNo total, de 1\u00ba de janeiro at\u00e9 23 de julho deste ano, foram 10.767 focos de inc\u00eandios detectados na floresta - n\u00famero inferior aos 12.857 registrados no mesmo per\u00edodo do ano anterior, mas ainda superior aos identificados nos respectivos meses em 2018 e 2017.\n\nAinda segundo o INPE, os inc\u00eandios no Pantanal brasileiro, situado ao sul da Amaz\u00f4nia, triplicaram (+192%) entre janeiro e 22 de julho deste ano com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2019.\n\nAo analisar as imagens da Nasa, Bolsonaro tamb\u00e9m chamou aten\u00e7\u00e3o para a quantidade de marca\u00e7\u00f5es vermelhas na \u00e1rea conhecida como \u00c1frica subsaariana, pedindo que o espectador comparasse a regi\u00e3o com o Brasil.\n\nEm junho do ano passado a Nasa explicou que inc\u00eandios s\u00e3o comuns na \u00c1frica nesta \u00e9poca do ano devido a uma pr\u00e1tica de agricultura empregada no continente.\n\n\u201cChamado de \u2018corte e queima\u2019 esse tipo de limpeza de campo \u00e9 barato e demanda pouca tecnologia. E funciona. A camada resultante de cinzas gerada pela t\u00e9cnica de corte e queima fornece \u00e0 terra rec\u00e9m-limpa uma camada rica em nutrientes para ajudar a fertilizar as planta\u00e7\u00f5es\u201d, afirmou a ag\u00eancia.\n\n\u201cIsso n\u00e3o quer dizer que todos os inc\u00eandios dessa imagem [de 2019] est\u00e3o controlados e contidos. Frequentemente, inc\u00eandios gerados para renovar os campos podem ficar fora de controle \u00e0 medida que o vento ou tempestades movem o fogo para fora da \u00e1rea que seria limpa. O que \u00e9 certo \u00e9 que esses inc\u00eandios est\u00e3o queimando h\u00e1 pelo menos um m\u00eas\u201d, completou.\n\n\u201cO tamanho da Amaz\u00f4nia \u00e9 maior que a Europa toda. N\u00e3o tem como voc\u00ea fiscalizar\u201d\n\nPosteriormente, o presidente mencionou que uma das dificuldades de fiscalizar as queimadas na Amaz\u00f4nia seria o seu tamanho, afirmando que a floresta \u00e9 maior que todo o continente europeu.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 incorreta. De acordo com os dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o bioma da Amaz\u00f4nia tem uma \u00e1rea aproximada de 4.196.943 km\u00b2, o que corresponde a mais de 49% do territ\u00f3rio brasileiro.\n\nDe acordo com a Enciclop\u00e9dia Brit\u00e2nica, a Europa, por sua vez, tem cerca de 10 milh\u00f5es de km\u00b2, o que significa que a Amaz\u00f4nia corresponde a 41% do territ\u00f3rio europeu, ou seja, menos da metade deste continente.\n\nEm uma compara\u00e7\u00e3o feita entre a \u00e1rea da Amaz\u00f4nia e a \u00e1rea apenas dos pa\u00edses que comp\u00f5em a Uni\u00e3o Europeia (UE), os n\u00fameros, de fato se aproximam. Segundo as informa\u00e7\u00f5es do site da UE, sua \u00e1rea total \u00e9 de cerca de 4 milh\u00f5es de km\u00b2, enquanto a da Amaz\u00f4nia \u00e9 de 4,1 milh\u00f5es de km\u00b2.\n\nBolsonaro indicou, ainda, que o tamanho da \u00e1rea desmatada na Amaz\u00f4nia nos \u00faltimos 20 anos corresponderia ao tamanho do continente sul-americano. Essa afirma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 falsa.\n\nNa base de dados criada pelo INPE, o portal TerraBrasilis, pode-se ter acesso \u00e0 taxa de desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal, ou Amaz\u00f4nia brasileira, por estados a partir 1988.\n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o o per\u00edodo de tempo indicado pelo presidente e o ano mais recente do portal - de 2000 a 2019, este \u00faltimo ano inclusive -, o total de quil\u00f4metros quadrados de \u00e1reas desmatadas \u00e9 de 244.139. Este n\u00famero, contudo, poderia ser um pouco maior, j\u00e1 que o portal faz os c\u00e1lculos com base nas \u00e1reas de desmatamento maiores do que 6,25 hectares.\n\nA Am\u00e9rica do Sul, por sua vez, tem 17,8 milh\u00f5es de km\u00b2, o que significa que a \u00e1rea total de desmatamento da Amaz\u00f4nia nos \u00faltimos 20 anos corresponde, na verdade, a 1,37% do continente sul-americano, com base nos dados dos INPE, e n\u00e3o a sua totalidade, como indicou o presidente em sua live.\n\n\u201cS\u00f3 a t\u00edtulo de curiosidade, no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, n\u00e3o sei quem foi que disse, n\u00e3o botaram a fonte aqui, t\u00ednhamos 10% das florestas do mundo, hoje temos 30%. N\u00e3o \u00e9 porque foi plantada mais \u00e1rvore no Brasil, \u00e9 que em outros pa\u00edses houve desmatamento. Aqui n\u00e3o\u201d\n\nPor fim, Bolsonaro afirmou que o Brasil possui, hoje, 30% das florestas do mundo uma vez que houve desmatamento em outros pa\u00edses, mas \u201caqui n\u00e3o\u201d.\n\nA equipe de checagem da AFP n\u00e3o conseguiu localizar a fonte da informa\u00e7\u00e3o citada pelo presidente. Segundo o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, contudo, o bioma Amaz\u00f4nico representa cerca de 30% de todas as florestas tropicais remanescentes do mundo.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade, contudo, que n\u00e3o h\u00e1 desmatamento no Brasil. De acordo com levantamento divulgado pelo Global Forest Watch em junho deste ano, o Brasil representou, sozinho, mais de um ter\u00e7o de toda a perda de florestas prim\u00e1rias tropicais \u00famidas a n\u00edvel mundial em 2019.\n\nEntre 1988 e 2019, o portal TerraBrasilis registrou, ainda, um total de 446.386,00 km\u00b2 desmatados da Amaz\u00f4nia Legal.", "lang": "pt"}