{"title": "Ile plac\u00f3wk o\u015bwiatowych zostanie zamkni\u0119tych?", "subtitle": "Ile plac\u00f3wk o\u015bwiatowych zostanie zamkni\u0119tych? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Krystian Jarubas. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-1574", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ile-placowk-oswiatowych-zostanie-zamknietych/", "vclaim": "Dzieci w wieku od 6 do 9 lat, do 10 (\u2026) w klasach I-III, to s\u0105 dzieci, kt\u00f3re s\u0105....", "lang": "pl"}