{"title": "\u00c9 montagem not\u00edcia que diz que Bolsonaro vai mudar imagem da padroeira do Brasil", "subtitle": "Jornal negou que a mat\u00e9ria tenha sido publicada no site e confirmou que era uma montagem", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-33476", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/noticia-que-sugere-que-bolsonaro-vai-tirar-nossa-senhora-aparecida-do-posto-de-padroeira-do-brasil-e-uma-montagem/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas da Bandnews FM e O Povo. Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d.\n\nO Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\n\u00c9 falsa a publica\u00e7\u00e3o compartilhada no WhatsApp e no Facebook afirmando que o presidenci\u00e1vel Jair Bolsonaro (PSL) vai mudar a imagem de Nossa Senhora Aparecida e tirar a santa do posto de padroeira do Brasil em troca do apoio do pastor da Igreja Universal do Reino de Deus, bispo Edir Macedo, no segundo turno da elei\u00e7\u00e3o ao Pal\u00e1cio do Planalto.\n\nBolsonaro n\u00e3o apoiou projeto de lei que propunha a altera\u00e7\u00e3o do termo \u201cpadroeira do Brasil\u201d atribu\u00eddo a Nossa Senhora Aparecida. Al\u00e9m disso, a assessoria de imprensa da igreja e o filho do candidato, Eduardo Bolsonaro, desmentiram a informa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o existem elementos que confirmem suposto acordo entre o presidenci\u00e1vel e o pastor evang\u00e9lico.\n\nPara fazer a verifica\u00e7\u00e3o, o Comprova pesquisou informa\u00e7\u00f5es no site da C\u00e2mara dos Deputados e entrou em contato com as assessorias de imprensa de Jair Bolsonaro e Edir Macedo.\n\nH\u00e1 duas vers\u00f5es do boato sendo compartilhadas no Facebook e WhatsApp nos \u00faltimos dias. Uma delas usa uma montagem da p\u00e1gina da Folha de S. Paulo. A falsa not\u00edcia, que teria sido publicada no dia 11 de outubro, afirma que \u201cencontro de Bolsonaro com bispo Edir Macedo gera pol\u00eamica, ao sugerir a troca da imagem da padroeira do Brasil\u201d e sugere que a altera\u00e7\u00e3o seria motivada pelo \u201ctom de pele\u201d escuro da santa. A Folha negou que a mat\u00e9ria tenha sido publicada no site e confirmou que era uma montagem.\n\nA segunda vers\u00e3o diz que Bolsonaro e seu filho, o tamb\u00e9m deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), assinaram o projeto de lei 2623, de 2007, que sugeria a altera\u00e7\u00e3o do termo \u201cpadroeira do Brasil\u201d para \u201cpadroeira dos brasileiros cat\u00f3licos apost\u00f3licos romanos\u201d. O PL, de autoria do deputado Victorio Galli, que \u00e0 \u00e9poca era do MDB e hoje \u00e9 do PSL, foi arquivado em 2008 na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura da C\u00e2mara dos Deputados. A mat\u00e9ria n\u00e3o poder\u00e1 ser desarquivada no pr\u00f3ximo ano porque o seu autor n\u00e3o foi reeleito. O Comprova n\u00e3o encontrou assinatura do Bolsonaro no projeto.\n\nAo Comprova, a assessoria do Bolsonaro afirmou que \u201cn\u00e3o responde fake (news)\u201d. Eduardo Bolsonaro, no entanto, publicou um v\u00eddeo no seu Facebook, que foi compartilhado na p\u00e1gina do presidenci\u00e1vel, desmentindo a informa\u00e7\u00e3o. \u201cO projeto \u00e9 de 2007 e foi apreciado em 2008, nessa \u00e9poca eu sequer era deputado, a minha elei\u00e7\u00e3o foi em 2014. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existe assinatura do Jair Bolsonaro apoiando esse projeto em lugar nenhum. Esse projeto foi sepultado na comiss\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o por unanimidade. N\u00e3o h\u00e1 o que falar, \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o\u201d, diz.\n\nO texto do boato tamb\u00e9m afirma que o suposto apoio de Bolsonaro ao projeto foi uma \u201cmoeda de troca\u201d para ele conseguir apoio de Edir Macedo, que tamb\u00e9m teria pedido a implanta\u00e7\u00e3o do \u201censino evang\u00e9lico a todas as crian\u00e7as, a partir da creche, em janeiro de 2020\u201d. A informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem nenhuma fonte que a confirme, e o bispo a negou, atrav\u00e9s de nota divulgada no site da Igreja Universal . \u201cNem o bispo Edir Macedo, nem a Igreja Universal do Reino de Deus tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com esse projeto de lei\u201d, diz o texto.\n\n\u201cJ\u00e1 sobre a fake news do ensino religioso nas escolas p\u00fablicas, a Universal defendeu exatamente o contr\u00e1rio em audi\u00eancia p\u00fablica no Supremo Tribunal Federal (STF): a Igreja apoia o ensino religioso n\u00e3o confessional, que deve ser facultativo, com professores qualificados para tal. \u2018O ensino deve ser sobre religi\u00e3o, e n\u00e3o da religi\u00e3o\u2019, afirmou o representante da Universal durante a audi\u00eancia\u201d, conclui a nota.\n\nA montagem do site da Folha chegou ao WhatsApp do Comprova. J\u00e1 o segundo boato foi compartilhado no Facebook do empres\u00e1rio e escritor Alberto Carlos Almeida e teve 515 compartilhamentos.", "lang": "pt"}