{"title": "Aktionsplan gegen Desinformation: Nein, die EU verh\u00e4ngt keine Geldstrafen f\u00fcr \u201eKritik am Islam\u201c", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2019-03-26T13:40:27+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-14245", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/europa/2019/03/26/aktionsplan-gegen-desinformation-nein-die-eu-verhaengt-keine-geldstrafen-fuer-kritik-am-islam/", "vclaim": "Falsch. Der UN-Migrationspakt und der \u201eAktionsplan gegen Desinformation\u201c stehen in keiner Verbindung zueinander. Keines der Programme fordert Geldstrafen f\u00fcr \u201eKritik am Islam\u201c.\n\nDesinformationskampagnen, Bots und Trolle \u2013 ihnen m\u00f6chte die Europ\u00e4ische Union entgegenwirken. Am 13. Dezember 2018 nahm der Europ\u00e4ische Rat den \u201eAktionsplan gegen Desinformation\u201c an. Dieser legt konkrete Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Desinformationen fest. Vorgelegt wurde der Aktionsplan vom Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst und der Europ\u00e4ischen Kommission in Kooperation mit den EU-Mitgliedsstaaten.\n\nDer Blog Philosophia Perennis ver\u00f6ffentlichte am 10. Februar 2019 einen Artikel \u00fcber den Aktionsplan der EU mit der \u00dcberschrift: \u201eEU beginnt Migrationspakt umzusetzen: Kritik am Islam soll finanziell bestraft werden\u201c. Der Artikeltext erschien unter dem Titel \u201eEU: Going Full Orwell\u201c zuerst auf Englisch auf der Webseite Gatestone Institute. Als Autorin wird auf beiden Seiten Judith Bergmann angegeben.\n\nBergmann z\u00e4hlt im urspr\u00fcnglichen Artikel verschiedene Vorhaben der EU auf, die ihrer Auffassung nach zur \u201eErh\u00f6hung von Zensur\u201c beitragen sollen: den im September 2018 zwischen der EU und gro\u00dfen Online-Plattformen vereinbarten Verhaltenskodex gegen Desinformation, den am 10. Dezember 2018 in Marrakesch beschlossenen UN-Migrationspakt, den Aktionsplan gegen Desinformation, sowie das EU-finanzierte Projekt \u201eRespect Words\u201c.\n\nFalsche Behauptungen zu angeblichen Geldstrafen f\u00fcr \u201eKritik am Islam\u201c\n\nAuf Philosophia Perennis erschien Bergmanns Artikel mit neuer \u00dcberschrift und eigener Einleitung, die sich nicht mit dem Inhalt des urspr\u00fcnglichen Artikels decken und laut Autorenvermerk vom Betreiber des Blogs, David Berger, stammen. In der \u00dcberschrift wird der \u201eAktionsplan gegen Desinformation\u201c als Umsetzung des UN-Migrationspakts beschrieben. Au\u00dferdem wird behauptet, \u201eKritik am Islam\u201c w\u00fcrde mit Geldstrafen geahndet. In der Einleitung steht, die in einem Handbuch f\u00fcr Journalisten niedergeschriebene Leitlinien im Rahmen des Projektes \u201eRespect Words\u201c seien Teil des Aktionsplan gegen Desinformation. Diese Behauptungen sind falsch.\n\nIn welchem Zusammenhang stehen die oben genannten Projekte der EU? M\u00fcssen Personen, die \u201eKritik am Islam\u201c \u00e4u\u00dfern, Geldstrafen f\u00fcrchten?\n\nWas ist der UN-Migrationspakt und will er \u201eKritik am Islam\u201c bestrafen?\n\nDer UN-Migrationspakt legt globale Richtlinien f\u00fcr internationale Migrationspolitik fest, soll f\u00fcr \u201esichere, geordnete und geregelte\u201c Migration sorgen. Insgesamt 164 Staaten nahmen den Pakt auf einer Konferenz am 10. und 11. Dezember 2018 im marokkanischen Marrakesch an \u2013 darunter auch Deutschland. Zuvor hatte der Migrationspakt f\u00fcr heftige Debatten im Deutschen Bundestag gesorgt. Warum? Die AfD und Teile der Union hatten sich gegen den Pakt ausgesprochen.\n\nDas Ger\u00fccht, der UN-Migrationspakt wolle \u201eKritik am Islam\u201c unter Strafe stellen, ist kein neues. Bereits im Dezember 2018 besch\u00e4ftigten wir uns in einem Faktencheck mit dieser Behauptung. Unser Ergebnis: Das Dokument enth\u00e4lt kein Verbot, negativ \u00fcber Migration zu sprechen oder zu berichten. Es hei\u00dft darin lediglich, irref\u00fchrende Narrative, zum Beispiel Falschmeldungen, sollten vermieden werden, da sie negative Wahrnehmungen von Migranten ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Was laut dem Pakt jedoch bestraft werden soll, sind Hassstraftaten. Dazu sp\u00e4ter mehr.\n\nWurde der Aktionsplan gegen Desinformation in Folge des Migrationspakts vorgelegt?\n\nNein. \u201eDer Aktionsplan gegen Desinformation hat insbesondere die bevorstehenden Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament im Blick\u201c, antwortete eine Pressesprecherin der Europ\u00e4ischen Kommission auf Nachfrage von CORRECTIV. Diese stehen im Mai an \u2013 au\u00dferdem wird es bis 2020 in zahlreichen EU-Mitgliedsstaaten nationale Parlaments- und Kommunalwahlen geben. \u201eZiel ist es, in Europa und \u00fcber Europas Grenzen hinaus verst\u00e4rkt gegen Desinformation vorzugehen\u201c, so die Sprecherin.\n\nWill die EU anhand des Aktionsplans Geldstrafen verh\u00e4ngen?\n\nNein. Die EU m\u00f6chte Desinformation bek\u00e4mpfen. Die Ma\u00dfnahmen des Aktionsplans st\u00fctzen sich auf vier S\u00e4ulen. Geldstrafen geh\u00f6ren nicht dazu.\n\u2022 None S\u00e4ule: \u201eOrgane der EU\u201c sollen Desinformation besser erkennen, untersuchen und enth\u00fcllen. Dazu geh\u00f6rt der Ausbau von EU-Kommunikationseinheiten, wie der . Sie soll in den \u00f6stlichen Partnerl\u00e4ndern der EU \u2013 das sind Ukraine, Moldau, Georgien, Belarus, Armenien und Aserbaidschan \u2013 durch Medienkampagnen EU-Politik besser erkl\u00e4ren und Desinformation seitens Russlands analysieren und korrigieren.\n\u2022 None S\u00e4ule: Die Reaktion der EU-Organe und der Mitgliedstaaten auf ausl\u00e4ndische Desinformationskampagnen soll koordiniert werden. Dazu plant die EU die Einf\u00fchrung eines \u201e\n\u2022 None S\u00e4ule: Der Privatsektor soll Desinformation bek\u00e4mpfen, wie zum Beispiel durch den im September 2018 vereinbarten . Unterschrieben haben ihn gro\u00dfe Online-Plattformen wie Facebook, Google, Twitter und Mozilla. Die Unternehmen verpflichten sich, Scheinkonten von den Plattformen zu entfernen oder die Sichtbarkeit von Webseiten, die Desinformation verbreiten, einzuschr\u00e4nken. Au\u00dferdem sollen sie mit Faktenpr\u00fcfern und Wissenschaftlern zusammenarbeiten, um Desinformationskampagnen aufzudecken.\n\u2022 None S\u00e4ule: EU-Organe und die Mitgliedstaaten sollen spezielle Programme zur F\u00f6rderung der Medienkompetenz und Sensibilisierung gegen Desinformation durchf\u00fchren.\n\nKeine der Ma\u00dfnahmen sieht Geldstrafen vor. \u201eDie EU hat in diesem Zusammenhang nicht die Kompetenz, um Geldstrafen zu verh\u00e4ngen\u201c, so die EU-Sprecherin gegen\u00fcber CORRECTIV mit. Eine strafrechtliche Ahndung von Desinformation obliege den EU-Mitgliedstaaten.\n\nD\u00fcrfen Journalisten Begriffe wie \u201eIslam\u201c oder \u201eMuslim\u201c nicht mehr in einem negativen Kontext nennen?\n\nDie im Aktionsplan angeblich festgelegten \u201eRichtlinien\u201c f\u00fcr Journalisten sollen, hei\u00dft es im Philosophia Perennis-Artikel, dem Projekt \u201eRespect Words\u201c entstammen.\n\nRichtig ist: Das Projekt \u201eRespect Words\u201c ist nicht Teil des Aktionsplans gegen Desinformation. \u201eMit dem Ziel, Grundwerte und Demokratie als solche zu sch\u00fctzen, teilt der Aktionsplan gegen Desinformation das Kernziel des EU-Programms \u2018Rights, Equality and Citizenship\u2019, ist aber nicht direkt damit verbunden\u201c, so die Sprecherin der Europ\u00e4ischen Kommission auf Nachfrage.\n\nFinanziert wird \u201eRespect Words\u201c aus den Fonds des im Jahr 2014 gestarteten EU-F\u00f6rderprogramms \u201eRights, Equality and Citizenship\u201c. Das Projekt \u201eRespect Words\u201c steht unter dem Motto \u201eEthischer Journalismus gegen Hassreden\u201c und ver\u00f6ffentlichte einen \u201eEthikkodex\u201c, ein 45 Seiten langer Leitfaden, der M\u00f6glichkeiten zur \u201eVerbesserung\u201c der Berichterstattung \u00fcber Migration und Minderheiten aufzeigen soll. Um verbindlich festgelegte Regelungen handelt es sich hierbei, entgegen der Darstellung von Philosophia Perennis, nicht.\n\nFalsch ist auch die Behauptung, der Ethikkodex w\u00fcrde empfehlen, Begriffe wie \u201eIslam\u201c oder \u201eMuslim\u201c nicht mehr \u201emit negativen Dingen in einen Zusammenhang\u201c zu bringen. Im Kodex hei\u00dft es stattdessen: \u201eAchten Sie darauf, Begriffe wie \u2018Muslim\u2019 oder \u2018Islam\u2019 nicht noch weiter zu stigmatisieren, indem Sie sie mit bestimmten Taten in Verbindung setzen\u201c.\n\nDer Ethikkodex weist an verschiedenen Stellen darauf hin, Muslime oder andere Minderheiten nicht als homogene Gruppe darzustellen und Verallgemeinerungen zu vermeiden.\n\nKritik am Islam ist, wie bereits erw\u00e4hnt, nicht strafbar oder verboten. Weder der UN-Migrationspakt, noch der Aktionsplan gegen Desinformation fordern Geldstrafen bei \u201eKritik am Islam\u201c.\n\nMit dem UN-Migrationspakt haben die teilnehmenden Staaten zugestimmt, Hasskriminalit\u00e4t gegen Migranten zu bestrafen. In Deutschland ist das bereits der Fall. Das Justizministerium schrieb auf Anfrage von CORRECTIV im Dezember, \u201edass Hasskriminalit\u00e4t selbstverst\u00e4ndlich nach zahlreichen Strafvorschriften des Strafgesetzbuchs strafbar ist\u201c. Dazu z\u00e4hlen Volksverhetzung, Gewalt- und Beleidigungsdelikte.\n\n\u201eDesinformation ist strafbar, wenn zum Beispiel der Tatbestand der Verleumdung oder der \u00fcblen Nachrede erf\u00fcllt ist\u201c, teilte das Justizministerium CORRECTIV auf Nachfrage mit. Die Strafverfolgung obliege in Deutschland den Staatsanwaltschaften und den unabh\u00e4ngigen Gerichten.", "lang": "de"}