{"title": "[] Veja seis contradi\u00e7\u00f5es de Jair Bolsonaro sobre seus minist\u00e9rios desde que foi eleito", "subtitle": "Presidente voltou atr\u00e1s sobre a extin\u00e7\u00e3o da pasta do Trabalho e a unifica\u00e7\u00e3o de Agricultura e Meio Ambiente, entre outras", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-11-15T07:00:05-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-12741", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/11/15/contradicoes-bolsonaro-ministerios/", "vclaim": "Desde que foi eleito presidente, no fim de outubro, Jair Bolsonaro (PSL) voltou atr\u00e1s em algumas decis\u00f5es referentes \u00e0 estrutura de seu governo. Em ao menos seis temas, ele disse que faria algo e, depois, mudou de ideia. A Lupa selecionou alguns desses casos.\n\nNo dia 7 de novembro, ap\u00f3s participar de um almo\u00e7o com o presidente do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), Bolsonaro afirmou, em entrevista, que o Trabalho seria \u201cincorporado a algum minist\u00e9rio\u201d \u2013 mas n\u00e3o deu detalhes sobre \u00e0 qual pasta se referia. Seis dias depois, na \u00faltima ter\u00e7a (13), o presidente eleito voltou atr\u00e1s. \u201cO Minist\u00e9rio do Trabalho vai continuar com status de minist\u00e9rio, n\u00e3o vai ser secretaria. Vai ser \u2018Minist\u00e9rio Disso, Disso e do Trabalho\u2019\u201d, afirmou, comparando a situa\u00e7\u00e3o com a do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. Procurado, Bolsonaro n\u00e3o retornou.\n\n\u201cA princ\u00edpio, [o ensino superior] vai ser mantido no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o mesmo\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito do Brasil, em entrevista no dia 13.nov.2018\n\nNo dia 1\u00ba de novembro, quatro dias depois de ser eleito, Bolsonaro disse que o Ensino Superior seria responsabilidade do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia. No mesmo dia, ele confirmou o astronauta Marcos Pontes como titular da pasta. Segundo o presidente eleito, a mudan\u00e7a na gest\u00e3o do ensino superior daria um \u201cg\u00e1s muito especial\u201d para as universidades brasileiras. Na \u00faltima ter\u00e7a (13), pouco antes de um encontro no Tribunal Superior do Trabalho (TST), Bolsonaro recuou e afirmou que deve manter a gest\u00e3o das universidades federais sob a responsabilidade do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Procurado, Bolsonaro n\u00e3o retornou.\n\n\u201cComunico a todos a indica\u00e7\u00e3o do General-de-Ex\u00e9rcito Fernando Azevedo e Silva para o cargo de Ministro da Defesa\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito do Brasil, no Twitter, no dia 11.nov.2018\n\nAliado de primeira hora de Bolsonaro, o general Augusto Heleno chegou a ser anunciado, ainda durante a disputa do segundo turno, como futuro ministro da Defesa. Ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, em entrevista, Heleno detalhou seus planos para a pasta. Mas na \u00faltima ter\u00e7a (13), o presidente eleito anunciou outro general para comandar o minist\u00e9rio. \u201cComunico a todos a indica\u00e7\u00e3o do General-de-Ex\u00e9rcito Fernando Azevedo e Silva para o cargo de Ministro da Defesa\u201d, publicou em sua conta no Twitter. No dia 7 de novembro, o pr\u00f3prio general Heleno havia sinalizado o recuo, ao afirmar que assumiria o Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional (GSI). \u201cO presidente escolheu\u201d, disse em evento no Comando da Aeron\u00e1utica. Procurado, Bolsonaro n\u00e3o retornou.\n\n\u201cN\u00e3o deve existir minist\u00e9rio com esse nome [Minist\u00e9rio da Fam\u00edlia]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito do Brasil, em conversa com jornalistas no dia 07.nov.2018\n\nA declara\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o dever\u00e1 ser criado um Minist\u00e9rio da Fam\u00edlia foi dada um dia depois de Bolsonaro dizer que era \u201cposs\u00edvel\u201d que o senador Magno Malta (PR-ES) assumisse a pasta, que seria criada para gerenciar os programas sociais do governo federal. Malta \u00e9 um dos aliados mais pr\u00f3ximos de Bolsonaro \u2013 chegou a ser cotado como vice em sua chapa, mas preferiu disputar a reelei\u00e7\u00e3o para o Senado, acabou derrotado e perder\u00e1 o mandato no fim de 2018. O senador esteve ao lado do presidente eleito em seu primeiro pronunciamento, logo ap\u00f3s o an\u00fancio do resultado da elei\u00e7\u00e3o. Procurado, Bolsonaro n\u00e3o retornou.\n\n\u201cPelo que est\u00e1 parecendo, v\u00e3o ficar distintos [os minist\u00e9rios da Agricultura e do Meio Ambiente]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito do Brasil, em entrevista no dia 1\u00ba.nov.2018\n\nPromessa de campanha, a unifica\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios da Agricultura e do Meio Ambiente ficou pelo caminho. A proposta estava em conson\u00e2ncia com o interesse da bancada ruralista, mas, segundo o presidente eleito, \u201cos pr\u00f3prios ruralistas acharam que n\u00e3o era o caso, para evitar press\u00f5es internacionais entre outras coisas\u201d. Assim, no dia 1\u00ba de novembro, Bolsonaro afirmou que manteria as duas pastas: \u201cpelo que est\u00e1 aparecendo, [os minist\u00e9rios] v\u00e3o ficar distintos, mas eu que vou nomear os dois ministros.\u201d Dois dias antes, o ministro extraordin\u00e1rio do governo de transi\u00e7\u00e3o, Onyx Lorenzoni, havia insistido na unifica\u00e7\u00e3o. \u201cNingu\u00e9m recuou nada. A quest\u00e3o da agricultura, alimenta\u00e7\u00e3o e meio ambiente \u00e9 uma decis\u00e3o desde os primeiros passos do plano de governo\u201d, disse. Bolsonaro j\u00e1 anunciou a deputada federal Tereza Cristina (DEM-MS) como ministra da Agricultura. Procurado, Bolsonaro n\u00e3o retornou.\n\n\u201cAcho que seria prematuro um pa\u00eds anunciar uma retalia\u00e7\u00e3o sobre uma coisa que n\u00e3o est\u00e1 decidida ainda [a mudan\u00e7a da embaixada do Brasil em Israel de Tel Aviv para Jerusal\u00e9m\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito do Brasil, em entrevista no dia 06.nov.2018\n\nNo dia 1\u00ba de novembro, Bolsonaro indicou, em entrevista ao jornal israelense Israel Hayom, que transferiria para Jerusal\u00e9m a embaixada brasileira em Israel \u2013 que hoje fica em Tel Aviv. No mesmo dia, disse no Twitter: \u201cComo afirmado durante a campanha, pretendemos transferir a Embaixada do Brasil de Tel Aviv para Jerusal\u00e9m. Israel \u00e9 um Estado soberano e n\u00f3s o respeitamos\u201d. Em dezembro de 2017, os Estados Unidos reconheceram Jerusal\u00e9m como a capital de Israel e informaram que mudariam para l\u00e1 sua embaixada. Apesar de Israel defender que Jerusal\u00e9m \u00e9 sua capital, a cidade tamb\u00e9m \u00e9 reivindicada como capital pelos palestinos e n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre a situa\u00e7\u00e3o na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. A declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro gerou rea\u00e7\u00e3o negativa no Oriente M\u00e9dio \u2013 o Egito chegou a cancelar uma visita do ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Aloysio Nunes Ferreira. Em 6 de novembro, o presidente eleito negou o atrito e disse que a mudan\u00e7a \u201cn\u00e3o estava decidida ainda\u201d. Procurado, Bolsonaro n\u00e3o retornou.", "lang": "pt"}