{"title": "Fato e fic\u00e7\u00e3o nas declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro na \u00faltima semana de campanha | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10995", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/fato-e-ficcao-nas-declaracoes-de-bolsonaro-na-ultima-semana-de-campanha/", "vclaim": "Nesta \u00faltima semana de campanha, o candidato do PSL \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro, concedeu entrevistas e fez discursos, por meio de seus canais de redes sociais, para falar de assuntos como ideologia de g\u00eanero e desinforma\u00e7\u00e3o na campanha. Aos Fatos checou cinco de suas declara\u00e7\u00f5es e constatou que ele distorceu informa\u00e7\u00f5es sobre g\u00eanero que constam do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. O candidato acertou ao citar o volume de cargas transportadas nos portos brasileiros, mas usou dados insustent\u00e1veis ao comentar agricultura familiar.\n\nVeja, abaixo, o resultado das checagens.\n\nA declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Gua\u00edba, do Rio Grande do Sul, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (23), tem dois erros: 1. Mercadante n\u00e3o mobilizou os estados e munic\u00edpios a inclu\u00edrem ideologia de g\u00eanero \u2014 o que existe \u00e9 a previs\u00e3o legal que os estados, Distrito Federal e munic\u00edpios adequem os seus planos locais as metas e diretrizes do PNE (Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o); 2. O projeto de lei do PNE 2014-2024 vigente durante a gest\u00e3o de Mercadante n\u00e3o menciona sequer a palavra g\u00eanero, que foi retirada durante vota\u00e7\u00e3o no Congresso. Por esse motivo, a declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro foi considerada FALSA.\n\nNa entrevista, Bolsonaro afirmou que \u201cideologia de g\u00eanero \u00e9 o novo nome do kit gay\u201d, fazendo refer\u00eancia ao material do projeto Escola Sem Homofobia, kit com cartilha e v\u00eddeos sobre homossexualidade, transexualidade e bissexualidade entre jovens que nunca chegou a ser distribu\u00eddo nas escolas por press\u00e3o de opositores como o pr\u00f3prio Bolsonaro. Aos Fatos j\u00e1 checou que a atribui\u00e7\u00e3o do projeto a Haddad, da maneira que Bolsonaro apresenta, se trata de desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nO Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um texto legal que determina diretrizes, metas e estrat\u00e9gias para a pol\u00edtica educacional. Em dezembro de 2010, com Fernando Haddad \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o governo federal encaminhou ao Congresso o projeto de lei do novo PNE 2011-2020 ap\u00f3s a expira\u00e7\u00e3o do plano anterior (2001-2010). As principais diretrizes do plano eram a valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais educa\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades educacionais.\n\nO projeto foi aprovado em 2014, na gest\u00e3o de Henrique Paim, e foi retirado o seguinte trecho: \u201cs\u00e3o diretrizes do PNE a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades educacionais, com \u00eanfase na promo\u00e7\u00e3o da igualdade racial, regional, de g\u00eanero e de orienta\u00e7\u00e3o sexual\u201d. Com isso, no PNE, que passou a valer de 2014-2024, sequer havia men\u00e7\u00e3o \u00e0 palavra g\u00eanero, que foi retirada por press\u00e3o das bancadas religiosas.\n\nNo PNE anterior, aprovado em 2000, a quest\u00e3o de g\u00eanero era mencionada v\u00e1rias vezes nas metas e diretrizes. Dentre as men\u00e7\u00f5es estavam as metas de ter livros did\u00e1ticos com adequada abordagem de g\u00eanero e etnia, a inclus\u00e3o da discuss\u00e3o sobre g\u00eanero nos programas de forma\u00e7\u00e3o de professores, bem como quest\u00f5es sobre etnia e alunos com necessidades especiais, al\u00e9m de incentivo ao desenvolvimento de pol\u00edticas de g\u00eanero para lidar com abandono escolar causado por quest\u00f5es como a gravidez na adolesc\u00eancia.\n\nMercadante foi ministro da Educa\u00e7\u00e3o em dois momentos dos mandatos de Dilma Rousseff: de janeiro de 2012 a fevereiro de 2014 e de outubro de 2015 a maio de 2016. Nesse per\u00edodo, atuou na atualiza\u00e7\u00e3o dos planos estaduais, municipais e distrital de educa\u00e7\u00e3o. Os planos locais n\u00e3o precisam ser atualizados em at\u00e9 um ano ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do PNE e devem seguir as diretrizes do plano nacional. As metas devem ser decenais, mas n\u00e3o precisam coincidir com as definidas no PNE.\n\nAssim como o PNE 2001-2010, a vers\u00e3o antiga dos planos estaduais e municipais de educa\u00e7\u00e3o contavam com metas ligadas \u00e0 discuss\u00e3o da quest\u00e3o de g\u00eanero. Se por parte do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o houve press\u00e3o para impor a pauta de g\u00eanero, por parte das bancadas religiosas locais e do movimento Escola Sem Partido houve press\u00e3o para que essa discuss\u00e3o fosse retirada dos planos educacionais locais.\n\nOutro lado. A reportagem entrou em contato com a assessoria do candidato para que ele pudesse se posicionar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s checagens. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, Aos Fatos n\u00e3o havia recebido nenhuma resposta.\n\nJair Bolsonaro compartilhou na quarta-feira, 24, uma mensagem da conta do Twitter do PT nacional afirmando que o partido atribui falsamente uma fala a ele. A declara\u00e7\u00e3o postada pelos petistas, no entanto, de fato existiu e foi dita pelo candidato em entrevista ao jornal Zero Hora, em fevereiro de 2014. Por esse motivo, a afirma\u00e7\u00e3o do Twitter do candidato do PSL \u00e9 FALSA.\n\nO \u00e1udio da entrevista se encontra atualmente na reportagem do jornal ga\u00facho e foi veiculado novamente ap\u00f3s o candidato ter questionado onde se encontrava o material gravado. Aos Fatos transcreveu o \u00e1udio da entrevista abaixo.\n\nSe voc\u00ea tem um com\u00e9rcio, um neg\u00f3cio qualquer, que emprega 30 pessoas, eu n\u00e3o posso obrig\u00e1-lo a empregar 15 mulheres. A mulher luta tanto por direitos iguais, legal, tudo bem. Mas s\u00f3 que tem um detalhe: quando ele vai empregar uma mulher, o que o empregador pensa? N\u00e3o sou eu quem pensa n\u00e3o, porque gra\u00e7as a Deus, os empregados meus quem faz (sic) \u00e9 o governo. Eu n\u00e3o pago encargo trabalhista, eu n\u00e3o tenho dor de cabe\u00e7a.\n\nEu tenho pena do empres\u00e1rio no Brasil, porque \u00e9 uma desgra\u00e7a voc\u00ea ser patr\u00e3o no nosso pa\u00eds, com tantos direitos trabalhistas. Isso nenhum deputado vai votar porque voc\u00ea perde voto. N\u00e3o estou preocupado com voto.\n\nEntre um homem e uma mulher jovem, o que o empregador pensa? \"Poxa, essa mulher t\u00e1 com alian\u00e7a no dedo, daqui a pouco engravida, seis meses de licen\u00e7a-maternidade...\" Bonito pra c..., pra c...! Quem que vai pagar a conta \u00e9 o empregador. No final, ele abate no INSS, mas quebrou o ritmo de trabalho. Quando ela voltar, vai ter mais um m\u00eas de f\u00e9rias, e todo ano ela vai trabalhar cinco meses. Por isso que o cara paga menos para a mulher! \u00c9 muito f\u00e1cil eu, que sou empregado e t\u00f4 aqui no servi\u00e7o p\u00fablico,e n\u00e3o tenho nada a ver com um empregado ter mandado algu\u00e9m embora, falar que \u00e9 injusto, que tem que pagar sal\u00e1rio igual.\n\nS\u00f3 que o cara que est\u00e1 produzindo, com todos os encargos trabalhistas, ter uma pessoa que fica fora, que perde o ritmo de trabalho, e etc. etc., ele [o empres\u00e1rio] vai ter uma perda de produtividade.\n\nO produto dele vai ser posto mais caro na rua, ele vai ser quebrado pelo cara da esquina. Essa \u00e9 a verdade que tem que se falar e n\u00e3o se fala. Eu sou um liberal, se eu quero empregar na minha empresa, voc\u00ea, ganhando R$ 2 mil por m\u00eas e a dona Maria ganhando R$ 1,5 mil, se a dona Maria n\u00e3o quiser ganhar isso, que procure outro emprego! Se voc\u00ea acha que tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 ganhando bem, procure outro emprego! Eu que t\u00f4 pagando, o patr\u00e3o sou eu.\n\nTem mulher que ganha muito mais do que o homem tamb\u00e9m. \u00c9 liberdade, p\u00f4. A mulher competente... Ou voc\u00ea quer dar cota para mulher?\n\nOutro lado. A reportagem entrou em contato com a assessoria do candidato para que ele pudesse se posicionar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s checagens. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, Aos Fatos n\u00e3o havia recebido nenhuma resposta.\n\nBolsonaro frequentemente cita a consulta ao \u201catlas do IBGE\u201d quando critica o aumento da idade m\u00ednima para aposentadoria. Em entrevista \u00e0 TV Aparecida, na \u00faltima quinta-feira (25), Bolsonaro mencionou que consultou as informa\u00e7\u00f5es do IBGE em 2016 \u2014 quando o governo Temer apresentou a primeira vers\u00e3o de reforma da Previd\u00eancia. Assim, ele teve acesso aos dados de mortalidade referentes ao ano de 2015. De acordo com a T\u00e1bua Completa da mortalidade do Brasil de 2015 do IBGE, a expectativa de vida ao nascer no Piau\u00ed era de 70,9 anos, e n\u00e3o de 69 anos, como mencionou o presidenci\u00e1vel do PSL. O problema maior, entretanto, \u00e9 que Bolsonaro usou um dado inadequado para discutir o assunto. Por esse motivo, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada IMPRECISA.\n\nA expectativa de vida \u00e9 um c\u00e1lculo estat\u00edstico feito pelo IBGE levando em conta quantas pessoas morrem antes de completar uma determinada idade e quantas pessoas sobrevivem ap\u00f3s alcan\u00e7ar determinada idade. A expectativa de vida ao nascer, por exemplo, \u00e9 a previs\u00e3o estat\u00edstica de quantos anos, em m\u00e9dia, \u00e9 esperado que uma pessoa tenha de vida. J\u00e1 a expectativa de vida aos 65 anos \u00e9 a previs\u00e3o estat\u00edstica de quantos anos s\u00e3o esperados que uma pessoa viva ap\u00f3s atingir 65 anos.\n\nO maior problema de usar a expectativa de vida ao nascer para discutir idade m\u00ednima de aposentadoria \u00e9 que esse dado est\u00e1 \u201ccontaminado\u201d pelas estat\u00edsticas de mortalidade infantil. O ideal seria usar tamb\u00e9m o par\u00e2metro de quantos anos a pessoa vive ap\u00f3s completar 65 anos.\n\nNos dados de 2015, os mais recentes na \u00e9poca da apresenta\u00e7\u00e3o da primeira proposta de reforma da Previd\u00eancia, a expectativa de vida ao nascer, no Brasil, era de 75,5 anos e, no Piau\u00ed de 70,9 anos, uma diferen\u00e7a de 4,6 anos. Olhando a expectativa de vida aos 65 anos, a diferen\u00e7a entre o cen\u00e1rio nacional e o piauiense cai para 2,2 anos. Em 2015, a estimativa de sobrevida ap\u00f3s os 65 anos era de 83,4 anos no Brasil e de 81,2 anos no Piau\u00ed.\n\nConforme dados de 2016, os mais recentes publicados pelo IBGE, a expectativa de vida ao nascer, no Piau\u00ed, \u00e9 de 71,1 anos, enquanto a m\u00e9dia nacional \u00e9 de 75,8 anos, uma diferen\u00e7a de 4,7 anos. De acordo com os dados de mortalidade infantil, a situa\u00e7\u00e3o do Piau\u00ed \u00e9 mais grave. A probabilidade de um rec\u00e9m-nascido n\u00e3o completar o primeiro ano de vida \u00e9 de 19,1% naquele estado, enquanto a m\u00e9dia nacional \u00e9 de 13,3%.\n\nAo olhar a expectativa de vida ao completar 65 anos, o Piau\u00ed registra 81,2 anos, enquanto a m\u00e9dia brasileira \u00e9 83,5 anos. Usando esse dado, a diferen\u00e7a entre a realidade do estado e a nacional cai para 2,3 anos.\n\nOutro lado. A reportagem entrou em contato com a assessoria do candidato para que ele pudesse se posicionar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s checagens. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, Aos Fatos n\u00e3o havia recebido nenhuma resposta.\n\nO dado foi mencionado por Jair Bolsonaro para defender a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o da agricultura familiar, no Twitter, nesta quarta-feira (24). Esse mesmo n\u00famero foi dito pelo ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva durante caravana no sul do pa\u00eds, no come\u00e7o do ano e j\u00e1 foi repetido de maneira errada por diversas autoridades.\n\nEm 2011, o site do governo federal publicou uma reportagem afirmando que a agricultura familiar produz 70% dos alimentos consumidos no Brasil. Em outra mat\u00e9ria, de 2017, da Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, os n\u00fameros s\u00e3o creditados ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, estudos que corroborem a afirma\u00e7\u00e3o.\n\nEm 2015, o estat\u00edstico Rodolfo Hoffman, doutor em economia agr\u00e1ria pela Universidade de S\u00e3o Paulo, se debru\u00e7ou sobre o dado. Em seu artigo \u201cA agricultura familiar produz 70% dos alimentos consumidos no Brasil?\u201d, ele aponta algumas falhas. \u201cFalar em \u201870% dos alimentos\u2019 torna necess\u00e1rio definir o total de alimentos. Somam-se toneladas de soja com toneladas de uva e toneladas de a\u00e7\u00facar? Toneladas de a\u00e7\u00facar ou toneladas de cana-de- a\u00e7\u00facar? Toneladas de trigo, de farinha de trigo ou de p\u00e3o? Toneladas de soja ou de \u00f3leo de soja? Dada a grande heterogeneidade dos alimentos, \u00e9 um absurdo somar as quantidades f\u00edsicas\u201d.\n\nEle atenta ao fato de que os agricultores familiares n\u00e3o produzem 70% de cada alimento que vai \u00e0 mesa do brasileiro, ou seja, 70% do arroz, do feij\u00e3o, da carne, da batata, etc. Segundo o \u00faltimo Censo Agropecu\u00e1rio, realizado em 2006, a participa\u00e7\u00e3o da agricultura familiar foi de 83,2% da produ\u00e7\u00e3o de mandioca, 69,6% da produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o \u2014 se agregarmos todos os tipos do gr\u00e3o \u2014, 33,1% da produ\u00e7\u00e3o de arroz em casca, 14% da produ\u00e7\u00e3o de soja, 45,6% do milho em gr\u00e3o, 21% do trigo e 38% do caf\u00e9 em gr\u00e3o. Em resumo, o \u00fanico alimento em que a participa\u00e7\u00e3o da agricultura familiar excede os 70% \u00e9 a mandioca. Ainda assim, segundo ele, trata-se da participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o total dessa lavoura, e n\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o para a alimenta\u00e7\u00e3o dos brasileiros. Na pecu\u00e1ria, a participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi menor: os agricultores familiares tinham 29,7% do n\u00famero de cabe\u00e7as de bovinos, 51,2% das aves e 59,0% dos su\u00ednos.\n\nUm outro caminho poderia ser a an\u00e1lise econ\u00f4mica: o valor de mercado da agricultura familiar. Mas dados do Censo mostram que o valor anual da produ\u00e7\u00e3o da agricultura familiar \u00e9 de R$ 54,5 bilh\u00f5es, 33,2% do total, enquanto o da agricultura n\u00e3o familiar \u00e9 de R$ 109,5 bilh\u00f5es, 66,8% do total. Ele tamb\u00e9m mostra que nem no total da despesa com alimenta\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias a participa\u00e7\u00e3o da agricultura familiar excede os 70%: em 2009, estaria em 21,4%.\n\nOutro lado. A reportagem entrou em contato com a assessoria do candidato para que ele pudesse se posicionar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s checagens. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, Aos Fatos n\u00e3o havia recebido nenhuma resposta.\n\nA movimenta\u00e7\u00e3o total de cargas nos 37 portos mar\u00edtimos brasileiros foi de 1,086 bilh\u00e3o de toneladas em 2017, de acordo com os dados da Antaq (Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios). A declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro \u00e9 VERDADEIRA.\n\nO candidato do PSL mencionou o dado ao falar de proposta para a \u00e1rea de log\u00edstica em imagem publicada no conta pessoal no Twitter, nesta quinta-feira, 25.\n\nEm 2017, houve crescimento de 8,3% no volume transportado nos portos nacionais, em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo de 2016.", "lang": "pt"}