{"title": "[] #Verificamos: F\u00e1tima Bezerra n\u00e3o tirou foto com cartaz contendo erro de ortografia", "subtitle": "Imagem original foi publicada em mar\u00e7o de 2015 e passou por edi\u00e7\u00e3o maliciosa que trocou 'penal' por 'penau'. Veja checagem completa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-11-19T19:40:43-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-12814", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/11/19/verificamos-fatima-bezerra-ortografia/", "vclaim": "Circula nas redes sociais foto da senadora F\u00e1tima Bezerra (PT-RN), que acaba de ser eleita governadora do Rio Grande do Norte, segurando cartaz com um erro de ortografia na palavra \u201cpenal\u201d. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cEu digo n\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da idade penau\u201d\n\n Imagem publicada no Facebook com mais de 2,8 mil compartilhamentos at\u00e9 as 18h20 do dia 19 de novembro de 2011\n\nA foto analisada pela Lupa foi digitalmente alterada para induzir o leitor ao erro. A imagem original foi tirada em 27 de abril de 2015 e, no cartaz, a frase era: \u201ceu digo n\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da idade penal\u201d, com a grafia correta para a palavra \u201cpenal\u201d. \u00c0 \u00e9poca, a foto foi publicada inclusive por sites que criticavam a postura da senadora (aqui e aqui).\n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar a foto da governadora eleita com o mesmo cartaz em sua conta no Facebook.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}