{"title": "Covid-19: Crian\u00e7as com menos de dois anos devem utilizar m\u00e1scaras?", "subtitle": "A lei estabelece a utiliza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de m\u00e1scaras em espa\u00e7os fechados para as crian\u00e7as com idade superior a 10 anos, mas n\u00e3o faz refer\u00eancia \u00e0s crian\u00e7as mais novas. A sua utiliza\u00e7\u00e3o por beb\u00e9s ser\u00e1 aconselh\u00e1vel e segura?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-05T19:21:41+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-65863", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/covid-19-criancas-com-menos-de-dois-anos-devem-utilizar-mascaras", "vclaim": "As m\u00e1scaras s\u00e3o hoje um elemento central na realidade p\u00f3s-confinamento. Segundo o decreto-lei 22/2020, \"\u00e9 obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scaras ou viseiras para o acesso ou perman\u00eancia nos espa\u00e7os e estabelecimentos comerciais e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, nos servi\u00e7os e edif\u00edcios de atendimento ao p\u00fablico e nos estabelecimentos de ensino e creches pelos funcion\u00e1rios docentes e n\u00e3o docentes e pelos alunos maiores de 10 anos\u201d. O mesmo limite de idade \u00e9 referido \u201cna utiliza\u00e7\u00e3o de transportes coletivos de passageiros\u201d.\n\nA pergunta imp\u00f5e-se: as crian\u00e7as devem ou n\u00e3o utilizar m\u00e1scara? Teresa Bandeira, pediatra especialista na \u00e1rea de pneumologia, respondeu ao Pol\u00edgrafo que \u201cas crian\u00e7as devem ser treinadas para a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1scara, mas n\u00e3o devem ser obrigadas a us\u00e1-la\u201d. A utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras em crian\u00e7as entre os tr\u00eas e os dez anos pode ser aplicada, mesmo sem ser obrigat\u00f3ria. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma educa\u00e7\u00e3o por parte dos pais para que as crian\u00e7as aprendam a seguir as recomenda\u00e7\u00f5es de uso destes elementos de prote\u00e7\u00e3o \u2013 nomeadamente n\u00e3o mexerem na m\u00e1scara com as m\u00e3os sujas.\n\nPor outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras por crian\u00e7as mais novas pode ser perigosa. \u201c\u00c9 recomendado que as crian\u00e7as com menos de dois anos de idade n\u00e3o usem nenhum tipo de m\u00e1scaras uma vez que, tendo pequenas vias respirat\u00f3rias, poder\u00e3o ter dificuldade a respirar\u201d, concluiu um estudo sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras em crian\u00e7as para ultrapassar a Covid-19, publicado no European Journal of Pediatrics. Tamb\u00e9m Teresa Bandeira explica que, em crian\u00e7as com idade inferior a tr\u00eas anos, \u201ccolocar m\u00e1scaras pode causar dificuldade em respirar e pode eventualmente criar risco de sufoca\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nE que tipo de m\u00e1scaras podem ser usadas pelas crian\u00e7as? Teresa Bandeira esclarece: \u201cDesde que sejam respir\u00e1veis, o seu uso correto \u00e9 o mais importante. O que implica um enorme trabalho de treino por parte dos pais e outros educadores ou cuidadores.\u201d \u00c9 importante que a m\u00e1scara \u201cse ajuste \u00e0 face\u201d e que n\u00e3o haja uma \u201cmanipula\u00e7\u00e3o frequente com m\u00e3os sujas\u201d.\n\nAl\u00e9m disso, o uso destes dispositivos n\u00e3o pode ser imposto \u00e0 crian\u00e7a. Trata-se de uma pr\u00e1tica que deve ser ensinada pelos pais, educadores ou cuidadores, a par com as restantes recomenda\u00e7\u00f5es de distanciamento social e de higiene das m\u00e3os. Caso a crian\u00e7a n\u00e3o aceite a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1scaras, \u201cser\u00e1 melhor a op\u00e7\u00e3o por outras medidas nomeadamente a dist\u00e2ncia social ou a n\u00e3o frequ\u00eancia de escolas, no caso de se tratar de crian\u00e7as com riscos particulares de sa\u00fade\u201d, sublinha a pediatra.\n\n\u201cN\u00e3o est\u00e1 aconselhado o uso de m\u00e1scara em crian\u00e7as com idades inferiores a 3 anos e n\u00e3o deve ser obrigat\u00f3ria nas crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar e escolar\u201d, salienta Teresa Bandeira, que deixa um aviso: \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o correta \u00e9 fundamental, caso contr\u00e1rio pode tornar-se num dispositivo que cria uma falsa seguran\u00e7a e aumenta o risco de cont\u00e1gio\u201d. Ou seja, mesmo n\u00e3o sendo obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scaras em crian\u00e7as com menos de dez anos, estes instrumentos de prote\u00e7\u00e3o podem ser usados em seguran\u00e7a entre os tr\u00eas e os dez anos, desde que num tamanho adequado \u00e0 crian\u00e7a e se sigam as recomenda\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras da Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade.", "lang": "pt"}