{"title": "Feletti: \u201cSi uno mira todos los a\u00f1os previos [el presupuesto] se ha venido cumpliendo, punto m\u00e1s, punto menos\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3554\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2013/09/feletti presupuesto.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /> <", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-384", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/feletti-si-uno-mira-todos-los-anos-previos-el-presupuesto-se-ha-venido-cumpliendo-punto-mas-punto-menos/", "vclaim": "\u201cEs un presupuesto de certezas y adem\u00e1s, si uno mira los a\u00f1os previos (el Presupuesto) se ha venido cumpliendo, punto m\u00e1s, punto menos, esta certeza, esta tranquilidad\u201d, el diputado del Frente para la Victoria (FpV) Roberto Feletti, luego de responder a las cr\u00edticas sobre la estimaci\u00f3n de las proyecciones macroecon\u00f3micas y el destino de los fondos. El tambi\u00e9n presidente de la Comisi\u00f3n de Presupuesto de Diputados refiri\u00f3 as\u00ed al , en pleno tr\u00e1mite parlamentario.\n\nSi se analizan variables como el crecimiento y la inflaci\u00f3n, las proyectadas en el Presupuesto en los \u00faltimos a\u00f1os, estuvieron lejos de lo registrado finalmente.\n\nEl presupuesto general de cada a\u00f1o se elabora a partir de estimaciones macroecon\u00f3micas, que incluyen las previsiones de crecimiento econ\u00f3mico, la evoluci\u00f3n de los precios y el tipo de cambio. \u201cLas proyecciones macroecon\u00f3micas son clave porque sirven para calcular la recaudaci\u00f3n, y, en base a la recaudaci\u00f3n, se calcula el gasto\u201d, consider\u00f3 Carlos Mart\u00ednez, economista y profesor de la Universidad Nacional de General Sarmiento.\n\nEntre 2004 y 2009 se proyect\u00f3 de manera sistem\u00e1tica un crecimiento del 4%, cuando hasta 2009 el crecimiento observado no estuvo nunca por debajo del 6,8 por ciento. A partir de 2009, mientras el crecimiento registrado por el INDEC se ubic\u00f3 por debajo de lo proyectado (0,9 vs 4%), el Presupuesto estuvo en algunas ocasiones por debajo de lo observado y en otras por encima, pero la diferencia fue en todos los a\u00f1os superior a tres puntos.\n\nEn cuanto a los \u00cdndices de Precio al Consumidor (IPC), si se consideran las mediciones del INDEC a partir de 2005 (y con la excepci\u00f3n del 2010) la diferencia no fue superior a los dos puntos. Pero, dado que el IPC del INDEC es ampliamente , se considera el \u00edndice de precios ponderado por el Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (CIPPEC), a partir de cinco institutos provinciales de estad\u00edsticas. Los resultados en este caso son muy lejanos a los proyectados, en todos los a\u00f1os, salvo en 2009, la diferencia supera los 10 puntos.\n\n\u201cDurante los a\u00f1os 90, se sobreestimaba el crecimiento, de forma de dar se\u00f1ales positivas a los mercados, y tambi\u00e9n la recaudaci\u00f3n, por lo que luego se ajustaba discrecionalmente el gasto. En el per\u00edodo 2003-2008, por su parte, se subestim\u00f3 la recaudaci\u00f3n, lo que permiti\u00f3 la asignaci\u00f3n de los recursos extra, sin pasar por el Congreso\u201d, agreg\u00f3 Mart\u00ednez.\n\nAl no prever la totalidad de los recursos en el Presupuesto, \u00e9stos despu\u00e9s pueden ser incorporados y asignados a trav\u00e9s de decisiones del Poder Ejecutivo (para m\u00e1s informaci\u00f3n ).\n\n \n\n \u201cLas proyecciones sirven para calcular los ingresos, que se tienen en cuenta al momento de la autorizaci\u00f3n de gastos y endeudamiento que implica el Presupuesto\u201d, consider\u00f3 Luciana D\u00edaz Frers, directora del Programa de Pol\u00edtica Fiscal del CIPPEC. Para la investigadora, el error en las estimaciones de ingresos desde 2007 es menor a las referidas a los gastos. Por esto mismo, tambi\u00e9n es mayor el endeudamiento.\n\nLa raz\u00f3n de la diferencia entre las proyecciones y el valor efectivo de los indicadores se debe a la existencia de \u201cvariables que el Gobierno no puede controlar, en particular la inflaci\u00f3n o los subsidios\u201d, consider\u00f3 D\u00edaz Frers.", "lang": "es"}