{"title": "\u00c9 #FAKE que foto de grupo queimando bandeira do Brasil seja de protesto pr\u00f3-democracia no \u00faltimo domingo", "subtitle": "Imagem, na verdade, foi feita em 2016 em um protesto contra o aumento do pre\u00e7o do transporte p\u00fablico em S\u00e3o Paulo, convocado pelo Movimento Passe Livre (MPL).", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-06-02T10:00:08.409Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83590", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2020/06/02/e-fake-que-foto-de-grupo-queimando-bandeira-do-brasil-seja-de-protesto-pro-democracia-no-ultimo-domingo.ghtml", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma foto que mostra um grupo de manifestantes queimando uma bandeira do Brasil. De acordo com as publica\u00e7\u00f5es, a imagem foi produzida no \u00faltimo domingo (31), nos protestos a favor da democracia liderados por torcedores antifascistas de clubes rivais em S\u00e3o Paulo, no Rio e em Minas Gerais. \u00c9 #FAKE.", "lang": "pt"}