{"title": "Ap\u00f3s divulga\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00f5es, checamos o novo pronunciamento de Temer | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-2134", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/apos-divulgacao-de-gravacoes-checamos-o-novo-pronunciamento-de-temer/", "vclaim": "Neste s\u00e1bado (20), o presidente Michel Temer fez mais um pronunciamento para se defender de acusa\u00e7\u00f5es feitas pelo diretor da JBS, Joesley Batista. Da mesma forma que Aos Fatos checou sua fala na \u00faltima quinta-feira (18), voltamos a checar as declara\u00e7\u00f5es do peemedebista.\n\nA equipe de Aos Fatos lembra que checagens desse tipo devem ser levadas em conta como retrato moment\u00e2neo dos desdobramentos de uma crise acelerada. H\u00e1 uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es que ainda n\u00e3o vieram a p\u00fablico e que podem alterar o diagn\u00f3stico moment\u00e2neo de avalia\u00e7\u00f5es. Por isso, Aos Fatos trabalha com informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na data em que foram dadas as declara\u00e7\u00f5es.\n\nAo citar reportagem do jornal Folha de S.Paulo, o presidente contou apenas uma parte da hist\u00f3ria. Uma per\u00edcia encomendada pela Folha constatou que houve mais de 50 edi\u00e7\u00f5es no \u00e1udio entre o empres\u00e1rio Joesley Batista e o presidente Michel Temer.\n\nEmbora o laudo do perito Ricardo Caires dos Santos, do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, diga que h\u00e1 ind\u00edcios claros de manipula\u00e7\u00e3o do \u00e1udio, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel indicar o prop\u00f3sito. Ou seja, n\u00e3o est\u00e1 \"nitidamente\" claro que a inten\u00e7\u00e3o era \"subterr\u00e2nea\".\n\nSegundo a Folha, durante o momento mais pol\u00eamico do di\u00e1logo, no qual Temer alegadamente d\u00e1 anu\u00eancia \u00e0 compra do sil\u00eancio do ex-deputado Eduardo Cunha, \u201ca per\u00edcia n\u00e3o encontrou edi\u00e7\u00f5es\u201d. \u00c9 dessa a parte que Temer tenta se esquivar.\n\nO perito argumenta que h\u00e1 possibilidade de as interrup\u00e7\u00f5es serem por problemas t\u00e9cnicos, embora n\u00e3o descarte manipula\u00e7\u00f5es deliberadas. \u201cPode ser um defeito do gravador, pode ser edi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 para saber\u201d, disse ao jornal.\n\nJ\u00e1 um perito ouvido pelo jornal O Estado de S.Paulo identificou o que chamou de \u201cfragmenta\u00e7\u00f5es\u201d em 14 momentos do \u00e1udio, mas relatou n\u00e3o ter encontrado cortes entre os minutos 6 e 12 da grava\u00e7\u00e3o \u2014 mesmo momento em que Cunha foi citado.\n\nTempo de grava\u00e7\u00e3o. Segundo an\u00e1lise da r\u00e1dio CBN, \u00e9 poss\u00edvel averiguar que o \u00e1udio n\u00e3o sofreu cortes em dura\u00e7\u00e3o, considerando que o tempo de reuni\u00e3o entre Batista e Temer (38 minutos) coincide com a programa\u00e7\u00e3o que o empres\u00e1rio ouvia na r\u00e1dio ao chegar e ao sair do encontro. \u201cO quadro 'Nos Acr\u00e9scimos' estava no ar e, naquele dia, come\u00e7ou \u00e0s 23h08 da noite\u201d, segundo reportagem do jornal O Globo.\n\nGrava\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica. Depois do pronuncimaneto de Temer, \u00e0s 19h24 de s\u00e1bado (20), o procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, publicou uma nota em que afirma que \"a referida grava\u00e7\u00e3o \u00e9 harm\u00f4nica e consent\u00e2nea com o relato da colabora\u00e7\u00e3o de pelo menos quatro colaboradores, a saber Joesley Batista, Wesley Batista, Ricardo Saud e Florisvaldo Caetano de Oliveira\".\n\nConforme o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a grava\u00e7\u00e3o passou por avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de setor da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica, que constatou que o material, em uma an\u00e1lise preliminar, \u00e9 \"aud\u00edvel, intelig\u00edvel e apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e coerente\".\n\nGrava\u00e7\u00f5es clandestinas. Al\u00e9m disso, se o termo \"clandestinas\" foi usado para insinuar que as grava\u00e7\u00f5es s\u00e3o inv\u00e1lidas, \u00e9 seguro dizer que esse tipo de recurso \u00e9 previsto em lei, com o uso da chamada \"a\u00e7\u00e3o controlada\". Aos Fatos j\u00e1 havia mostrado isso na \u00faltima quinta-feira.\n\nAdmitidas como prova na dela\u00e7\u00e3o premiada, homologada na quinta-feira pelo ministro do Supremo Tribunal Federal Edson Fachin, as grava\u00e7\u00f5es foram feitas antes de a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica ter ci\u00eancia delas. Por\u00e9m, foram posteriormente avalizadas tanto pela PGR quanto pelo gabinete do ministro relator da Lava Jato.\n\nOs desdobramentos da grava\u00e7\u00e3o foram os seguintes: de posse do \u00e1udio de uma conversa com Temer e de uma foto de um jantar com o procurador da Rep\u00fablica \u00c2ngelo Goulart, Joesley Batista procurou a PGR para firmar um acordo de dela\u00e7\u00e3o premiada. Ap\u00f3s avisarem Fachin, a a\u00e7\u00e3o controlada foi usada.\n\nA Lei das Organiza\u00e7\u00f5es Criminosas define o mecanismo da seguinte forma: \"Consiste a a\u00e7\u00e3o controlada em retardar a interven\u00e7\u00e3o policial ou administrativa relativa \u00e0 a\u00e7\u00e3o praticada por organiza\u00e7\u00e3o criminosa ou a ela vinculada, desde que mantida sob observa\u00e7\u00e3o e acompanhamento para que a medida legal se concretize no momento mais eficaz \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de provas e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\".\n\nNo caso do epis\u00f3dio envolvendo Temer e aliados, os respons\u00e1veis por entregar dinheiro eram munidos de gravadores. C\u00e9dulas de dinheiro foram identificadas e chips foram colocados em malas. Tudo com a ci\u00eancia do STF e da PGR.\n\nA pr\u00f3pria JBS confirmou na \u00faltima sexta-feira (19) ter comprado d\u00f3lar antes da divulga\u00e7\u00e3o de partes do conte\u00fado da dela\u00e7\u00e3o premiada. Na \u00faltima quinta-feira, a cota\u00e7\u00e3o da moeda disparou 8,15%. Em nota, a empresa disse que a pr\u00e1tica faz parte do expediente de \"utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos de prote\u00e7\u00e3o financeira visando, exclusivamente, minimizar os seus riscos cambiais e de commodities\".\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o de fraude e de adultera\u00e7\u00e3o na grava\u00e7\u00e3o feita por Temer, j\u00e1 checamos nesta mesma resportagem e mostramos o que \u00e9 fato e o que n\u00e3o \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s per\u00edcias feitas no \u00e1udio at\u00e9 o momento. Em resumo, as auditorias, embora divergentes, demonstraram n\u00e3o haver altera\u00e7\u00f5es em partes cr\u00edticas da grava\u00e7\u00e3o, como aquela em que o ex-presidente da C\u00e2mara Eduardo Cunha \u00e9 citado. O Minist\u00e9rio P\u00fablico tamb\u00e9m reafirmou a \"l\u00f3gica e a coer\u00eancia\" de seu conte\u00fado. Por isso, esta checagem recebe o selo de IMPRECISO.\n\nAinda \u00e9 cedo para dizer que o Brasil saiu da crise econ\u00f4mica, em curso desde 2015.\n\nNa semana passada, o IBC-Br (\u00cdndice de Atividade Econ\u00f4mica do Banco Central) foi divulgado com resultado positivo. O \u00edndice \u00e9 considerado pelo mercado uma \"pr\u00e9via\" do PIB (Produto Interno Bruto). Algumas vezes, no entanto, os resultados de ambos se distanciam bastante, j\u00e1 que s\u00e3o calculados de maneiras distintas.\n\nEnquanto o primeiro, calculado pelo Banco Central, incorpora a produ\u00e7\u00e3o estimada para os setores de ind\u00fastria, agropecu\u00e1ria e servi\u00e7os, acrescida dos impostos sobre produtos, o segundo, calculado pelo IBGE, representa a soma de todos os bens e servi\u00e7os produzidos no pa\u00eds durante certo per\u00edodo.\n\nNo primeiro trimestre do ano, segundo o IBC-Br, a atividade econ\u00f4mica cresceu 1,12% em rela\u00e7\u00e3o ao trimestre anterior. No resultado mensal, no entanto, houve queda de 0,44% em mar\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o a fevereiro, interrompendo um ciclo de altas. Em fevereiro, havia sido registrada alta de 1,31% em rela\u00e7\u00e3o a janeiro, e, em janeiro, alta de 0,37% em rela\u00e7\u00e3o a dezembro. A equipe econ\u00f4mica do governo federal projeta um crescimento de 0,7% a 0,8% para o primeiro trimestre. O resultado oficial do PIB para esse per\u00edodo ainda n\u00e3o foi divulgado.\n\nA JBS de fato contraiu cr\u00e9dito bilion\u00e1rio junto aos BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) nos \u00faltimos dois governos. Um breve levantamento feito por Aos Fatos nas bases do banco revela que, de 2007 e 2010, para fins de \"internacionaliza\u00e7\u00e3o\" da JBS S.A., o BNDES autorizou desembolsos de renda vari\u00e1vel que chegaram a R$ 4,9 bilh\u00f5es. O objetivo desse programa, segundo o site do banco, \u00e9 assegurar \"apoio financeiro direto e indireto\" a empresas brasileiras \"por meio de produtos de renda vari\u00e1vel e outras a\u00e7\u00f5es e investimentos no mercado de capitais\".\n\nH\u00e1 ainda outros programas de financiamento do banco, como opera\u00e7\u00f5es diretas e cr\u00e9ditos. Nesse quesito, Aos Fatos encontrou empr\u00e9stimos de quase R$ 400 milh\u00f5es para financiamento de capital de giro e da aquisi\u00e7\u00e3o de 75% da participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria da argentina Swift Armour Argentina.\n\nNovamente, o presidente conta apenas uma parte da hist\u00f3ria. De acordo com reportagem da Folha de S.Paulo, o diretor da JBS de fato disse que tinha comprado um procurador, combinado com um juiz e queria substituir um dos procuradores da Opera\u00e7\u00e3o Greenfield. Diferentemente do que foi dito pelo presidente, um desses relatos verificou-se efetivamente suspeito. Foi o que resultou em pris\u00e3o.\n\nEm dela\u00e7\u00e3o premiada, Joesley narra o que ocorreu: \"Eu disse pro presidente Michel que eu tinha comprado um procurador por R$ 50 mil, que eu tinha acertado o juiz e que eu estava vendo uma forma de substituir o Anselmo [Lopes, procurador respons\u00e1vel pela for\u00e7a-tarefa da Greenfield]. Isso jamais aconteceu, substituir o Anselmo. E em rela\u00e7\u00e3o ao juiz, eu usei esse caso, mas n\u00e3o posso dizer que fui eu, por isso que eu disse que era bravata. Porque quando eu fa\u00e7o, eu fa\u00e7o eu mesmo. Tanto \u00e9 que n\u00e3o sei se ele deu R$ 50 mil pro \u00c2ngelo [Vilella]. Hoje eu tenho esse conjunto de evid\u00eancias de que n\u00e3o era bravata\".\n\n\u00c2ngelo Vilella, a quem Joesley se refere, \u00e9 o procurador da for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Greenfield preso na quinta-feira (18) sob acusa\u00e7\u00e3o de repassar informa\u00e7\u00f5es das investiga\u00e7\u00f5es em troca de dinheiro.\n\nJoesley: Eu t\u00f4 meio enrolado aqui, n\u00e9? No processo assim. Isso, isso. Investigado, n\u00e3o tenho ainda den\u00fancia. (...) Aqui eu dei conta de um lado do juiz, d\u00e1 uma segurada, do outro lado do juiz substituto, que \u00e9 um cara que\u2026\n\nJoesley: Eu consegui o tal do (\u2026) dentro da for\u00e7a-tarefa que t\u00e1, tamb\u00e9m t\u00e1 me dando informa\u00e7\u00e3o e eu l\u00e1 que eu t\u00f4 para dar conta de trocar o procurador que est\u00e1 atr\u00e1s de mim. Se eu der conta, tem o lado bom e o lado ruim. O lado bom \u00e9 que d\u00e1 uma esfriada at\u00e9 o outro chegar e tal. O lado ruim \u00e9 que se vem um cara com raiva, com n\u00e3o sei o que\u2026\n\nJoesley: O que t\u00e1 me ajudando t\u00e1 bom, beleza. Agora o principal que (\u2026) t\u00e1 me investigando. Eu consegui colar um no grupo. Agora eu t\u00f4 tentando trocar\u2026\n\nJoesley: Ent\u00e3o est\u00e1 meio assim. Ele saiu de f\u00e9rias at\u00e9 essa semana saiu um burburinho. Eu t\u00f4 me defendendo a\u00ed.\n\nConforme Aos Fatos checou nesta mesma reportagem, os jornais Folha de S.Paulo, O Estado de S. Paulo e O Globo mant\u00eam apura\u00e7\u00f5es diferentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do \u00e1udio em quest\u00e3o. Por\u00e9m, os dois primeiros, que atestam cortes na grava\u00e7\u00e3o, afirmam n\u00e3o ter encontrado altera\u00e7\u00f5es na parte mencionada pelo presidente.\n\nEmbora n\u00e3o esteja claramente exposto que Temer deu aval ou n\u00e3o ao pagamento de propina a Eduardo Cunha, a conversa n\u00e3o s\u00f3 existiu como o ex-deputado foi mencionado como algu\u00e9m que estaria recebendo favores. Temer falou \"tem que manter isso, viu?\" depois de um longo relato em que Joesley diz manter boas rela\u00e7\u00f5es com Cunha e o ex-ministro Geddel Vieira Lima e narra pagamentos envolvendo um investigado e um preso pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nJoesley: Queria dizer primeiro que tamo junto pro que o sr. precisar de mim. E te ouvir um pouco, presidente. Como \u00e9 que o sr. t\u00e1 nessa situa\u00e7\u00e3o toda a\u00ed, do Eduardo, n\u00e3o sei o qu\u00ea...\n\nTemer: Ah, t\u00e1... Ele fez perguntas que n\u00e3o t\u00eam nada a ver com a defesa. Diz que o Moro indeferiu 21 perguntas dele, que n\u00e3o t\u00eam nada a ver com a defesa dele, para me trucar. Eu n\u00e3o fiz nada...\n\nJoesley: Dentro do poss\u00edvel eu fiz o m\u00e1ximo que deu ali. Zerei tudo o que tinha, alguma pend\u00eancia daqui prali zerou e tal. [...] deu tudo e ele foi firme em cima, ele j\u00e1 tava l\u00e1 [preso em Curitiba] , veio, cobrou, tal, tal, tal. Pronto, acelerei o passo e tirei da frente. O [...], companheiro dele [...] que o Geddel sempre tava. [...] Mas Geddel, com esse neg\u00f3cio, eu perdi o contato porque ele virou investigado, e agora n\u00e3o posso tamb\u00e9m...\n\nJoesley: Eu n\u00e3o posso encontrar ele.\n\nJoesley: Esse neg\u00f3cio dos vazamentos, telefone do Eduardo com o Geddel, volta e meia ele citava alguma coisa tangenciando a n\u00f3s e eu t\u00f4 l\u00e1 me defendendo. Eu t\u00f4 de bem com o Eduardo.\n\nJoesley: Eu t\u00f4 segurando as pontas. T\u00f4 indo. Eu t\u00f4 meio enrolado aqui no processo, assim, investigado. Eu n\u00e3o tenho ainda a den\u00fancia.\n\nAos Fatos j\u00e1 demonstrou anteriormente, nesta mesma reportagem, por que o PIB ainda n\u00e3o foi recuperado e a recess\u00e3o n\u00e3o cessou. Quanto \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, o mercado de fato reduziu a proje\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00e3o medida pelo IPCA (\u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor) pela d\u00e9cima semana consecutiva.\n\nDe acordo com o boletim Focus do Banco Central, o indicador saiu de 4,01% para 3,93%. O \u00edndice vem recuando desde fevereiro de 2016, quando estava em 10,36%. Em mar\u00e7o deste ano, o \u00edndice fechou em 4,08%. O desemprego, a queda do consumo e a demanda mais franca ajudaram a segurar o aumento de pre\u00e7os.\n\nJuros. De acordo com o Banco Central, a taxa Selic, que mede o juro oficial, est\u00e1 em 11.15% ao ano. Desde janeiro, quando ela estava a 13,65%, caiu 2,5 ponto percentual e, segundo indicativo do Copom (Comit\u00ea de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria) de antes do esc\u00e2ndalo que abateu o governo, tendia a manter a trajet\u00f3ria de queda. No entanto, depois do primeiro pronunciamento de Temer na \u00faltima quinta-feira, as taxas de juros futuros mantiveram trajet\u00f3ria de alta. Essas taxas est\u00e3o entre os fatores por meio dos quais os integrantes do Copom avaliam se \u00e9 ou n\u00e3o poss\u00edvel reduzir as taxas de juros em suas reuni\u00f5es peri\u00f3dicas.\n\nEmpregos. Embora a gera\u00e7\u00e3o de emprego formal no Brasil tenha de fato mostrado dados positivos em abril de 2017, com um saldo de 59.856 postos de trabalho (leve alta de 0,16% em rela\u00e7\u00e3o a mar\u00e7o), ainda n\u00e3o h\u00e1 uma tend\u00eancia estabelecida e consistente. Mar\u00e7o, por exemplo, registrou mais demiss\u00f5es.\n\nAl\u00e9m disso, nos \u00faltimos 12 meses houve uma redu\u00e7\u00e3o acumulada de 969.896 postos de trabalho, equivalente a uma retra\u00e7\u00e3o de -2,47% no contingente de empregados celetistas do pa\u00eds, segundo dados do Minist\u00e9rio do Trabalho.\n\nFGTS. Quando o governo anunciou as medidas para os saques do FGTS (Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o), passou a divulgar que colocaria de volta ao mercado R$ 48,2 bilh\u00f5es. No \u00faltimo dia 8, entretanto, quando os trabalhadores nascidos entre janeiro e maio j\u00e1 podiam ter sacado o dinheiro, a Caixa Econ\u00f4mica Federal afirmou que j\u00e1 tinha registrado o saque de R$ 16,6 bilh\u00f5es.\n\nA a\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 em curso, no terceiro lote. Os saques t\u00eam calend\u00e1rio at\u00e9 julho, quando ser\u00e1 conclu\u00eddo o quinto lote.", "lang": "pt"}