{"title": "Ja \u2013 Linke ist gegen einen BAMF-Untersuchungsausschuss", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-05-22T16:19:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-7180", "url": "https://correctiv.org/fakten-check/2018/05/22/ja-linke-ist-gegen-einen-bamf-untersuchungsausschuss/", "vclaim": "Das ist richtig. Die Linken-Politikerin ist gegen einen Untersuchungsausschuss. Sie meint: Der Innenausschuss solle sich mit dem BAMF-Skandal befassen.\n\nIn Bremen soll eine Mitarbeiterin des Bundesamts f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (BAMF) mehr als 1.000 Menschen Asyl gew\u00e4hrt haben, obwohl sie keinen Anspruch auf Asyl gehabt haben sollen. Das berichtete unter anderem die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c. Nun will die Beh\u00f6rde 18.000 Entscheidungen seit dem Jahr 2000 \u00fcberpr\u00fcfen. AfD und FDP riefen nach einem Untersuchungsausschuss.\n\nIn dem Zusammenhang berichtet die \u201eJunge Freiheit\u201c \u00fcber Ulla Jelpke (Linke), die einen Untersuchungsausschuss im Bundestag ablehnt \u2013 stattdessen sollte sich Innenausschuss mit dem Fall befassen.\n\nDer Beitrag der \u201eJungen Freiheit\u201c wurde auf Facebook als potenzielle Falschmeldung markiert.\n\nDie \u201eJunge Freiheit\u201c zitiert Jelpke unter anderem so: \u201e\u2019W\u00e4hrend der Innenausschu\u00df eine konsequente Untersuchung der Vorf\u00e4lle im BAMF vornehmen kann und mu\u00df, gie\u00dft ein Untersuchungsausschu\u00df nur Wasser auf die M\u00fchlen der rechten Hetzer von der AfD und der in ihrem Fahrwasser segelnden Lindner-FDP\u2019, begr\u00fcndete Jelpke die ablehnende Haltung ihrer Fraktion.\u201c\n\n\u201eEs d\u00fcrfe nicht sein, da\u00df \u2018schutzsuchende Menschen aufgrund der mangelnden Ausbildung von Entscheidern und dem massiven politischen Druck durch verhetzende Abschiebeparolen in Krieg, Folter und Tod geschickt werden\u2019.\u201c\n\nDie \u201eJunge Freiheit\u201c nennt keine Quelle f\u00fcr die Aussagen der Politikerin. Die Zitate finden sich allerdings auf ihrer Webseite.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}