{"title": "\u00c9 falso que \u00f3bitos por Covid-19 em SP ca\u00edram ap\u00f3s auditoria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-54818", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-obitos-por-covid-19-em-sp-cairam-apos-auditoria-do-ministerio-da-saude/", "vclaim": "\u00c9 falso que \u00f3bitos por Covid-19 em SP ca\u00edram ap\u00f3s auditoria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que uma auditoria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade nos dados de \u00f3bitos por Covid-19 enviados pelos estados \u00e0 pasta teria levado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero oficial de mortes pela doen\u00e7a em S\u00e3o Paulo, como afirmam publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais (veja aqui). O minist\u00e9rio disse que n\u00e3o revisa as informa\u00e7\u00f5es enviadas pelas secretarias estaduais e, ap\u00f3s queda entre 17 e 20 de abril, o n\u00famero de \u00f3bitos di\u00e1rios em S\u00e3o Paulo voltou a subir nos \u00faltimos dias, batendo recorde no dia 23.\n\nPublica\u00e7\u00f5es com esse conte\u00fado acumulavam ao menos 40.000 compartilhamentos no Facebook at\u00e9 a tarde desta sexta-feira (24) e foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada pela rede social (saiba como funciona).\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o n\u00famero oficial de mortes por Covid-19 em S\u00e3o Paulo caiu ap\u00f3s o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade auditar os dados a pedido do novo ministro, Nelson Teich. Em nota, a pasta informou ao Aos Fatos que as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o divulgadas da mesma forma como s\u00e3o enviadas pelas secretarias de Sa\u00fade estaduais. Al\u00e9m disso, as estat\u00edsticas mostram uma alta consistente dos \u00f3bitos di\u00e1rios pela doen\u00e7a em S\u00e3o Paulo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do intervalo entre 17 e 20 de abril.\n\nEm 16 de abril, um dia antes da posse de Teich, a Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo registrava 853 \u00f3bitos decorrentes de Covid-19, um aumento de 75 mortes em rela\u00e7\u00e3o ao dia anterior. No dia 17, o estado registrou 928 \u00f3bitos (75 a mais do que no dia anterior); no dia 18, os n\u00fameros passaram para 991 (63 a mais); no dia 19, foram para 1.015 (24 a mais); e, por fim, no dia 20, 1.037 (22 a mais).\n\nPor mais que o n\u00famero de \u00f3bitos registrados diariamente tenha ca\u00eddo entre os dias 17 e 20 de abril, ele voltou a subir no dia 21, quando foram computados 1.093 \u00f3bitos (56 a mais). No dia 22 a secretaria registrou 1.134 \u00f3bitos (41 a mais) e, por fim, 1.345 no dia 23 (211 a mais, o recorde di\u00e1rio desde o come\u00e7o da pandemia).\n\nGlobo mostrou. A pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m engana ao afirmar que a TV Globo deixou de divulgar o n\u00famero de \u00f3bitos por Covid-19 desde que Teich assumiu a pasta para n\u00e3o mostrar que houve queda ap\u00f3s a suposta auditoria. O Jornal Nacional, principal telejornal da emissora, citou os dados de morte em todas as suas edi\u00e7\u00f5es desde 17 de abril, data em que o novo ministro foi empossado.(18, 20, 21, 22 e 23 de abril)\n\nA narrativa da desinforma\u00e7\u00e3o. Tentativas de desacreditar os dados estaduais de mortes por Covid-19 fazem parte de uma narrativa de desinforma\u00e7\u00e3o cada vez mais frequente com o avan\u00e7o da pandemia. Em geral, as publica\u00e7\u00f5es lan\u00e7am suspeitas sobre os n\u00fameros para insinuar interesses pol\u00edticos dos governadores contra o governo Bolsonaro e refor\u00e7ar medidas de distanciamento social. Num primeiro momento, circularam publica\u00e7\u00f5es que sugeriam que atestados de \u00f3bitos estavam sendo forjados para inflar os n\u00fameros de casos no Brasil.\n\nDepois, as pe\u00e7as passaram a acusar os governos estaduais de estarem superestimando os dados. Houve, por exemplo, na semana passada, cuma pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o muito parecida que afirmava, falsamente, que o n\u00famero de mortes decorrentes de Covid-19 teria ca\u00eddo em todo o pa\u00eds ap\u00f3s o ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica Sergio Moro anunciar uma investiga\u00e7\u00e3o sobre os dados divulgados.\n\nAos Fatos j\u00e1 desmentiu tamb\u00e9m que a Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo teria revisado os dados divulgados e diminu\u00eddo os n\u00fameros oficiais de mortes e que pessoas que morreram em acidentes de tr\u00e2nsito teriam sido contabilizadas como \u00f3bitos decorrentes de Covid-19.\n\n1. Secretaria de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo (Fontes 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 e 9)\n\n 2. Globo Play (Fontes 1, 2, 3, 4 e 5)\n\n 3. Aos Fatos (Fontes 1, 2, 3 e 4)\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}