{"title": "\u00c9 #FAKE que Guga Chacra disse ter nojo do Brasil", "subtitle": "Vers\u00e3o editada do coment\u00e1rio do jornalista circula nas redes sociais. Chacra, na realidade, disse ter asco da fala de Paulo Guedes sobre Brigitte Macron.", "author": "g1.globo.com", "date": "2019-09-12T16:26:08.175Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83242", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2019/09/12/e-fake-que-guga-chacra-disse-ter-nojo-do-brasil.ghtml", "vclaim": "Circula pelas redes sociais a afirma\u00e7\u00e3o de que o jornalista Guga Chacra, comentarista da Globonews e colunista do jornal \"O Globo\", disse ter nojo do Brasil. Um \u00fanico v\u00eddeo, com uma vers\u00e3o editada do coment\u00e1rio de Chacra, chegou a 223 mil visualiza\u00e7\u00f5es e 6,4 mil compartilhamentos no Facebook. Uma foto publicada pela p\u00e1gina Levanta Brasil, replicada em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es e no WhatsApp, teve 1,4 mil compartilhamentos no link original. A hist\u00f3ria, por\u00e9m, \u00e9 #FAKE.\n\nNo coment\u00e1rio original, compartilhado pelo jornalista em seu perfil no Twitter, Chacra criticou o ministro Paulo Guedes por insultar a primeira-dama da Fran\u00e7a, Brigitte Macron. Em uma palestra para empres\u00e1rios em Fortaleza na \u00faltima quinta-feira, Guedes endossou a declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, dizendo que Brigitte \"\u00e9 feia mesmo\" e que o presidente \"n\u00e3o havia dito nenhuma mentira\". No v\u00eddeo, Guga afirma ter nojo do coment\u00e1rio de Guedes, n\u00e3o do Brasil.\n\n\"Olha, Marcelo, que nojo! Que asco da declara\u00e7\u00e3o do ministro da Fazenda do Brasil, do Paulo Guedes. \u00c9 pat\u00e9tico. Ele sabe que \u00e9 errado, que n\u00e3o \u00e9 uma brincadeira. \u00c9 uma ofensa, um insulto. Totalmente infeliz. Ele reclama que depois as pessoas, a m\u00eddia, ficam comentando... Por que d\u00e3o essas declara\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o? Por que ofendem a Bachelet? Por que ofendem a Brigitte Macron? O que ganham com isso?\", questionou.\n\nGuga lembrou tamb\u00e9m os ataques de Bolsonaro \u00e0 alta comiss\u00e1ria de Direitos Humanos da ONU, a ex-presidente chilena Michelle Bachelet. Na ocasi\u00e3o, o presidente tamb\u00e9m insultou o pai de Bachelet, que se op\u00f4s ao golpe militar de 1973 no Chile e foi preso e torturado pela ditadura do general Augusto Pinochet. Ao fim de sua fala, o jornalista voltou a criticar os coment\u00e1rios de Guedes e Bolsonaro sobre Brigitte.\n\n\"O que est\u00e1 acontecendo no Brasil, Marcelo? De verdade. Que desastre! Que vergonha! \u00c9 inacredit\u00e1vel. As pessoas perderam a no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o. O ministro da Fazenda e o presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o t\u00eam mais ideia do que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o, do que \u00e9 respeito, de como se comportar. (...) Que nojo, que asco, que falta de respeito, que falta de educa\u00e7\u00e3o! Sabe, eu n\u00e3o quero que meus filhos vejam isso, vejam que uma pessoa que \u00e9 ministro da Fazenda aja dessa forma. Que falta de exemplo. Um terror o que est\u00e1 acontecendo no Brasil. Que vergonha!\"\n\n\"Olha, Marcelo, que nojo! Que asco da declara\u00e7\u00e3o do ministro da Fazenda do Brasil, do Paulo Guedes. \u00c9 pat\u00e9tico. Ele sabe que \u00e9 errado, que n\u00e3o \u00e9 uma brincadeira. \u00c9 uma ofensa, um insulto. Totalmente infeliz. Ele reclama que depois as pessoas, a m\u00eddia, ficam comentando... Por que d\u00e3o essas declara\u00e7\u00f5es ent\u00e3o? Por que ofendem a Bachelet? Por que ofendem a Brigitte Macron? O que ganham com isso?\n\nComo uma pessoa com doutorado em Chicago, uma pessoa preparada como Paulo Guedes, n\u00e3o percebe que n\u00e3o se fala algo dessa maneira? E ainda o complemento do \u00e2ngulo errado... o que \u00e9 isso? O que est\u00e1 acontecendo no Brasil, Marcelo? De verdade. Que desastre! Que vergonha! \u00c9 inacredit\u00e1vel. As pessoas perderam a no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o. O ministro da Fazenda, o presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o t\u00eam mais ideia do que \u00e9 educa\u00e7\u00e3o, do que \u00e9 respeito, de como se comportar.\n\nSe eu fizesse essa declara\u00e7\u00e3o aqui sobre a Brigitte Macron, eu deveria corretamente ser demitido da empresa, porque \u00e9 inaceit\u00e1vel. Na iniciativa privada, que o Paulo Guedes tanto celebra, ele seria demitido de uma empresa por uma declara\u00e7\u00e3o infeliz como essa. E essa normaliza\u00e7\u00e3o do absurdo, do desrespeito, de ver pessoas ali na plateia dando risada desse insulto \u00e0 primeira-dama francesa... Sem falar nas quest\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o do Brasil com a Fran\u00e7a... claramente a imagem do Brasil hoje \u00e9 terr\u00edvel, deteriorou absurdamente, \u00e9 uma imagem horrenda que o Brasil tem na Fran\u00e7a agora, e agora no Chile tamb\u00e9m, basicamente em grande parte do mundo ocidental.\n\nOlha, \u00e9 triste. Eu sou um brasileiro que vive no exterior. \u00c9 triste ver de longe o que aconteceu com o Brasil agora. Ver um ministro da Fazenda dar uma declara\u00e7\u00e3o dessa, consciente do que est\u00e1 falando. Que nojo, que asco, que falta de respeito, que falta de educa\u00e7\u00e3o! Sabe, eu n\u00e3o quero que meus filhos vejam isso, vejam que uma pessoa que \u00e9 ministro da Fazenda aja dessa forma. Que falta de exemplo. Um terror o que est\u00e1 acontecendo no Brasil. Que vergonha!\"", "lang": "pt"}