{"title": "Ferro Rodrigues disse que \"n\u00e3o pode haver mascarados no 25 de abril\" porque tamb\u00e9m n\u00e3o houve \"nas restantes sess\u00f5es\"?", "subtitle": "\"Como qualquer teimoso sem raz\u00e3o, Ferro [Rodrigues] resolveu agravar a argumenta\u00e7\u00e3o. Diz hoje que n\u00e3o pode haver mascarados no 25 de abril, porque tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam sido usadas m\u00e1scaras nas restantes sess\u00f5es\", escreveu Jo\u00e3o Almeida, deputado do CDS-PP, em \"tweet\" que termina com uma pergunta ret\u00f3rica: \"Esclarecidos?\" Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-04-23T11:00:16+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54908", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ferro-rodrigues-disse-que-nao-pode-haver-mascarados-no-25-de-abril-porque-tambem-nao-houve-nas-restantes-sessoes", "vclaim": "O deputado Jo\u00e3o Almeida, do CDS-PP, publicou um tweet no dia 22 de abril no qual sublinha que o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Eduardo Ferro Rodrigues, ter\u00e1 dito numa entrevista que n\u00e3o t\u00eam sido utilizadas m\u00e1scaras nas sess\u00f5es parlamentares durante o \"estado de emerg\u00eancia\", pelo que tamb\u00e9m \"n\u00e3o pode haver mascarados\" na sess\u00e3o solene comemorativa do 46\u00ba anivers\u00e1rio da revolu\u00e7\u00e3o de 25 de abril de 1974, agendada para o pr\u00f3ximo s\u00e1bado, na Assembleia da Rep\u00fablica.\n\nA acompanhar a mensagem de Jo\u00e3o Almeida destaca-se uma fotografia com uma das secret\u00e1rias da Mesa da Assembleia da Rep\u00fablica, Maria da Luz Rosinha (deputada do PS), curiosamente a utilizar luvas e uma m\u00e1scara no decurso de uma sess\u00e3o parlamentar. Jo\u00e3o Almeida sugere assim que Ferro Rodrigues estar\u00e1 a faltar \u00e0 verdade na justifica\u00e7\u00e3o que deu para a decis\u00e3o de n\u00e3o haver \"mascarados\" na sess\u00e3o solene de 25 de abril. Confirma-se?\n\nEm causa est\u00e1 uma entrevista que Ferro Rodrigues concedeu \u00e0 r\u00e1dio TSF na quarta-feira, dia 22 de abril, na qual abordou a pol\u00e9mica que tem dividido a opini\u00e3o p\u00fablica: as celebra\u00e7\u00f5es do 25 de abril no Parlamento. Nessa entrevista, Ferro Rodrigues afirmou que \"seria completamente est\u00fapido fechar a Assembleia da Rep\u00fablica\" no pr\u00f3ximo s\u00e1bado e que a comemora\u00e7\u00e3o vai acontecer, tal e qual como estava planeada.\n\nMenos de duas horas depois da emiss\u00e3o da entrevista, a pol\u00e9mica voltou a adensar-se, com o deputado Jo\u00e3o Almeida - um dos que se op\u00f5e \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o presencial no pr\u00f3ximo s\u00e1bado - a apontar o dedo, mais uma vez, a Ferro Rodrigues, atrav\u00e9s de uma publica\u00e7\u00e3o no Twitter com a seguinte mensagem: \"Como qualquer teimoso sem raz\u00e3o, Ferro [Rodrigues] resolveu agravar a argumenta\u00e7\u00e3o. Diz hoje que n\u00e3o pode haver mascarados no 25 de abril, porque tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam sido usadas m\u00e1scaras nas restantes sess\u00f5es. Esclarecidos?\"\n\nAtrav\u00e9s do tweet, o deputado d\u00e1 a entender que Ferro Rodrigues ter\u00e1 recorrido a um argumento falso - segundo o qual as m\u00e1scaras n\u00e3o t\u00eam sido utilizadas nas sess\u00f5es parlamentares regulares - para descartar o uso dos equipamentos no 25 de abril. Ora, neste caso \u00e9 leg\u00edtimo dizer que o feiti\u00e7o como que se virou contra o feiticeiro, porque quem n\u00e3o est\u00e1 a ser fiel \u00e0 verdade \u00e9 Jo\u00e3o Almeida, ao atribuir a Ferro Rodrigues uma afirma\u00e7\u00e3o que o deputado socialista n\u00e3o proferiu.\n\nDe facto, na entrevista \u00e0 TSF, o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica falou sobre o uso de m\u00e1scaras, mas n\u00e3o disse que \"n\u00e3o pode haver mascarados no 25 de abril porque tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam sido usadas m\u00e1scaras nas restantes sess\u00f5es\". O que Ferro Rodrigues disse, em resposta \u00e0 pergunta sobre se \"vai ser obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scara\", foi o que passamos a transcrever: \"N\u00e3o, nunca o foi. Porque \u00e9 que havia de ser neste plen\u00e1rio, se n\u00e3o foi nos plen\u00e1rios anteriores, \u00edamos mascarados para o 25 de abril?\"\n\n\"A Assembleia da Rep\u00fablica tem funcionado com plen\u00e1rios todas as semanas, com muito mais gente do que vamos ter aqui no 25 de abril, sem que nunca se tivesse levantado esse problema de sa\u00fade p\u00fablica\", acrescentou Ferro Rodrigues.\n\nFica claro que aquilo que Ferro Rodrigues garante \u00e9 que o uso de m\u00e1scara n\u00e3o vai ser obrigat\u00f3rio, porque tamb\u00e9m n\u00e3o o tem sido at\u00e9 agora em sess\u00f5es regulares, com mais pessoas presentes. N\u00e3o diz, como sugere Jo\u00e3o Almeida, que n\u00e3o n\u00e3o vai haver m\u00e1scaras na cerim\u00f3nia porque ningu\u00e9m as tem usado at\u00e9 agora no Parlamento. Ferro Rodrigues descarta, apenas, a obrigatoriedade de uso do equipamento de prote\u00e7\u00e3o, n\u00e3o impondo qualquer forma de proibi\u00e7\u00e3o. Ideia que, ali\u00e1s, reiterou numa outra entrevista ao jornal \"P\u00fablico\" no mesmo dia.\n\nO Pol\u00edgrafo confrontou Jo\u00e3o Almeida, o autor do tweet, com as palavras exatas de Ferro Rodrigues, ao que o deputado respondeu: \"A minha quest\u00e3o n\u00e3o tem a ver com uma proibi\u00e7\u00e3o, \u00e9 sobre a desvaloriza\u00e7\u00e3o do uso de m\u00e1scaras\".\n\n\"\u00c9 irrespons\u00e1vel ter a segunda figura de Estado a desvalorizar o uso de m\u00e1scara. Chamar de mascarados a pessoas que usam m\u00e1scara? E os m\u00e9dicos? E os profissionais de sa\u00fade? O meu tweet vem na sequ\u00eancia de todo este enquadramento e de uma atitude que eu considero profundamente irrespons\u00e1vel. O presidente da Assembleia da Rep\u00fablica come\u00e7ou a dividir. E vai unir o pa\u00eds inteiro, mas contra ele, incluindo o pr\u00f3prio partido\", argumentou o deputado do CDS-PP.\n\nConcluindo, importa ainda salientar que, \u00e0 semelhan\u00e7a daquilo que fez o deputado do CDS-PP, v\u00e1rios jornais interpretaram equivocadamente as afirma\u00e7\u00f5es do presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, indicando que Ferro Rodrigues \"recusou a ideia de os presentes na sess\u00e3o usarem m\u00e1scara, j\u00e1 que o mesmo n\u00e3o acontece nos plen\u00e1rios que t\u00eam continuado a realizar-se\". Mas o que Ferro Rodrigues afastou n\u00e3o foi o uso da m\u00e1scara, mas sim a obrigatoriedade de os convidados entrarem no Parlamento com o equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual.\n\nOu seja, trata-se de uma op\u00e7\u00e3o livre da parte dos deputados e tamb\u00e9m dos convidados, a utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de material de protec\u00e7\u00e3o como as m\u00e1scaras.", "lang": "pt"}