{"title": "[] Bolsonaro erra ao afirmar que Centr\u00e3o surgiu com apoio a Alckmin em elei\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Em nova entrevista \u00e0 TV Record, presidente tamb\u00e9m subestimou a verba contingenciada do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-05-27T18:05:49-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31801", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/05/27/bolsonaro-centrao-record/", "vclaim": "O presidente Jair Bolsonaro (PSL) gravou entrevista para o Domingo Espetacular, da Rede Record, logo ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es em apoio ao governo federal que ocorreram no \u00faltimo domingo (26). Ele elogiou o ato, que classificou como pac\u00edfico e sintonizado com as pautas defendidas pelo Executivo. Bolsonaro defendeu harmonia entre os tr\u00eas poderes e comprometeu-se a conversar mais com o presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM), e com o presidente do Supremo Tribunal Federal (STF), Dias Toffoli. A Lupa analisou algumas das frases ditas por ele. Confira o resultado:\n\n\u201cEsse nome [Centr\u00e3o] surgiu l\u00e1 atr\u00e1s, quando o senhor Geraldo Alckmin juntou v\u00e1rios partidos para apoi\u00e1-lo por ocasi\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es [presidenciais]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista para o Domingo Espetacular, da Record, no dia 26 de maio de 2019\n\nO Centr\u00e3o surgiu durante a Assembleia Nacional Constituinte, no final de 1987 \u2013 portanto, bem antes de Geraldo Alckmin se candidatar em qualquer elei\u00e7\u00e3o presidencial. Naquele ano, durante as discuss\u00f5es para constru\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o grupo, formado por partidos de centro-direita, tinha o objetivo de defender a livre iniciativa e, de acordo com o Centro de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do Brasil da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (CPDOC-FGV), apoiar o presidente Jos\u00e9 Sarney. O grupo era composto por parlamentares do PFL, PMDB, PDS, PTB, PL e PDC.\n\nAs articula\u00e7\u00f5es do grupo j\u00e1 eram mencionadas pelo jornal O Estado de S.Paulo em 4 de novembro de 1987. Na \u00e9poca, o Centr\u00e3o havia acabado de se articular e garantia ter maioria absoluta dos votos, com 280 entre os 559 constituintes. Houve a\u00e7\u00e3o direta do governo Sarney para obter apoio de parlamentares e fortalecer esse grupo, com distribui\u00e7\u00e3o de verbas, cargos e concess\u00f5es de r\u00e1dio e TV. V\u00e1rias mudan\u00e7as no projeto da Constitui\u00e7\u00e3o foram conseguidas depois que os parlamentares desses partidos mudaram o regimento. O bloco tamb\u00e9m deu um mandato de cinco anos para Sarney. A a\u00e7\u00e3o conjunta desses partidos, no entanto, entrou em decl\u00ednio depois que a Carta foi aprovada, em 1988.\n\nPr\u00e1ticas similares \u00e0s utilizadas pelo governo Sarney para formar maioria parlamentar foram noticiadas pela Folha de S.Paulo em 9 de novembro 2006, no primeiro mandato do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Ainda assim, o ressurgimento do Centr\u00e3o como bloco no Congresso s\u00f3 voltou a ser debatido em 2011, no primeiro mandato da presidente Dilma Rousseff (PT). Atritos do governo com o ent\u00e3o PMDB (hoje MDB), por conta de uma troca de ministros acusados de corrup\u00e7\u00e3o, levaram ao desejo de formar um grupo independente liderado pelo partido. Na \u00e9poca, criou-se um bloco informal que contava com MDB, PR, PP, PTB e PSC.\n\nO Centr\u00e3o s\u00f3 voltou a ser um bloco melhor articulado ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 2014, no segundo mandato de Dilma. Foi liderado pelo deputado federal Eduardo Cunha (MDB-RJ), que se elegeu presidente da C\u00e2mara em 2015. Ap\u00f3s o impeachment, o MDB deixou o grupo, que passou a ser formado por PP, PR, PSD, PTB, PRB e outros partidos nanicos.\n\n\u201cSegurei aproximadamente 3,6% do montante (\u2026) [do or\u00e7amento previsto para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista para o Domingo Espetacular, da Record, no dia 26 de maio de 2019\n\nA Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual de 2019 previa um or\u00e7amento de R$ 122,9 bilh\u00f5es para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. O contingenciamento anunciado pelo governo federal em mar\u00e7o somou R$ 5,8 bilh\u00f5es, de acordo com dados divulgados pelo Minist\u00e9rio da Economia. Essa quantia representa 4,7% do total da verba do minist\u00e9rio, ou seja, \u00e9 superior aos 3,6% do montante citados por Bolsonaro.\n\nO governo chegou a anunciar que aumentaria o contingenciamento na pasta para R$ 7,3 bilh\u00f5es, em maio. Isso representaria um congelamento de 5,94% do total previsto para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s ser pressionado, houve recuo e o valor represado voltou a ser de R$ 5,8 bilh\u00f5es.\n\n\u201cEu estive h\u00e1 pouco no Texas, Estados Unidos. Aquele estado, se eu n\u00e3o me engano, se fosse sozinho, seria a d\u00e9cima economia do mundo\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista para o Domingo Espetacular, da Record, no dia 26 de maio de 2019\n\nO Bureau de An\u00e1lises Econ\u00f4micas (BEA, na sigla em ingl\u00eas), \u00f3rg\u00e3o oficial das estat\u00edsticas dos Estados Unidos, afirma que o Texas gerou um Produto Interno Bruto (PIB) de US$ 1,695 trilh\u00e3o em 2017. Se comparado com o resultado obtido por pa\u00edses, dispon\u00edvel no site do Banco Mundial, o estado americano seria, de fato, a d\u00e9cima maior economia do mundo, atr\u00e1s da It\u00e1lia, com PIB de US$ 1,943 trilh\u00e3o em 2017, e \u00e0 frente do Canad\u00e1, que teve PIB de US$ 1,647 trilh\u00e3o naquele ano.", "lang": "pt"}