{"title": "WHATSAPP-CHECK: Joana Amaral Dias escreveu que o Governo \"tem a sensibilidade de um rinoceronte\"?", "subtitle": "Num texto publicado num site an\u00f3nimo com mais de 120 mil seguidores, a ex-deputada do Bloco de Esquerda tece cr\u00edticas violentas contra o Governo socialista a prop\u00f3sito do pagamento de bolsas de m\u00e9rito a estudantes carenciados. Verdadeiro ou falso?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-16T18:49:10Z", "vclaim_id": "vclaim-id-11826", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/whatsapp-check-joana-amaral-dias-escreveu-que-o-governo-tem-a-sensibilidade-de-um-rinoceronte", "vclaim": "O texto intitula-se \u201cA bolsa ou a vida\u201d e \u00e9 um ataque feroz ao Governo de Ant\u00f3nio Costa. Assinado pela ex-bloquista Joana Amaral Dias, \u00e9 publicado no site Portugal Glorioso, um espa\u00e7o an\u00f3nimo com mais de 127 mil seguidores mais de 84 milh\u00f5es de visitas j\u00e1 registadas.\n\nNo artigo em causa, a colunista lamenta a alegada retirada, pelo governo, das bolsas de m\u00e9rito aos estudantes pobres. \u201cH\u00e1 mi\u00fados carenciados com m\u00e9dia acima de 14 no secund\u00e1rio e que recebem um subs\u00eddio que \u00e9, frequentemente, aquela pequena ajuda que lhes permite concluir o ensino obrigat\u00f3rio\u201d, come\u00e7a por defender, para prosseguir no ataque a Ant\u00f3nio Costa e M\u00e1rio Centeno, que \u201cdecidem pagar apenas 50%, ao mesmo tempo que se vangloriam de embolsar totalmente o FMI ou de alcan\u00e7ar o D\u00e9fice Zero.\u201d Conclus\u00e3o da comentadora: \u201cEste governo tem a sensibilidade social de um rinoceronte, as prioridades pol\u00edticas de uma m\u00e1quina de calcular\u201d.\n\nO texto da comentadora do Correio da Manh\u00e3 e da CMTV tornou-se viral. Alguns leitores do Pol\u00edgrafo, intrigados pela viol\u00eancia dos argumentos e pelo facto de a p\u00e1gina em que o texto foi publicada ser an\u00f3nima, solicitaram a verifica\u00e7\u00e3o da sua autoria.\n\nContactada pelo Pol\u00edgrafo, Joana Amaral Dias confirma que \u00e9 a autora do texto, mas que o escreveu para o Correio da Manh\u00e3; n\u00e3o para o Portugal Glorioso. De qualquer modo, a tamb\u00e9m psicanalista n\u00e3o v\u00ea \u201cqualquer problema\u201d na sua republica\u00e7\u00e3o, uma vez que mant\u00e9m todos os argumentos. \u201cN\u00e3o altero uma v\u00edrgula\u201d, garante.\n\nNa cr\u00f3nica em causa, Amaral Dias referia-se \u00e0 not\u00edcia, publicada no Di\u00e1rio de Not\u00edcias, em que se garantia que o Executivo decidira pagar as bolsas de m\u00e9rito do primeiro per\u00edodo de aulas em duas tranches, sendo que a segunda seria liquidada s\u00f3 em 2019. Entretanto, o governo recuou e garantiu que o pagamento ser\u00e1 feito na totalidade ainda durante o ano de 2018.", "lang": "pt"}