{"title": "Milhares de rec\u00e9m-nascidos continuam a n\u00e3o ter m\u00e9dico de fam\u00edlia apesar de ser obrigat\u00f3rio por lei desde 2016?", "subtitle": "O primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa \u00e9 o alvo de mais um \"meme\" viral nas redes sociais, desta vez remetendo para uma alegada promessa de que os \"beb\u00e9s passam a ter m\u00e9dicos de fam\u00edlia logo que nascem\", em 2016, a qual n\u00e3o foi cumprida, registando-se \"4.569 rec\u00e9m-nascidos sem m\u00e9dico de fam\u00edlia\" em 2018. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-03-09T12:30:32Z", "vclaim_id": "vclaim-id-28800", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/milhares-de-recem-nascidos-continuam-a-nao-ter-medico-de-familia-apesar-de-ser-obrigatorio-por-lei-desde-2016", "vclaim": "\u00c9 um meme que est\u00e1 a circular nas redes sociais, atrav\u00e9s de milhares de partilhas. Baseia-se em duas imagens do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa, atribuindo-lhe uma promessa datada de 2016 - \u201cBeb\u00e9s passam a ter m\u00e9dicos de fam\u00edlia logo que nascem\u201d - e responsabilizando-o pelo n\u00e3o cumprimento dessa mesma promessa em 2018 - \u201cExistem 4.569 rec\u00e9m-nascidos sem m\u00e9dico de fam\u00edlia\u201d. V\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram a verifica\u00e7\u00e3o de factos relativamente a esta publica\u00e7\u00e3o.\n\nDe facto, no dia 19 de agosto de 2016 foi publicado em \u201cDi\u00e1rio da Rep\u00fablica\u201d um despacho do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estabelecendo que, a partir do dia 1 de setembro de 2016, todos os rec\u00e9m-nascidos ficam automaticamente inscritos na lista de utentes do m\u00e9dico de fam\u00edlia da m\u00e3e ou do pai, no \u00e2mbito do projeto \u201cNascer Cidad\u00e3o\u201d. Esta medida tinha sido prometida em 2015 pelo anterior Governo (PSD/CDS-PP), liderado por Pedro Passos Coelho, que chegou a aprovar a lei na Assembleia da Rep\u00fablica. No entanto, a respetiva execu\u00e7\u00e3o acabou por derrapar para o novo Governo (PS) liderado por Ant\u00f3nio Costa que s\u00f3 a regulamentou em agosto de 2016, publicando o despacho em \u201cDi\u00e1rio da Rep\u00fablica\u201d.\n\nA entrada em vigor da medida foi destacada na p\u00e1gina institucional do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, no dia 1 de setembro, atrav\u00e9s de um comunicado que passamos a transcrever:\n\n\u201cNo \u00e2mbito dos projetos 'Nascer Utente' e 'Not\u00edcia Nascimento', todos os rec\u00e9m-nascidos t\u00eam, a partir de 1 de setembro de 2016, m\u00e9dico de fam\u00edlia logo ap\u00f3s o seu nascimento, atribu\u00eddo de forma autom\u00e1tica pela institui\u00e7\u00e3o com bloco de partos, na lista de utentes do m\u00e9dico de fam\u00edlia da m\u00e3e ou do pai.\n\nO projeto 'Nascer Utente', contemplado no Despacho n.\u00ba 10440/2016, publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, no dia 19 de agosto, permite a inscri\u00e7\u00e3o imediata no Registo Nacional de Utentes (RNU), procedendo-se \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do respetivo n\u00famero de utente, a constar do cart\u00e3o do cidad\u00e3o, e de m\u00e9dico de fam\u00edlia.\n\nO Projeto 'Not\u00edcia Nascimento' permite o registo eletr\u00f3nico em formul\u00e1rio pr\u00f3prio, traduzindo -se num instrumento de comunica\u00e7\u00e3o entre os Cuidados de Sa\u00fade Hospitalares e os Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios, permitindo um maior e mais c\u00e9lere acompanhamento dos novos utentes, bem como a introdu\u00e7\u00e3o de alertas.\n\nA inscri\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no \u00e2mbito do projeto 'Nascer Utente' \u00e9 efetuada de forma autom\u00e1tica pela institui\u00e7\u00e3o com bloco de partos, na lista de utentes do m\u00e9dico de fam\u00edlia da m\u00e3e e/ou pai, prevalecendo a da m\u00e3e, no caso de os pais se encontrarem inscritos em listas diferentes.\n\nNas situa\u00e7\u00f5es em que a m\u00e3e e o pai n\u00e3o se encontrem inscritos em nenhuma lista de utentes de um m\u00e9dico de fam\u00edlia, a institui\u00e7\u00e3o com bloco de partos onde a crian\u00e7a nasce deve comunicar a 'Not\u00edcia Nascimento' ao coordenador da unidade funcional [Unidade de Sa\u00fade Familiar (USF) ou Unidade de Cuidados de Sa\u00fade Personalizados (UCSP)] mais pr\u00f3xima da resid\u00eancia da crian\u00e7a.\n\nEste deve proceder \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o da mesma na lista de utentes de um m\u00e9dico de fam\u00edlia, preferencialmente de uma USF caso a mesma exista naquele agrupamento de centros de sa\u00fade (ACES), salvo se um dos pais declarar expressamente prefer\u00eancia pela UCSP, devendo ser dado conhecimento dessa inscri\u00e7\u00e3o ao presidente do conselho cl\u00ednico e de sa\u00fade do respetivo ACES, l\u00ea-se no diploma\u201d.\n\nA medida foi concretizada e todos os rec\u00e9m-nascidos passaram a ter um m\u00e9dico de fam\u00edlia atribu\u00eddo, tal como foi anunciado e regulamentado em 2016? N\u00e3o. No dia 10 de maio de 2018, o jornal \u201cP\u00fablico\u201d noticiou que \u201ch\u00e1 mais de 136 mil crian\u00e7as e jovens com menos de 18 anos sem m\u00e9dico de fam\u00edlia atribu\u00eddo. E desde 1 de janeiro at\u00e9 ao in\u00edcio de mar\u00e7o deste ano [2018] que perto de mil rec\u00e9m-nascidos tamb\u00e9m estavam nesta situa\u00e7\u00e3o, apesar de desde setembro de 2016 estar em vigor o projecto \u2018Nascer Utente\u2019, que estabelece que a todos os beb\u00e9s \u00e9 atribu\u00eddo um m\u00e9dico de fam\u00edlia \u00e0 nascen\u00e7a. Os centros de sa\u00fade dizem que precisam de mais 403 cl\u00ednicos para garantir cobertura de toda a popula\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nA publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise aponta para \u201c4.569 rec\u00e9m-nascidos sem m\u00e9dico de fam\u00edlia\u201d em 2018, n\u00famero que o pr\u00f3prio Governo admitiu em fevereiro de 2018, em resposta a um pedido de informa\u00e7\u00e3o do Bloco de Esquerda, na Assembleia da Rep\u00fablica. Ou seja, os dados s\u00e3o d\u00edspares, entre fevereiro e maio de 2018, mas pode concluir-se com seguran\u00e7a que pelo menos mil rec\u00e9m-nascidos n\u00e3o teriam m\u00e9dico de fam\u00edlia atribu\u00eddo e, como tal, o projeto \u201cNascer Utente\u201d n\u00e3o estava a ser cumprido, ap\u00f3s cerca de um ano e meio em vigor.\n\nEm suma, a publica\u00e7\u00e3o baseia-se em factos verdadeiros, mas n\u00e3o \u00e9 totalmente rigorosa ao imputar a Costa uma promessa que o primeiro-ministro n\u00e3o verbalizou. Al\u00e9m de que a medida tinha sido prometida, sim, pelo anterior Governo de Passos Coelho, o qual n\u00e3o chegou a execut\u00e1-la porque entretanto caiu na Assembleia da Rep\u00fablica, sendo substitu\u00eddo pelo novo Governo de Costa. Por outro lado, a responsabilidade pelo n\u00e3o cumprimento de uma medida regulamentada por lei j\u00e1 ter\u00e1 que ser totalmente imputada ao Governo de Costa.", "lang": "pt"}