{"title": "Imagens de filas na Caixa Econ\u00f4mica s\u00e3o de 2013 e n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com aux\u00edlio sancionado devido \u00e0 COVID-19", "subtitle": "Duas fotos, que mostram grandes aglomera\u00e7\u00f5es em frente a ag\u00eancias da Caixa Econ\u00f4mica Federal, foram compartilhadas milhares de vezes em redes sociais como se tivessem sido tiradas ap\u00f3s a suposta libera\u00e7\u00e3o de um aux\u00edlio de R$ 600 para ajudar trabalhadores informais e aut\u00f4nomos em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. As imagens s\u00e3o, contudo, de 2013 e o benef\u00edcio relacionado \u00e0", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-04-03T20:17:52+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71269", "url": "https://checamos.afp.com/imagens-de-filas-na-caixa-economica-sao-de-2013-e-nao-tem-relacao-com-auxilio-sancionado-devido", "vclaim": "Imagens de filas na Caixa Econ\u00f4mica s\u00e3o de 2013 e n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com aux\u00edlio sancionado devido \u00e0 COVID-19\n\nDuas fotos, que mostram grandes aglomera\u00e7\u00f5es em frente a ag\u00eancias da Caixa Econ\u00f4mica Federal, foram compartilhadas milhares de vezes em redes sociais como se tivessem sido tiradas ap\u00f3s a suposta libera\u00e7\u00e3o de um aux\u00edlio de R$ 600 para ajudar trabalhadores informais e aut\u00f4nomos em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. As imagens s\u00e3o, contudo, de 2013 e o benef\u00edcio relacionado \u00e0 COVID-19 ainda n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para saque.\n\n\u201cPovo brasileiro: Bolsonaro \u00e9 maluco, a gente n\u00e3o pode trabalhar n\u00e3o, tem que evitar aglomera\u00e7\u00f5es.. Saiu os 600 reais....O povo brasileiro\u201d, diz uma publica\u00e7\u00e3o, compartilhada mais de 2.500 vezes no Facebook desde o \u00faltimo dia 30 de mar\u00e7o. A legenda acompanha duas imagens de grandes filas em frente a ag\u00eancias da Caixa Econ\u00f4mica Federal.\n\nA mesma alega\u00e7\u00e3o aparece em outras postagens no Facebook (1, 2, 3, 4) e Twitter (1, 2, 3), somando mais de 5 mil compartilhamentos ao menos desde 29 de mar\u00e7o. Todas fazem refer\u00eancia a um aux\u00edlio de R$ 600, anunciado na semana passada e sancionado pelo presidente Jair Bolsonaro no \u00faltimo dia 1\u00ba de abril, destinado a trabalhadores informais e aut\u00f4nomos, cuja renda foi mais afetada pelas medidas de isolamento que visam minimizar o cont\u00e1gio do novo coronav\u00edrus. As imagens compartilhadas nas redes n\u00e3o t\u00eam, contudo, rela\u00e7\u00e3o com o benef\u00edcio rec\u00e9m-sancionado. Uma busca reversa* pela primeira foto mostra que ela foi publicada no site de not\u00edcias G1, em 19 de maio de 2013, em mat\u00e9ria intitulada: \u201cAg\u00eancias da Caixa ficam lotadas em PE [Pernambuco] ap\u00f3s boato sobre Bolsa Fam\u00edlia\u201d. No site, a foto \u00e9 creditada \u00e0 jornalista Wanessa Andrade. Segundo a reportagem, as filas foram formadas em rea\u00e7\u00e3o a um boato de que seriam suspensos os pagamentos do Bolsa Fam\u00edlia, programa de transfer\u00eancia de renda que beneficia fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e extrema pobreza em todo o pa\u00eds.\n\nUma segunda busca, desta vez pela outra foto que ilustra as postagens, mostra que ela foi publicada originalmente no mesmo contexto da anterior.\n\nEm 20 de maio de 2013 apareceu no site do jornal Folha de S. Paulo, com cr\u00e9dito ao fot\u00f3grafo Clemilson Campos. \u201cO boato de que o programa Bolsa Fam\u00edlia iria acabar fez com que v\u00e1rios benefici\u00e1rios da Caixa Econ\u00f4mica Federal fossem \u00e0s ag\u00eancias no domingo, para sacar o dinheiro\u201d, diz a legenda que acompanha a foto no site do jornal.\n\nO benef\u00edcio mencionado nas postagens viralizadas realmente foi aprovado pelo Senado em 30 de mar\u00e7o e, posteriormente, sancionado pelo presidente Jair Bolsonaro, mas ainda n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para saque.\n\nO aux\u00edlio consistir\u00e1 em pagamentos de R$ 600 pelos pr\u00f3ximos tr\u00eas meses, a trabalhadores informais, com mais de 18 anos, cuja fam\u00edlia tenha renda mensal per capita de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo (R$ 522,50), ou renda familiar mensal total de at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 3.135), como explica comunicado publicado no site da Secretaria Especial do Desenvolvimento Social.\n\nAp\u00f3s a san\u00e7\u00e3o presidencial, o governo publicou no Di\u00e1rio Oficial, em 2 de abril, a lei que institui o pagamento do benef\u00edcio, assim como uma Medida Provis\u00f3ria que determina o cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio para financiar a medida. Ainda n\u00e3o foram divulgadas, contudo, informa\u00e7\u00f5es referentes ao saque do aux\u00edlio.\n\nEm uma s\u00e9rie de tu\u00edtes publicados em 1\u00ba de abril, o Minist\u00e9rio da Cidadania informou que o chefe da pasta, o ministro Onyx Lorenzoni, pediu que as pessoas \u201cn\u00e3o se dirijam neste momento\u201d \u00e0s ag\u00eancias da Caixa Econ\u00f4mica Federal, uma vez que o \u201csistema ainda n\u00e3o est\u00e1 implantado\u201d.\n\nEm 31 de mar\u00e7o, Lorenzoni afirmou ao jornal Estado de S. Paulo que os pagamentos devem come\u00e7ar a ser efetuados a partir de 10 de abril.\n\nEm resumo, estas imagens n\u00e3o mostram grandes aglomera\u00e7\u00f5es de pessoas em frente a ag\u00eancias da Caixa Econ\u00f4mica Federal ap\u00f3s a \u201clibera\u00e7\u00e3o\u201d do aux\u00edlio de R$ 600 sancionado em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. As fotos foram publicadas originalmente em maio de 2013 e o benef\u00edcio em quest\u00e3o ainda n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para saque.\n\n*Uma vez instalada a extens\u00e3o InVid & WeVerify no navegador Chrome, clica-se com o bot\u00e3o direito sobre a imagem e o menu que aparece oferece a possibilidade de pesquisa da mesma em v\u00e1rios buscadores.", "lang": "pt"}