{"title": "O que Moro disse sobre foro privilegiado, aux\u00edlio moradia e dela\u00e7\u00f5es \u2014 e o que checamos | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-9770", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/o-que-moro-disse-sobre-foro-privilegiado-auxilio-moradia-e-delacoes-e-o-que-checamos/", "vclaim": "O que Moro disse sobre foro privilegiado, aux\u00edlio moradia e dela\u00e7\u00f5es \u2014 e o que checamos\n\nO juiz federal S\u00e9rgio Moro foi o entrevistado do programa Roda Vida, da TV Cultura, na \u00faltima segunda-feira (26). Respondeu a questionamentos sobre as cr\u00edticas \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato \u2014 como o alegado uso excessivo de pris\u00f5es preventivas \u2014, o julgamento do Lula no Supremo Tribunal Federal e as discuss\u00f5es sobre o aux\u00edlio-moradia para ju\u00edzes.\n\nMoro fazia cr\u00edticas ao colegiado do Supremo Tribunal Federal, que, segundo ele, n\u00e3o \u00e9 preparado para analisar recursos de foro privilegiado. A tramita\u00e7\u00e3o do processo do mensal\u00e3o teve in\u00edcio, no STF, no dia 26 de julho de 2005, quando foi autuado o inqu\u00e9rito 2245, remetido pela Justi\u00e7a Federal de Minas Gerais. O processo s\u00f3 foi convertido na a\u00e7\u00e3o penal 470 no dia 12 de novembro de 2007, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a.\n\nO julgamento da a\u00e7\u00e3o penal 470 come\u00e7ou no dia 2 de agosto de 2012 e foi encerrado em outubro, resultando na condena\u00e7\u00e3o de 25 dos 37 r\u00e9us.\n\nSe levarmos em considera\u00e7\u00e3o o tempo da a\u00e7\u00e3o penal \u2014 de novembro de 2007 a agosto de 2012 \u2014, foram cinco anos at\u00e9 o julgamento. Se a conta for feita desde a autua\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito \u2014 julho de 2005 \u2014, que j\u00e1 era de responsabilidade do ent\u00e3o ministro do STF Joaquim Barbosa, o tempo decorrido passa para sete anos.\n\nAo \u201cfamoso balan\u00e7o\u201d, S\u00e9rgio Moro se refere \u00e0s demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis auditadas da Petrobras de 2014, divulgadas em 2015. \u00c9 verdade que a empresa reconheceu que teve preju\u00edzo de R$ 21,6 bilh\u00f5es em 2014, em decorr\u00eancia da desvaloriza\u00e7\u00e3o de ativos que fez a empresa perder R$ 44,6 bilh\u00f5es \u2014 e dos R$ 6,2 bilh\u00f5es decorrentes de pagamentos indevidos identificados pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nO valor total dos pagamento indevidos foi calculado a partir de metodologia baseada nos depoimentos tornados p\u00fablicos no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o: aplicaram um percentual de 3% (porcentagem citada na dela\u00e7\u00e3o de Paulo Roberto Costa) sobre contratos de 2004 a 2012 com 27 empresas e consideraram valores espec\u00edficos citados em outros depoimentos.\n\nO argumento de S\u00e9rgio Moro \u00e9 o mesmo das entidades que, no come\u00e7o de fevereiro deste ano, se organizaram na sede do STF para entregar uma carta \u00e0 ministra Carmen L\u00facia em que pediam reajustes salariais para a magistratura. Sua posi\u00e7\u00e3o j\u00e1 tinha sido registrada no come\u00e7o do ano, quando o jornal Folha de S.Paulo publicou uma reportagem dizendo que o juiz recebia o aux\u00edlio mesmo sendo dono de um apartamento em Curitiba.\n\nRealmente, o artigo 37 da Constitui\u00e7\u00e3o determina que o sal\u00e1rio dos magistrados tem \u201cassegurada revis\u00e3o geral anual, sempre na mesma data e sem distin\u00e7\u00e3o de \u00edndices\u201d. Tamb\u00e9m \u00e9 verdade que a categoria n\u00e3o tem um reajuste salarial h\u00e1 tr\u00eas anos: o sal\u00e1rio de um ministro do Supremo Tribunal Federal, hoje, \u00e9 de R$ 33.763,00, como foi fixado pela lei 13.091, sancionada em janeiro de 2015. Os vencimentos de um ministro delimitam o teto salarial do funcionalismo p\u00fablico, inclusive dos ju\u00edzes e promotores.\n\nHouve, j\u00e1 em agosto de 2015, um outro projeto que propunha outro aumento no sal\u00e1rio dos magistrados. O projeto de lei 2646/2015 fixaria o sal\u00e1rio em R$ 39.293,38, cerca de 16,38% a mais. A justificativa era que esse aumento representaria \u00edndices inflacion\u00e1rios e acumulados em reajustes de outras categorias. No entanto, o texto foi substitu\u00eddo por outro na C\u00e2mara (PL 27/2016) e agora aguarda an\u00e1lise na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos.\n\nS\u00e9rgio Moro afirma que o dado \u00e9 do MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal) e que, se n\u00e3o estava enganado, correspondia a \u201c70%, 80%\u201d. De acordo com o site do MPF sobre a Lava Jato, foram firmados 163 acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada no Paran\u00e1 e 16 no Rio de Janeiro.\n\nAos Fatos entrou em contato com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Paran\u00e1 para verificar quantas e quais dessas dela\u00e7\u00f5es foram feitas por pessoas em liberdade, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 bases p\u00fablicas que atestem esses dados. De acordo com a assessoria, os dados est\u00e3o desatualizados: em toda a opera\u00e7\u00e3o, foram feitos 187 acordos. Desses, 163 se referem a dela\u00e7\u00f5es feitas em Curitiba ou Bras\u00edlia, 16 no Rio de Janeiro e 8 permanecem em sigilo porque \"provavelmente foram celebrados somente pela PGR\".\n\nO MPF-PR s\u00f3 disponibilizou a lista dos 153 acordos p\u00fablicos celebrados nas capitais do Paran\u00e1 e Distrito Federal e destacou que, dos 163, apenas 26 foram feitos por pessoas presas. J\u00e1 sobre os dados do Rio de Janeiro, segundo o MPF-RJ, dos 16, s\u00f3 tr\u00eas foram feitos por delatores presos. Logo, dos acordos que n\u00e3o est\u00e3o sob sigilo, 83,8% deles foram feitos por pessoas em liberdade e a declara\u00e7\u00e3o de Moro \u00e9 VERDADEIRA.\n\nTamb\u00e9m segundo o site do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal sobre a Lava Jato, foram feitos 103 mandados de pris\u00e3o preventiva no Paran\u00e1 e 73 no Rio de Janeiro. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 bases p\u00fablicas que explicam quantas delas foram mantidas pelos tribunais. Aos Fatos recorreu \u00e0 assessoria do MPF, mas at\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o desta reportagem n\u00e3o havia obtido resposta. Da mesma maneira que a checagem anterior, a assessoria informou que s\u00f3 haver\u00e1 resposta ap\u00f3s o feriado.\n\nEste texto foi atualizado em 03.abr.2018, \u00e0s 20:31, para acresentar as informa\u00e7\u00f5es do MPF referentes \u00e0 terceira declara\u00e7\u00e3o. Os selo tamb\u00e9m foi alterado para VERDADEIRO.\n\nEste texto foi atualizado em 04.abr.2018, \u00e0s 13:47, para acrescentar os dados do MPF-RJ sobre os acordos feitos por pessoas em liberdade.", "lang": "pt"}