{"title": "FACT-CHECK: Bego\u00f1a Villac\u00eds: \u201cCuando Carmena aplic\u00f3 Madrid Central tambi\u00e9n hubo un juez que dict\u00f3 una medida cautelar, por tanto no se pudo poner inmediatamente\u201d", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "11 julio 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-17351", "url": "https://www.newtral.es/villacis-cuando-carmena-aplico-madrid-central-tambien-hubo-un-juez-que-dicto-una-medida-cautelar-por-tanto-no-se-pudo-poner-inmediatamente/20190711/", "vclaim": "Es FALSO, Madrid Central solo se retras\u00f3 una semana por el Black Friday. La Justicia nunca ha dictado una medida cautelar que paralizase la medida.\n\nLa vicealcaldesa de Madrid, Bego\u00f1a Villac\u00eds, ha hablado durante esta semana en varios medios de comunicaci\u00f3n sobre Madrid Central y la suspensi\u00f3n de la moratoria que su consistorio orden\u00f3. Villac\u00eds asegur\u00f3 en La Ma\u00f1ana (TVE) que no es la primera vez que la Justicia ordena medidas cautelares: \u201cCuando Carmena aplic\u00f3 Madrid Central tambi\u00e9n hubo un juez que dict\u00f3 una medida cautelar, por tanto no se pudo poner inmediatamente\u201d. Es FALSO.\n\n\u00bfEntr\u00f3 Madrid Central en vigor en la fecha acordada?\n\nNo, pero no tuvo nada que ver la Justicia. El Ayuntamiento de Manuela Carmena decidi\u00f3 retrasarlo del 23 de noviembre de 2018 al 30 de noviembre por el Black Friday, despu\u00e9s de que la Confederaci\u00f3n Empresarial de Madrid-CEOE (CEIM) expusiera que la medida podr\u00eda influir de manera negativa a los comercios.\n\nS\u00ed, aunque en ning\u00fan caso los tribunales dictaminaron medidas cautelares. Hemos preguntado al equipo de prensa de Villac\u00eds y nos han contestado que se refiere a las ocasiones en las que el gobierno de la Comunidad de Madrid y el PP de Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida intentaron que la Justicia paralizara Madrid Central, algo que nunca prosper\u00f3. El Tribunal Superior de Justicia de Madrid (TSJM) confirma a Newtral que todos los autos dictados por ellos son a favor de Madrid Central.\n\nEl 21 de noviembre de 2018, la Comunidad de Madrid y el PP presentaron ante el TSJM un recurso contencioso-administrativo que ped\u00eda la anulaci\u00f3n de la Ordenanza de Movilidad Sostenible que recoge Madrid Central y la suspensi\u00f3n cautelar de su entrada en funcionamiento. Sin embargo, el TSJM deneg\u00f3 la medida cautelar solicitada por PP y Comunidad.\n\nDos d\u00edas despu\u00e9s, el 23 de noviembre, la Comunidad present\u00f3 un segundo recurso, esta vez en contra del acuerdo de la Junta de Gobierno de la capital del 29 de octubre. En esta ocasi\u00f3n tambi\u00e9n se pidieron medidas cautelares. El TSJM volvi\u00f3 a denegar (en abril de 2019) la suspensi\u00f3n de Madrid Central.\n\nAntes de que arrancaran las medidas de la Zona de Bajas Emisiones hubo un intento por parte de la organizaci\u00f3n de defensa de los conductores Automovilistas Europeos Asociados (AEA) para frenarlo, pero el TSJM lo rechaz\u00f3.\n\n\u00bfCu\u00e1ndo se pusieron medidas cautelares a una iniciativa de Ahora Madrid relacionada con el tr\u00e1fico?\n\nDe cara a las navidades de 2016, el Ayuntamiento de Carmena cerr\u00f3 el tr\u00e1fico de Gran V\u00eda a los veh\u00edculos privados y dej\u00f3 un solo carril por sentido. La iniciativa no estuvo exenta de pol\u00e9mica y tuvo que ser un juzgado quien concediese la medida cautelar solicitada por la asociaci\u00f3n UNAUTO VTC Madrid para que los autobuses discrecionales y los coches de Uber y Cabify accediesen a la v\u00eda.\n\nTambi\u00e9n los trabajadores del sector de la log\u00edstica y de la distribuci\u00f3n del correo se vieron beneficiados despu\u00e9s de que la Justicia diese la raz\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Empresarial de Log\u00edstica y Transporte Uno y les permitiese acceder a la arteria central de Madrid dictando una medida cautelar.\n\nSin embargo, el cierre de Gran V\u00eda en la Navidad de 2016 fue una medida puntual y previa a la existencia de Madrid Central, que entr\u00f3 en vigor en 2018. Adem\u00e1s, Ciudadanos insiste en que Villac\u00eds se refer\u00eda a la etapa del PP con Almeida al frente, y este no sustituy\u00f3 a Esperanza Aguirre hasta 2017.\n\u2022 Auto del TSJM. EL TSJ de Madrid deniega la medida cautelar solicitada por PP y Comunidad de paralizar la puesta en marcha de Madrid Central", "lang": "es"}