{"title": "Facebooknutzer verbreitet gef\u00e4lschtes Gr\u00fcnen-Foto", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-10-30T10:51:45+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11338", "url": "https://correctiv.org/fakten-check/2018/10/30/facebooknutzer-verbreitet-gefaelschtes-gruenen-foto-2/", "vclaim": "Wollen die Gr\u00fcnen lieber vergewaltigte Frauen statt abgeschobene Gewaltt\u00e4ter? Das behauptet ein Facebooknutzer, der ein gef\u00e4lschtes Bild im Internet verbreitet. Am 28. Oktober 2018 postete er auf Facebook ein Foto, auf dem Gr\u00fcnen-Politiker bei einer Demonstration ein Banner halten. Darauf ist zu lesen: \u201eLieber vergewaltigte Frauen als abgeschobene Gewaltt\u00e4ter. Jeder Mensch hat das Recht auf Asyl\u201d. Das Bild teilten seitdem mehr als 5.500 Facebooknutzer. Doch der Text auf dem Banner ist gef\u00e4lscht.\n\nBei genauerem Hinsehen ist an den unterschiedlichen Gr\u00fcnt\u00f6nen auf dem Banner leicht zu erkennen, dass das Bild offenbar bearbeitet und der Text im Nachhinein eingef\u00fcgt wurde. Unten rechts steht in kleiner Schrift \u201eIn Satira\u201d. Der Schriftzug ist abgeschnitten. In den Kommentaren weisen viele Nutzer auf die F\u00e4lschung hin. Doch woher stammt das Bild wirklich?\n\nMit einer R\u00fcckw\u00e4rtsbildsuche findet man bei Google das Originalbild auf der Webseite des Gr\u00fcnen-Landtagsabgeordneten Hermino Katzenstein aus Baden-W\u00fcrttemberg. Ver\u00f6ffentlicht wurde es dort am 17. September 2016. Auf dem Banner steht: \u201eNur fairer Handel ist freier Handel\u201d.\n\nNoch ein zweites Bild best\u00e4tigt die Echtheit des Fotos. Ebenfalls am 17. September 2016 ver\u00f6ffentlichte Gerhard Schick, Gr\u00fcner Bundestagsabgeordneter, einen Tweet, der die Situation kurze Zeit vorher oder nachher aus einer etwas anderen Perspektive zeigt.\n\nDer Hintergrund und auch das Wetter stimmen mit dem des anderen Bildes \u00fcberein. Auch dieselben Personen sind auf den anderen Bildern zu sehen.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}