{"title": "No, no es un \"nuevo radar\" escondido en un guardarra\u00edl en Espa\u00f1a: las fotos son de Suiza y circulan desde 2006", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-06-08 10:54:37", "vclaim_id": "vclaim-id-45212", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/06/08/nuevo-radar-guardarrail-espana/", "vclaim": "Es posible que en los \u00faltimos d\u00edas hayas recibido dos fotos de un nuevo radar que supuestamente se habr\u00eda instalado en los guardarra\u00edles para que pase desapercibido. Sin embargo, esas im\u00e1genes ni son nuevas ni han sido captadas en Espa\u00f1a: son de Suiza y llevan circulando desde al menos 2006. Adem\u00e1s, la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT) nos niega que esos radares sean suyos.\n\nEn concreto, forman parte de una presentaci\u00f3n publicada por la polic\u00eda del cant\u00f3n de Vaud (Suiza) en el a\u00f1o 2006, en la que ubican el radar en Morges, una ciudad de ese mismo cant\u00f3n. Aunque la presentaci\u00f3n ya no est\u00e1 disponible, hemos encontrado una versi\u00f3n archivada en la que aparecen las mismas im\u00e1genes que ahora circulan como si fueran de Espa\u00f1a.\n\nMaldita.es ha podido comprobar que las fotos son de la A1 a las afueras de Morges, aunque, catorce a\u00f1os despu\u00e9s de que fueran tomadas, el radar ya no aparece en Google Maps. Despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de este art\u00edculo, la polic\u00eda del cant\u00f3n de Vaud nos ha confirmado que el radar estaba en la A1 a su paso por Morges pero que \"ha sido retirado hace varios meses\". Sin embargo, avisan de que \"puede volver a ponerse en cualquier momento\".*\n\nLa presentaci\u00f3n de la polic\u00eda incluye otra imagen del mismo tipo de radar, ubicado en el lado opuesto de la carretera. Dicho radar s\u00ed que sigue apareciendo en Google Maps.\n\nEn declaraciones a Maldita.es, la DGT asegura que no disponen de esos radares y que esas mismas im\u00e1genes \"cada cierto tiempo vuelven a circular\". Por lo tanto, la imagen no es de \"nuevos radares\" colocados en Espa\u00f1a, sino que aparece en una presentaci\u00f3n de 2006 de la polic\u00eda del cant\u00f3n de Vaud, en Suiza.\n\n*Hemos actualizado este art\u00edculo para incluir la versi\u00f3n de la polic\u00eda del cant\u00f3n de Vaud.", "lang": "es"}