{"title": "Kto wprowadzi\u0142 kwot\u0119 woln\u0105 od podatku?", "subtitle": "Kto wprowadzi\u0142 kwot\u0119 woln\u0105 od podatku? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a El\u017cbieta Witek. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10582", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kto-wprowadzil-kwote-wolna-od-podatku/", "vclaim": "30 listopada ubieg\u0142ego roku wp\u0142yn\u0105\u0142 do Sejmu prezydencki projekt ustawy o zmianie ustawy o emeryturach i rentach z Funduszu Ubezpiecze\u0144 Spo\u0142ecznych oraz niekt\u00f3rych innych ustaw.\n\nTego samego dnia Prezydent Andrzej Duda przedstawi\u0142 r\u00f3wnie\u017c projekt ustawy o zmianie ustawy o podatku dochodowym od os\u00f3b fizycznych.", "lang": "pl"}