{"title": "Fern\u00e1ndez: \u201cLa Argentina tiene hoy la tasa de desempleo m\u00e1s alta de los \u00faltimos 13 a\u00f1os\u201d", "subtitle": "Fern\u00e1ndez: \u201cLa Argentina tiene hoy la tasa de desempleo m\u00e1s alta de los \u00faltimos 13 a\u00f1os\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-48556", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/fernandez-la-argentina-tiene-hoy-la-tasa-de-desempleo-mas-alta-de-los-ultimos-13-anos/", "vclaim": "\n\u2022 None Seg\u00fan el \u00faltimo dato oficial del INDEC, la desocupaci\u00f3n alcanz\u00f3 el 10,6% en el segundo trimestre de 2019.\n\u2022 None Sin embargo, los datos actuales no son comparables con los publicados entre 2007 y 2015 por la intervenci\u00f3n del instituto oficial, por eso no es posible afirmar que es la m\u00e1s alta de los \u00faltimos 13 a\u00f1os.\n\u2022 None Tanto el instituto oficial como diversos organismos y especialistas descalifican los datos de la gesti\u00f3n de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner.\n\nDurante el segundo debate presidencial en la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires (UBA), el candidato del Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez, dijo que \u201cla Argentina tiene hoy la tasa de desempleo m\u00e1s alta de los \u00faltimos 13 a\u00f1os\u201d.\n\nSeg\u00fan los datos del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INDEC), en el segundo trimestre de 2019 -\u00faltimo disponible- la tasa de desocupaci\u00f3n alcanz\u00f3 el 10,6%. Este es el dato m\u00e1s alto de la gesti\u00f3n de Macri, como se explic\u00f3 en esta nota.\n\nSin embargo, los datos publicados a partir de 2016 no son comparables con los datos previos porque el INDEC fue intervenido desde 2007 hasta 2015, durante el gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, tal como se explic\u00f3 en esta nota.\n\nLa calificaci\u00f3n \u201cINSOSTENIBLE\u201d de Chequeado, como se consigna en nuestro m\u00e9todo, no implica que el fen\u00f3meno aludido sea falso o verdadero sino que \u201cresulta imposible de chequear\u201d, en este caso, por la falta de datos oficiales confiables.\n\nEl INDEC se\u00f1al\u00f3 en su \u00faltimo informe sobre el mercado de trabajo del segundo trimestre de 2016 (es decir, el primero luego de la asunci\u00f3n de Mauricio Macri) que no inclu\u00eda \u201cdatos de trimestres anteriores dado que, conforme a la emergencia estad\u00edstica\u201d, el instituto dispuso \u201cque las series publicadas con posterioridad al primer trimestre de 2007 y hasta el cuarto trimestre de 2015 deben ser consideradas con reservas\u201d. El mismo criterio adopt\u00f3 la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) en su panorama laboral de 2016.\n\nSeg\u00fan explic\u00f3 en esta entrevista el especialista en mercado laboral y director del Centro de Estudios sobre Poblaci\u00f3n, Empleo y Desarrollo (CEPED), Javier Lindenboim, los datos de la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) sobre desocupaci\u00f3n entre 2007 y 2015 no eran confiables.", "lang": "es"}