{"title": "Rrena e Tha\u00e7it p\u00ebr taks\u00ebn ndaj Serbis\u00eb", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-24186", "url": "https://kallxo.com/krypometer/rrena-e-thacit-per-taksen-ndaj-serbise/", "vclaim": "\u201cNga BE nuk do t\u00eb ket\u00eb liberalizim t\u00eb vizave p\u00ebr qytetar\u00ebt e Kosov\u00ebs dhe do t\u00eb ket\u00eb masa q\u00eb do t\u00eb jen\u00eb shqet\u00ebsuese p\u00ebr qytetar\u00ebt e Kosov\u00ebs edhe pse nuk po dua t\u2019i dramatizoj\u201d, kishte deklaruar Tha\u00e7i.\n\n\u201cTaksa \u00ebsht\u00eb e drejt\u00eb e ligjshme. \u00cbsht\u00eb legjitime. N\u00ebse Serbia vazhdon me veprime agresive, neve vet\u00ebm sa do t\u2019i shtojm\u00eb masat dhe do t\u00eb shkojm\u00eb me nivel t\u00eb reciprocitetit\u201d, tha Tha\u00e7i n\u00eb nj\u00eb konferenc\u00eb para gazetar\u00ebve n\u00eb Berlin me 29 prill 2019.", "lang": "sq"}