{"title": "Andr\u00e9 Ventura diz que touradas v\u00e3o pagar 23% de IVA enquanto feiras er\u00f3ticas pagam 6%. Confirma-se? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Espalhou-se pelas redes sociais uma trecho de v\u00eddeo de uma interven\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Ventura na Assembleia da Rep\u00fablica, com a seguinte mensagem: \"Andr\u00e9 Ventura do partido Chega critica os partidos de esquerda que subiram o IVA das tradicionais touradas para 23% enquanto que as feiras er\u00f3ticas permanecem nos 6%\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-02-06T09:00:49Z", "vclaim_id": "vclaim-id-35289", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/andre-ventura-diz-que-touradas-vao-pagar-23-de-iva-enquanto-feiras-eroticas-pagam-6-confirma-se", "vclaim": "\"Mas n\u00e3o deixa de ter alguma gra\u00e7a que haja, afinal, um IVA de 23% para as touradas, mas v\u00e1-se imaginar que, por exemplo, para uma feira er\u00f3tica se paga 6% de IVA. \u00c9 um pa\u00eds ao contr\u00e1rio, \u00e9 um pa\u00eds ao contr\u00e1rio aquele que querem hoje aqui aprovar nesta cama [SIC]\", declarou ontem Andr\u00e9 Ventura, deputado \u00fanico e l\u00edder do Chega, na Assembleia da Rep\u00fablica.\n\nConfirmada a veracidade da cita\u00e7\u00e3o, resta verificar se o conte\u00fado da declara\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Ventura tem ou n\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o factual.\n\nDe acordo com uma not\u00edcia da Ag\u00eancia Lusa de 21 de mar\u00e7o de 2013, \"o Tribunal Central Administrativo Sul (TACS) considera que as feiras de sexo 't\u00eam de ser tributadas \u00e0 taxa normal de IVA', porque visam essencialmente promover e vender os bens e servi\u00e7os oferecidos pelos respetivos expositores. (\u2026) A posi\u00e7\u00e3o do TACS surgiu a prop\u00f3sito do processo interposto pela Fazenda P\u00fablica contra a Profei, SL, por esta empresa ter aplicado a taxa de IVA de 5% na venda dos bilhetes do III Sal\u00e3o Internacional Er\u00f3tico de Lisboa e da Feira Sexy07 em Portim\u00e3o, que promoveu em 2007\".\n\n\"O Estado solicitava ent\u00e3o \u00e0 Profei, SL, o pagamento de 80.790,75 euros para liquida\u00e7\u00e3o de IVA (que para as Finan\u00e7as deveria ter tido uma base tribut\u00e1vel de 21%) e juros compensat\u00f3rios no valor de 76.278,22 euros, num total de cerca de 157 mil euros. A empresa aplicou aquela taxa reduzida com base no imposto espec\u00edfico para espet\u00e1culos, provas e manifesta\u00e7\u00f5es desportivas, pr\u00e1tica de actividades f\u00edsicas e desportivas e outros divertimentos p\u00fablicos. Segundo a legisla\u00e7\u00e3o, ficam exclu\u00eddos da taxa reduzida os 'espect\u00e1culos de car\u00e1cter pornogr\u00e1fico ou obsceno'\", acrescenta-se na mesma not\u00edcia.\n\n\"A Fazenda P\u00fablica recorreu para o tribunal, exigindo o pagamento da taxa normal de IVA, com a alega\u00e7\u00e3o de que em causa estavam eventos pornogr\u00e1ficos. O Tribunal Administrativo e Fiscal de Almada deu raz\u00e3o \u00e0 empresa, mantendo a taxa reduzida, mas a Fazenda P\u00fablica recorreu para o TACS, que confirmou a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de 5%\", conclui-se.\n\nPosteriormente, no dia 4 de outubro de 2013, a Ag\u00eancia Lusa noticiou que \"o Supremo Tribunal Administrativo confirmou a decis\u00e3o da 1.\u00aa e 2.\u00aa inst\u00e2ncias de aplica\u00e7\u00e3o da taxa reduzida de IVA \u00e0 feira er\u00f3tica da FIL, conforme reclamado pelo promotor e contra as pretens\u00f5es do Fisco, que queria ser ressarcido em cerca de 80 mil euros. A decis\u00e3o (\u2026) n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de recurso e p\u00f5e fim ao diferendo que opunha o Estado \u00e0 empresa Profei relativamente ao III Sal\u00e3o Internacional Er\u00f3tico de Lisboa, organizado em 2007 nas instala\u00e7\u00f5es da FIL\".\n\n\"O Tribunal Administrativo e Fiscal de Almada determinou a aplica\u00e7\u00e3o aquela feira er\u00f3tica da taxa reduzida de 5% (em vigor na altura dos fatos) por admitir tratar-se de um espet\u00e1culo de cariz art\u00edstico e o Tribunal Central Administrativo Sul (TACS) optou por manter esta decis\u00e3o, mas apenas por entender que houve um 'erro na qualifica\u00e7\u00e3o dos factos' por parte da Autoridade Tribut\u00e1ria. Para o TACS, era 'claro' que as entradas neste tipo de feiras deviam atender \u00e0 taxa normal de IVA (na altura de 21%), conforme pretendido pelo Fisco, porque se trata de eventos comerciais\", descreve-se na not\u00edcia.\n\nA t\u00edtulo de exemplo, o Pol\u00edgrafo verificou tamb\u00e9m os pre\u00e7os dos bilhetes para o evento \"Eros Porto - Sal\u00e3o Er\u00f3tico do Porto\", agendado para entre os dias 4 e 8 de mar\u00e7o de 2020, na Exponor, Matosinhos, confirmando que est\u00e3o a ser vendidos com uma taxa reduzida de IVA. A alega\u00e7\u00e3o do deputado \u00e9 portanto verdadeira.\n\nNa Assembleia da Rep\u00fablica foi ontem aprovado o aumento de 6% para 23% da taxa de IVA dos bilhetes para as touradas, rejeitando propostas do Chega, PCP, PSD e CDS-PP para manter o valor na taxa m\u00ednima ou reduzida. A proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020 apresentada pela Governo previa a retirada da lista I do IVA (taxa reduzida de 6%) das entradas em espet\u00e1culos taurom\u00e1quicos.", "lang": "pt"}