{"title": "Correntes de WhatsApp espalham informa\u00e7\u00f5es falsas sobre febre amarela", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-22176", "url": "https://apublica.org/2018/02/truco-correntes-de-whatsapp-espalham-informacoes-falsas-sobre-febre-amarela/#checagem1", "vclaim": "O surto de febre amarela no Brasil \u2013 que resultou em 81 mortes de 1\u00ba julho a 30 de janeiro, segundo dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 provocou p\u00e2nico entre pessoas que ainda n\u00e3o tinham tomado a vacina. Em S\u00e3o Paulo, muita gente correu para os postos de sa\u00fade em busca da imuniza\u00e7\u00e3o, mesmo sem morar em \u00e1reas consideradas de risco para a doen\u00e7a. Ao mesmo tempo, uma enorme campanha de desinforma\u00e7\u00e3o sobre a febre amarela circulou no aplicativo de mensagens WhatsApp.\n\nO Truco \u00ad\u00ad\u00ad\u2013 projeto de verifica\u00e7\u00e3o de fatos da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 checou trechos de duas das mensagens divulgadas pela rede. As correntes abordam diversos t\u00f3picos relacionados \u00e0 febre amarela, que v\u00e3o desde os efeitos colaterais da vacina at\u00e9 os supostos lucros de empresas farmac\u00eauticas com a campanha. A an\u00e1lise das seis frases selecionadas mostrou que foram usados dados falsos ou exagerados nas afirma\u00e7\u00f5es. Veja, abaixo, o resultado.\n\n\u201cSe voc\u00ea n\u00e3o for al\u00e9rgico, tome de 3 a 6 gotas de pr\u00f3polis por dia dilu\u00eddo em \u00e1gua ou suco. O pr\u00f3polis entra na corrente sangu\u00ednea e seu cheiro \u00e9 expelido pelos poros, os mosquitos n\u00e3o suportam o cheiro e n\u00e3o picam.\u201d\n\nUma das correntes que viralizaram afirma que basta adicionar algumas gotas di\u00e1rias de pr\u00f3polis em \u00e1gua ou suco para repelir a picada do mosquito transmissor da febre amarela. De acordo com a mensagem, o pr\u00f3polis entra na corrente sangu\u00ednea e seu cheiro \u00e9 expelido pelos poros. Como os mosquitos n\u00e3o suportariam o cheiro, n\u00e3o picariam as pessoas protegidas. O Truco classificou a afirma\u00e7\u00e3o como falsa, porque n\u00e3o h\u00e1 estudos que comprovem que a subst\u00e2ncia funciona como repelente.\n\nA reportagem entrou em contato com a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz), instituto de pesquisa e tratamento de doen\u00e7as tropicais respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o das vacinas contra a febre amarela no Brasil. Em um comunicado oficial, o instituto refor\u00e7a que \u201cinseticidas naturais\u201d n\u00e3o possuem aprova\u00e7\u00e3o pela Anvisa, e n\u00e3o existe nenhuma comprova\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia de subst\u00e2ncias naturais como repelentes para mosquitos.\n\nA m\u00e9dica Fl\u00e1via Bravo, da Comiss\u00e3o de Revis\u00e3o de Calend\u00e1rios e Consensos da Sociedade Brasileira de Imuniza\u00e7\u00f5es (SBIm), endossa que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que comprove a atua\u00e7\u00e3o do pr\u00f3polis como repelente.\n\nO porcentual de casos de febre amarela que evoluem para a forma grave n\u00e3o \u00e9 alto, mas tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser considerado como insignificante. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), cerca de 15% a 25% dos casos evoluem para a forma grave da doen\u00e7a. A pesquisa \u201cFebre amarela\u201d, de 2003, do pesquisador Pedro Fernando da Costa Vasconcelos, estima que \u201c90% dos casos de febre amarela com express\u00e3o cl\u00ednica sejam das formas classificadas como leve e oligossintom\u00e1tica e somente 10% s\u00e3o das formas graves\u201d. Embora a pesquisa seja antiga, os especialistas ouvidos pela reportagem afirmam que essa porcentagem permanece atual.\n\nNas \u00e1reas end\u00eamicas, a m\u00e9dica Fl\u00e1via Bravo, da SBIm, afirma que a maioria da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 vacinada e, por isso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ter estudo cient\u00edfico conclusivo sobre o n\u00famero de pessoas infectadas com a doen\u00e7a. \u201cO que se calcula por dados hist\u00f3ricos \u00e9 que 90% das pessoas t\u00eam forma leve ou assintom\u00e1tica e n\u00e3o v\u00e3o ter o quadro cl\u00e1ssico. N\u00e3o existem estudos robustos para afirmar se essa taxa se mant\u00e9m na \u00e1rea urbana, mas a gente tem uma letalidade de 30% a 35% com rela\u00e7\u00e3o aos que tem a forma grave\u201d, diz.\n\nO monitoramento sazonal da febre amarela do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade registrou taxa de letalidade de 40,8% da doen\u00e7a entre julho de 2017 at\u00e9 janeiro de 2018. Dos 130 casos confirmados, 53 levaram a \u00f3bito. Entretanto, \u00e9 importante ressaltar que a taxa de letalidade varia de acordo com o momento e tende a permanecer baixa.\n\n\u201cPercebem que, pela literatura, se geralmente quem contrai o v\u00edrus nem chega a apresentar sintomas e quem contrai torna-se imune permanentemente, \u00e9 \u00f3bvio que um percentual enorme da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 nessa categoria!\u201d\n\n\n\nA frase sugere que uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 imune ao v\u00edrus da febre amarela por j\u00e1 ter contra\u00eddo a doen\u00e7a anteriormente. Essa rela\u00e7\u00e3o foi atribu\u00edda \u00e0 literatura cient\u00edfica dispon\u00edvel atualmente, que mostraria que boa parte da popula\u00e7\u00e3o infectada n\u00e3o chega a apresentar sintomas. Especialistas da Fiocruz, da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e da Sociedade Brasileira de Imuniza\u00e7\u00f5es (SBIm) afirmam que n\u00e3o h\u00e1 na literatura cient\u00edfica registros de que boa parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 imune ao v\u00edrus. A frase, portanto, \u00e9 falsa.\n\nO principal argumento dos especialistas para rebater a afirma\u00e7\u00e3o que circula no WhatsApp est\u00e1 na baixa presen\u00e7a do v\u00edrus em \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o populacional. \u201cEssa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem l\u00f3gica porque a gente n\u00e3o tem febre amarela na forma urbana desde 1942, ou seja, o v\u00edrus n\u00e3o circula nas \u00e1reas urbanas. Se a popula\u00e7\u00e3o brasileira se concentra nas cidades, como ter\u00edamos uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o imune por j\u00e1 ter contra\u00eddo a doen\u00e7a?\u201d, questiona a m\u00e9dica pediatra Fl\u00e1via Bravo, da SBIm. \u201cN\u00e3o tem nenhum estudo que comprove essa afirma\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma irresponsabilidade falar uma coisa dessas. A gente sabe que a maioria das pessoas \u00e9 assintom\u00e1tica, de fato. Mas a febre amarela que temos hoje \u00e9 silvestre e tem pouca gente ali. N\u00e3o tem como criar uma grande popula\u00e7\u00e3o imune dessa forma.\u201d\n\nEspecialistas do Instituto de Tecnologia em Imunobiol\u00f3gicos (Bio-Manguinhos) da Fiocruz, \u00f3rg\u00e3o do governo respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o das vacinas de febre amarela no Brasil, tamb\u00e9m rebatem a alega\u00e7\u00e3o de que boa parte da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 imune \u00e0 febre amarela. \u201cNos lugares onde tem acontecido casos, n\u00e3o \u00e9 verdade que a maioria das pessoas j\u00e1 foi infectada\u201d, explicaram os t\u00e9cnicos, em nota. A organiza\u00e7\u00e3o confirma que as pessoas que j\u00e1 contra\u00edram a doen\u00e7a tornam-se imunes ao v\u00edrus, por\u00e9m endossa que a popula\u00e7\u00e3o que teria mais potencial para se tornar resistente vive em regi\u00f5es end\u00eamicas de febre amarela silvestre, onde a densidade populacional \u00e9 menor.\n\nA mesma linha de racioc\u00ednio \u00e9 seguida por Paulo Brand\u00e3o, veterin\u00e1rio e epidemi\u00f3logo da Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria e Zootecnia (FMVZ) da USP. \u201cSe houvesse exposi\u00e7\u00e3o ao v\u00edrus em uma frequ\u00eancia t\u00e3o grande que pud\u00e9ssemos ter uma comunidade populacional imune relevante, ter\u00edamos casos de pessoas doentes em diversas regi\u00f5es consideradas n\u00e3o end\u00eamicas. Isso n\u00e3o aconteceu porque o v\u00edrus simplesmente n\u00e3o estava circulando nessas \u00e1reas para gerar imunidade\u201d, explica.\n\nA mensagem que circula pelo WhatsApp alerta a popula\u00e7\u00e3o para supostos efeitos colaterais da vacina contra a febre amarela. No entanto, das tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es listadas, apenas uma aparece na bula da vacina, como um efeito adverso muito raro e que ocorre em menos de 0,01% dos pacientes que utilizam este medicamento. Trata-se da encefalopatia, termo gen\u00e9rico utilizado para descrever qualquer tipo de doen\u00e7a neurol\u00f3gica que altera o funcionamento ou a estrutura do c\u00e9rebro. A meningite e a s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 n\u00e3o constam na bula do medicamento produzido no Brasil. Por isso, a frase \u00e9 classificada como exagerada.\n\nA corrente traz um link inativo do site da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) que n\u00e3o encaminha para nenhum site. Em vez disso, o Truco consultou, na p\u00e1gina oficial da Anvisa, a vers\u00e3o original da bula da vacina da febre amarela produzida por Bio-Manguinhos e utilizada no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).\n\nDe acordo com o fabricante, a vacina da febre amarela \u00e9 raramente associada a eventos adversos graves. \u201cOs sintomas gerais relatados do 3\u00ba ao 10\u00ba dia s\u00e3o leves e desaparecem espontaneamente\u201d, atesta a bula. Os efeitos colaterais s\u00e3o divididos em tr\u00eas categorias: comuns, muito comuns e muito raros.\n\nOs comuns s\u00e3o dor, vermelhid\u00e3o local, febre e n\u00e1useas e ocorrem entre 1% e 10% dos pacientes que utilizam este medicamento. Os muitos comuns s\u00e3o dor de cabe\u00e7a e dores no corpo, presentes, respectivamente, em 35% e 18% dos imunizados.\n\nJ\u00e1 os efeitos muito raros ocorrem em menos de 0,01% dos pacientes e s\u00e3o mais complexos. Rea\u00e7\u00f5es de hipersensibilidade, produzidas pelo sistema imune normal quando o organismo rejeita a vacina, ocorrem em 0,0009% dos casos. Rea\u00e7\u00f5es anafil\u00e1ticas, ou seja, rea\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas graves, ocorrem em 0,000023% dos imunizados. A dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, ou seja, a ocorr\u00eancia da doen\u00e7a febre amarela como rea\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina, acontece em 0,0003% dos casos para pacientes com menos de 60 anos e em 0,001% para pacientes com mais de 60 anos de idade.\n\nA \u00fanica rea\u00e7\u00e3o adversa listada na bula que pode ser relacionada a uma das doen\u00e7as descritas na corrente de WhatsApp \u00e9 a ocorr\u00eancia de doen\u00e7a neurol\u00f3gica, ou encefalopatia. No entanto, trata-se de um efeito colateral extremamente raro, que ocorre em cerca de 0,0004% dos vacinados.\n\nDe acordo com a m\u00e9dica Fl\u00e1via Bravo, da SBIm, as patologias indicadas na mensagem n\u00e3o constam na bula da vacina de febre amarela porque n\u00e3o ficou comprovado, nos estudos cient\u00edficos, uma conex\u00e3o direta com as imuniza\u00e7\u00f5es. \u201cS\u00e3o raros os casos em que a S\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 ocorreu dias ou semanas ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de vacinas como as que previnem t\u00e9tano e gripe. Desde 1976, muitos estudos est\u00e3o sendo realizados, mas at\u00e9 hoje n\u00e3o foi estabelecida rela\u00e7\u00e3o de causa entre a s\u00edndrome e as vacinas, apenas coincid\u00eancia temporal entre a vacina\u00e7\u00e3o e o posterior aparecimento de sintomas\u201d, explica a m\u00e9dica.\n\n\u201cO que se sabe de fato \u00e9 que a chance de uma pessoa desenvolver Guillain-Barr\u00e9 em decorr\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus da gripe, por exemplo, \u00e9 muito maior do que pela vacina que protege da doen\u00e7a\u201d, explica a m\u00e9dica. Ela destaca ainda que essa rela\u00e7\u00e3o com a s\u00edndrome e a imuniza\u00e7\u00e3o foi observada em vacinas contra outras doen\u00e7as, n\u00e3o especificamente da febre amarela. \u201cN\u00e3o \u00e9 algo espec\u00edfico dessa vacina. Os estudos mais conclusivos que estabelecem algumas conex\u00f5es foram focados em outras, especialmente a da gripe.\u201d\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s encefalopatias, ela explica que se trata de um efeito com baixa taxa de mortalidade. \u201cNormalmente acontecem em crian\u00e7as na primeira dose e sem repercuss\u00e3o, ou seja, n\u00e3o levam a morte\u201d, explica. A meningite, segundo ela, poderia ser classificada como uma encefalopatia, j\u00e1 que afeta as meninges, sistema de membranas que reveste o c\u00e9rebro e a medula espinhal.\n\nA Fiocruz alerta que a ocorr\u00eancia desses efeitos colaterais n\u00e3o altera as recomenda\u00e7\u00f5es de vacina\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas selecionadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \u201cEssas s\u00edndromes podem ocorrer em diversas situa\u00e7\u00f5es, em geral est\u00e3o associadas a infec\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas ou virais e tamb\u00e9m \u00e0s vacinas. Trata-se de eventos raros e n\u00e3o devem servir de argumento para as pessoas deixarem de se vacinar\u201d, diz a organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cEu tenho certeza absoluta que tudo est\u00e1 sendo manipulado para criar o medo na popula\u00e7\u00e3o, assim como fizeram em 2009 com a tal gripe su\u00edna que ningu\u00e9m nunca mais ouviu falar, e uma vez criado o medo, levarem todos a se submeter a mais uma vacina QUE CONT\u00c9M UM PERCENTUAL ABSURDO DE MERC\u00daRIO, um dos metais mais t\u00f3xicos que existem.\u201d\n\nA vacina de febre amarela produzida pelo Bio-Manguinhos n\u00e3o cont\u00e9m merc\u00fario em sua composi\u00e7\u00e3o. Em nota enviada \u00e0 reportagem, a funda\u00e7\u00e3o esclarece que o processo de produ\u00e7\u00e3o da vacina de febre amarela tamb\u00e9m n\u00e3o envolve nenhuma subst\u00e2ncia com merc\u00fario. A frase \u00e9 falsa.\n\nDistribu\u00edda para os postos de sa\u00fade de todo o Brasil, a vacina do Bio-Manguinhos \u00e9 produzida sem adi\u00e7\u00e3o de merc\u00fario, um componente usado em diversas vacinas para evitar que elas sejam contaminada por fungos ou bact\u00e9rias. A fabrica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita a partir de um v\u00edrus atenuado que \u00e9 introduzido em ovos de galinha, onde o v\u00edrus se multiplica. A \u00fanica granja certificada para a produ\u00e7\u00e3o desses ovos, que passam por um rigoroso controle sanit\u00e1rio, fica em Uberl\u00e2ndia, Minas Gerais. Depois de incubados nos ovos, os embri\u00f5es contendo os v\u00edrus multiplicados s\u00e3o triturados para produzir a suspens\u00e3o viral, que, depois de testada e estabilizada, j\u00e1 est\u00e1 pronta para ser envasada.\n\nA presen\u00e7a de merc\u00fario em vacinas \u00e9 frequentemente apontada como um fator de risco \u00e0 seguran\u00e7a da imuniza\u00e7\u00e3o, principalmente em grupos de Facebook e mensagens de WhatsApp. No entanto, pesquisas endossadas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) atestam que o uso de merc\u00fario \u00e9 seguro nas doses recomendadas pela entidade. A OMS alega ainda que as vacinas que cont\u00eam essa subst\u00e2ncia n\u00e3o aumentam a quantidade de merc\u00fario no organismo, pois este \u00e9 expelido rapidamente e n\u00e3o se acumula nos tecidos.\n\nA demoniza\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de merc\u00fario em vacinas teve origem em uma pesquisa publicada pela revista cient\u00edfica The Lancet em 1998, como relembra a pediatra Fl\u00e1via Bravo. \u201cO estudo do m\u00e9dico ingl\u00eas Andrew Wakefield relacionava a presen\u00e7a de merc\u00fario nas vacinas, especificamente na vacina tr\u00edplice viral, que protege contra sarampo, caxumba e rub\u00e9ola, a um aumento na incid\u00eancia de autismo em crian\u00e7as\u201d, explica. A publica\u00e7\u00e3o, que levou \u00e0 queda nos \u00edndices de vacina\u00e7\u00e3o na Inglaterra na \u00e9poca, \u00e9 citada at\u00e9 hoje em grupos de pais contr\u00e1rios \u00e0s imuniza\u00e7\u00f5es em todo o mundo. No entanto, diversos estudos posteriores, como o publicado pelo Journal of the American Medical Association, demonstraram que n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre o autismo e a vacina\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, uma investiga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica do jornal Sunday Times mostrou que boa parte das pesquisas de Wakefield eram financiadas por advogados de pais que processaram fabricantes de vacina por danos \u00e0 sa\u00fade das crian\u00e7as. Por conta da pol\u00eamica, a revista Lancet publicou uma retrata\u00e7\u00e3o e o m\u00e9dico foi descredenciado pelo Conselho Geral de Medicina Brit\u00e2nico.\n\nDiante da queda nos \u00edndices de imuniza\u00e7\u00e3o que sucedeu a publica\u00e7\u00e3o do estudo de Wakefield, a OMS publicou diversos relat\u00f3rios sobre a seguran\u00e7a do uso de merc\u00fario em vacinas. A organiza\u00e7\u00e3o cita como fontes entidades como a Academia Norte Americana de Pediatras, o Comit\u00ea Brit\u00e2nico para Seguran\u00e7a na Medicina e a Ag\u00eancia Europeia de Medicamentos.\n\nA Sociedade Brasileira de Pediatria tamb\u00e9m refor\u00e7a que a presen\u00e7a de merc\u00fario em vacinas n\u00e3o \u00e9 prejudicial \u00e0 sa\u00fade. \u201cO timerosal \u00e9 um composto contendo merc\u00fario que impede o crescimento de bact\u00e9rias e fungos. \u00c9 utilizado como um conservante em vacinas para mant\u00ea-las livres de contamina\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o momento n\u00e3o foi relacionado nenhum preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade com seu uso e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o de timerosal com autismo, n\u00e3o h\u00e1 estudos cient\u00edficos respeit\u00e1veis que tenham encontrado essa associa\u00e7\u00e3o\u201d, afirma, em nota, a institui\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cEst\u00e1 acontecendo uma campanha massiva no Brasil, pois o governo est\u00e1 com estoque alto e n\u00e3o quer ter preju\u00edzo se a validade vencer. (\u2026) Tamb\u00e9m tem os lucros obtidos da BigPharma se bater a meta.\u201d\n\nEstoques altos e lucros de empresas farmac\u00eauticas seriam, de acordo com a corrente de WhatsApp, a verdadeira motiva\u00e7\u00e3o para a campanha de vacina\u00e7\u00e3o contra a febre amarela que o governo federal est\u00e1 empreendendo desde 25 de janeiro. A afirma\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 falsa, porque as vacinas aplicadas pelo SUS prov\u00eam de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e n\u00e3o de uma ind\u00fastria farmac\u00eautica particular. Portanto, a produ\u00e7\u00e3o de doses de vacina contra a febre amarela n\u00e3o garante lucros para empresas privadas caso supostas metas sejam atingidas, como alega a corrente. Al\u00e9m disso, a mensagem tamb\u00e9m erra ao afirmar que o governo federal possui estoques altos da vacina. Na verdade, a dificuldade em produzir doses suficientes em um curto espa\u00e7o de tempo obrigou o governo a fracionar as vacinas para atender a crescente demanda.\n\nTodas as doses distribu\u00eddas pelo SUS s\u00e3o produzidas pela Fiocruz. A funda\u00e7\u00e3o, por meio do Bio-Manguinhos, \u00e9 a \u00fanica produtora nacional da vacina de febre amarela, al\u00e9m de ser a maior do mundo. Apenas em 2017, foram entregues 64 milh\u00f5es de doses. Al\u00e9m do Bio-Manguinhos, existem mais tr\u00eas fabricantes no mundo certificados pela OMS: Sanofi Pasteur (Fran\u00e7a), Institut Pasteur (Senegal) e Centro Federal Chumakov (R\u00fassia).\n\nOs supostos lucros da Big Pharma n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a campanha de vacina\u00e7\u00e3o do governo federal, portanto, j\u00e1 que a \u00fanica fabricante fornecedora de vacinas para o SUS \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O termo Big Pharma, na verdade, n\u00e3o se refere a nenhuma ind\u00fastria farmac\u00eautica espec\u00edfica, segundo o professor Paulo Brand\u00e3o, da FMVZ-USP. \u201cBig Pharma \u00e9 um conceito que engloba todas as ind\u00fastrias privadas de farmac\u00eauticos. A Big Pharma n\u00e3o \u00e9 uma outra companhia s\u00f3, \u00e9 o conjunto das empresas, um termo usado principalmente em ingl\u00eas\u201d, explica. \u201cN\u00e3o tem nada de Big Pharma envolvida nesse caso porque n\u00e3o \u00e9 uma companhia privada a produtora da vacina de febre amarela, \u00e9 uma companhia p\u00fablica.\u201d\n\nFl\u00e1via Bravo, da SBIm, acrescenta que a vacina da febre amarela n\u00e3o \u00e9 um produto especialmente lucrativo para a ind\u00fastria farmac\u00eautica. \u201cA Sanofi Pasteur, por exemplo, produz doses para o mundo inteiro e as oferece a custo muito baixo para pa\u00edses na \u00c1frica. Ela j\u00e1 vendeu para o Brasil no passado, em outros momentos de surto, tamb\u00e9m a pre\u00e7os acess\u00edveis determinados pela pr\u00f3pria OMS\u201d, relembra.\n\nOutro argumento da corrente, de que o governo brasileiro teria estoques excessivamente altos da vacina, tamb\u00e9m \u00e9 falso. Para suprir a demanda interna, o Bio-Manguinhos anunciou a suspens\u00e3o de todas as exporta\u00e7\u00f5es e est\u00e1 trabalhando para adiantar a produ\u00e7\u00e3o das doses, cujo processo de fabrica\u00e7\u00e3o \u00e9 longo e complexo.\n\nEm entrevista publicada no site do Bio-Manguinhos, Mauricio Zuma, diretor da entidade, admite que a capacidade de produ\u00e7\u00e3o da vacina est\u00e1 no limite. \u201cTem solicita\u00e7\u00e3o de fora, temos pedidos das Na\u00e7\u00f5es Unidas para exportar, mas a gente n\u00e3o se comprometeu ainda porque n\u00e3o sabemos se teremos capacidade. Se tiver capacidade de aumentar, seria para o Brasil\u201d, afirma.\n\nEspecialista em imuniza\u00e7\u00f5es da Fiocruz, Luiz Antonio Bastos Camacho \u00e9 um dos respons\u00e1veis pelo estudo que resultou no fracionamento da vacina de febre amarela. Em texto publicado no portal da institui\u00e7\u00e3o, Camacho explica que uma das raz\u00f5es para fracionar as doses \u00e9 uma grande demanda concentrada. \u201cDesta forma, por maior que seja a produ\u00e7\u00e3o do Bio-Manguinhos, a demanda concentrada no tempo e no espa\u00e7o nos for\u00e7a a lidar com um n\u00famero de doses dispon\u00edvel, e com o estoque estrat\u00e9gico que precisamos ter num curto espa\u00e7o de tempo. Isso nos for\u00e7a a fracionar\u201d, afirma o pesquisador.", "lang": "pt"}