{"title": "Andr\u00e9 Ventura violou a lei que pro\u00edbe propaganda pol\u00edtica no \u201cDia de Reflex\u00e3o\u201d?", "subtitle": "A coliga\u00e7\u00e3o Basta colocou ontem um post no Facebook em que o seu cabe\u00e7a de lista surge consternado em frente a um monumento \u00e0s vitimas de Pedr\u00f3g\u00e3o. Num dia em que a lei pro\u00edbe qualquer tipo de a\u00e7\u00e3o de propaganda pol\u00edtica, Andr\u00e9 Ventura cometeu uma ilegalidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-26T15:28:54+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31753", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/andre-ventura-violou-a-lei-que-proibe-propaganda-politica-no-dia-de-reflexao", "vclaim": "O texto e imagem t\u00eam um objetivo claro: despertar emo\u00e7\u00f5es. O texto: \u201cMomentos: Andr\u00e9 Ventura em recolhimento e homenagem \u00e0s v\u00edtimas mortais dos FOGOS DE PEDR\u00d3G\u00c3O GRANDE na passada ter\u00e7a-feira!\u201d A imagem: o cabe\u00e7a de lista da coliga\u00e7\u00e3o Basta com ar visivelmente consternado, de dedos nos olhos como quem limpa uma l\u00e1grima furtiva. Dois metros \u00e0 sua frente est\u00e1 um monumento \u00e0s vitimas.\n\nA imagem e o texto foram partilhados pelas 12h29 na p\u00e1gina de Facebook da coliga\u00e7\u00e3o. Cinco horas depois, foi apagada. Mas o mal \u2013 leia-se a viola\u00e7\u00e3o da lei que estabelece que no dia anterior \u00e0s elei\u00e7\u00f5es \u00e9 expressamente proibida qualquer a\u00e7\u00e3o de propaganda eleitoral \u2013 estava feito.\n\nOuvido pelo jornal P\u00fablico, o porta-voz da Comiss\u00e3o Nacional de Elei\u00e7\u00f5es (CNE), Jo\u00e3o Tiago Machado, afirmou que o post em causa viola \u201ccompletamente\u201d as regras do dia de reflex\u00e3o, podendo mesmo, em caso de queixa, ser encaminhada para o Minist\u00e9rio P\u00fablico.\n\nEm declara\u00e7\u00f5es ao Pol\u00edgrafo a prop\u00f3sito do dia de reflex\u00e3o, Jo\u00e3o Tiago Machado afirmou que a CNE definiu, numa delibera\u00e7\u00e3o emitida a 9 de abril de 2014, que \u201cintegra o il\u00edcito de \u2018Propaganda na v\u00e9spera e no dia da elei\u00e7\u00e3o\u2019 a atividade de propaganda, praticada em per\u00edodo de reflex\u00e3o, registada na rede social Facebook em: P\u00e1ginas; Grupos abertos; e Cronologias pessoais com privacidade definida que extravase a rede de \u2018amigos\u2019 e \u2018amigos dos amigos\u2019\u201d. Caso a publica\u00e7\u00e3o seja feita num perfil pessoal privado ou num grupo \u201csecreto\u201d, esta \u00e9 assumida como sendo uma publica\u00e7\u00e3o entre amigos e n\u00e3o pode ser imputada qualquer irregularidade ao seu autor \u2013 n\u00e3o foi esse o caso de Andr\u00e9 Ventura, que fez publicar a sua fotografia numa p\u00e1gina d alcance claramente pol\u00edtico.\n\nDe acordo com a lei em vigor, \u201cquem o fizer [propaganda no dia anterior \u00e0s elei\u00e7\u00f5es] \u00e9 punido com pris\u00e3o at\u00e9 seis meses e multa de EUR 2,49 a 24,94\u201d.\n\u2022 Publica\u00e7\u00f5es em p\u00e1ginas privadas (para \u201camigos\u201d e \u201camigos de amigos\u201d)\n\u2022 Publica\u00e7\u00f5es em grupos definidos como \u201cabertos\u201d ou \u201cfechados\u201d, aos quais os utilizadores podem aceder sem serem convidados.", "lang": "pt"}