{"title": "Falsche Berichterstattung zu Migrationsabkommen der Vereinten Nationen", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-07-25T13:54:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-5428", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/07/25/falsche-berichterstattung-zu-migrationsabkommen-der-vereinten-nationen/", "vclaim": "Das ist falsch. Das Abkommen ist rechtlich nicht bindend. Konkrete Zahlen zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen werden nicht vereinbart.\n\n\u201eJetzt kommt die geballte Migrantenflut, alles davor war nur Kindergeburtstag\u201c, lautet die \u00dcberschrift \u00fcber einem \u201ePolitikstube\u201c Artikel vom 14. Juli 2018. Gleich darunter bebildert die Redaktion den Artikel mit einem Foto, das ein von Menschen \u00fcberladenes Schiff in einem \u00fcberf\u00fcllten Hafen zeigt. Doch das Bild ist weder aktuell, noch passt es thematisch. Eine einordnende Bildunterschrift fehlt.\n\nDas Foto wurde in der Vergangenheit immer wieder genutzt, um einen Ansturm von Migranten auf Europa zu untermalen. Tats\u00e4chlich stammt das Foto des Schiffes \u201eVlora\u201c aber aus dem Jahr 1991. Die US-amerikanischen Faktenchecker von \u201eSnopes\u201c kamen schon 2015 in einem Artikel zu diesem Ergebnis. Auch bei Wikipedia hat das Schiff einen Eintrag. Die Tagesschau berichtete am 8. August 1991 ausf\u00fchrlich mit Videomaterial \u00fcber die Ankunft des Schiffes im s\u00fcditalienischen Hafen Bari. Auf dem Frachtschiff befanden sich rund 10.000 Albaner, die nach dem Zerfall der Sowjetunion nach Italien fl\u00fcchten wollten.\n\nWorum geht es in dem UN-Abkommen?\n\nIn ihrem Text schreibt die Autorin von einem \u201eglobalen Migrationsabkommen\u201c. Doch was mit dem Abkommen konkret verhandelt wird, bleibt unklar. Wir haben das recherchiert.\n\nAm 19. April 2018 haben die Wissenschaftlichen Dienste des Deutschen Bundestages einen kurzen Bericht zum \u201eGlobal Compact of Migration\u201c ver\u00f6ffentlicht. Darin erkl\u00e4rt der Dienst, was hinter dem Abkommen steckt:\n\n\u201eDer GCM (Global Compact for Safe, Orderly and Regular Migration, zu deutsch: Globaler Vertrag f\u00fcr sichere, geordnete und geregelte Migration) soll die erste globale, zwischen Regierungen unter der \u00c4gide der Vereinten Nationen (VN) ausgehandelte \u00dcbereinkunft zur Abdeckung aller Aspekte internationaler Migration werden.\u201c\n\nAls Quelle gibt der Wissenschaftliche Dienste in seinem Papier unter anderem die Webseite der Vereinten Nationen an, die \u00fcber das Abkommen und die geplanten Inhalte informiert. Dort ist auch der \u201eFinale Entwurf\u201c des Abkommens vom 11. Juli einsehbar.\n\nIn dem Dokument werden unter anderem folgende Ziele vereinbart: Internationale Migrationsstr\u00f6me sollen durch mehr Kommunikation zwischen den Staaten besser koordiniert werden. Auch die Situation in den Herkunftsl\u00e4ndern soll verbessert werden, damit Menschen nicht dazu gezwungen werden ihre Heimat zu verlassen. Migrationsverfahren sollen transparenter werden. Au\u00dferdem soll allen Migranten unabh\u00e4ngig von ihrem Status die Sicherstellung ihrer Menschenrechte garantiert werden.\n\nDie konkreten Ziele des Abkommens hat auch der Wissenschaftlichen Dienste des Bundestages in seinem Kurzbericht so zusammengefasst.\n\nLaut Ausw\u00e4rtigem Amt dauerten die Verhandlungen zum \u201eGlobalen Migrationspakt\u201c zwei Jahre. Nun fehlt nur noch die formelle Annahme, die bei einer Gipfelkonferenz in Marokko vom 10. bis 11. Dezember 2018 geplant ist.\n\nDie Autorin des \u201ePolitikstube\u201c Artikel suggeriert durch Fragen im Text, dass das Abkommen, trotz offizieller Aussagen, bindend und nicht freiwillig sei: \u201eNicht bindend und auf freiwilliger Basis? Warum ist dann die USA aus dem Programm ausgestiegen, warum plant Ungarn einen R\u00fcckzug aus der Vereinbarung?\u201c, fragt sie.\n\nTats\u00e4chlich unterst\u00fctzen die USA das Abkommen nicht und auch Ungarn, hat angek\u00fcndigt sich aus dem Abkommen zur\u00fcckzuziehen, weil es nicht mit der Migrationspolitik des Landes vereinbar sei. Falsch ist jedoch die Behauptung, das Abkommen sei rechtlich bindend.\n\nDas unterstrich auch Miroslav Laj\u010d\u00e1k, aktueller Pr\u00e4sident der UN-Generalversammlung, in einer Rede am 13. Juli 2018 anl\u00e4sslich der abschlie\u00dfenden Verhandlungen des Abkommens. \u201eEs f\u00f6rdert weder Migration, noch zielt es darauf ab, sie zu stoppen. Es ist nicht rechtsverbindlich. Es diktiert nicht. Es wird nicht auferlegen. Und es respektiert voll die Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten\u201c, sagte Laj\u010d\u00e1k.\n\nAuch das Ausw\u00e4rtige Amt betont, dass der Pakt rechtlich nicht bindend ist.\n\nIm finalen Entwurf des Abkommens wird auf der zweiten Seite unter Punkt sieben klargestellt, dass das Abkommen nicht rechtsverbindlich ist.\n\nIn einer Antwort auf eine Kleine Anfrage der AfD betont die Bundesregierung am 20. Juni 2018 au\u00dferdem, dass durch das Abkommen keine verpflichtenden Kosten entstehen.\n\nDas Abkommen enth\u00e4lt au\u00dferdem keine konkreten Zahlen zur Aufnahme von Migranten. Eine bevorstehenden \u201eMigrantenflut\u201c durch das Programm \u201eGlobal Compact for Migration\u201c der Vereinten Nationen ist eine falsche Behauptung.", "lang": "de"}