{"title": "Pinedo: \u201cNo hubo ninguna sesi\u00f3n ordinaria, y tuvimos tres sesiones especiales para tratar lo que quer\u00edan los kirchneristas\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3729\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2014/06/pinedo sesiones diputados w.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" />", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-488", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/pinedo-no-hubo-ninguna-sesion-ordinaria-y-tuvimos-tres-sesiones-especiales-para-tratar-lo-que-querian-los-kirchneristas/", "vclaim": "\u201cNo hemos tenido una sola sesi\u00f3n ordinaria en todo el a\u00f1o\u201d, critic\u00f3 el diputado por el PRO, Federico Pinedo, en una entrevista en Radio Vorterix, y agreg\u00f3 que \u201cestamos en el mes de junio, mitad del a\u00f1o, y tuvimos tres sesiones especiales para tratar lo que quer\u00edan los kirchneristas. No se puede tener as\u00ed la C\u00e1mara de Diputados\u201d. Su bloque fue uno de los que no particip\u00f3 de la sesi\u00f3n que brind\u00f3 el jefe de Gabinete de Ministros, Jorge Capitanich, el mi\u00e9rcoles de la semana \u00faltima.\n\nEfectivamente, en lo que va del a\u00f1o no hubo ninguna sesi\u00f3n ordinaria en la C\u00e1mara baja. De las cinco sesiones que se hicieron, dos fueron visitas de Capitanich a Diputados (de acuerdo con lo que dispone el art\u00edculo 101 de la Constituci\u00f3n Nacional); y, las tres restantes, sesiones especiales impulsadas por el oficialismo, que no dio qu\u00f3rum cuando los partidos de la oposici\u00f3n pidieron tratar alg\u00fan tema en este tipo de sesiones.\n\nEn el per\u00edodo actual no hubo ninguna sesi\u00f3n ordinaria en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, pero s\u00ed hubo tres sesiones especiales impulsadas por el oficialismo: una para tratar el , la segunda para aprobar la baja de las retenciones a los y, la tercera, para debatir y dar media sanci\u00f3n a la ley sobre , todas impulsadas por el Poder Ejecutivo. Los datos son oficiales y provienen de las versiones taquigr\u00e1ficas de la C\u00e1mara baja.\n\nLas sesiones ordinarias son aquellas en las que se agregan distintos proyectos a un temario, y la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria define que se va a tratar en el d\u00eda. Esta Comisi\u00f3n \u201cagrupa peri\u00f3dicamente a las autoridades de la C\u00e1mara de Diputados y de los bloques pol\u00edticos que la integran, con el objetivo fundamental de preparar planes de labor, de proyectar el orden del d\u00eda de las sesiones\u201d, entre otras cuestiones, precisa en un art\u00edculo Guillermo Schinelli, ex director de Informaci\u00f3n Parlamentaria del Congreso.\n\nLas sesiones especiales, en cambio, se realizan a petici\u00f3n del Poder Ejecutivo o de al menos diez diputados, para tratar un tema particular o un conjunto de temas puntuales. En este tipo de sesiones \u201cse omite el mecanismo de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, por lo que no hay negociaci\u00f3n en los temas a tratar, y se ponen en pausa el funcionamiento y los tr\u00e1mites regulares, para ocuparse de un tema espec\u00edfico prefijado por el que se convoca\u201d, explic\u00f3 Andy Tow, polit\u00f3logo de la Universidad de Buenos Aires (UBA).\n\n\u201cEl problema es que todos los temas que tienen estado para tratarse en el recinto quedan a la espera\u201d, agreg\u00f3 Tow, tambi\u00e9n autor del Atlas Electoral. \u201cQue el Congreso funcione con m\u00e1s cantidad de sesiones especiales en lugar de sesiones ordinarias hace que se restrinja la agenda legislativa\u201d, apunt\u00f3 Ana Mar\u00eda Mustapic, profesora del Departamento de Ciencia Pol\u00edtica y Estudios Internacionales de la Universidad Torcuato Di Tella (UTDT).\n\nLuego de que el Presidente de Diputados haya convocado a una sesi\u00f3n especial, es necesario el qu\u00f3rum en el recinto. Si no se consigue, fracasa la sesi\u00f3n y se elaboran las llamadas \u201cmanifestaciones en minor\u00eda\u201d, un registro de la expresi\u00f3n de los solicitantes. Tambi\u00e9n, se emiten manifestaciones de minor\u00eda cuando se convoca a una sesi\u00f3n ordinaria y no hay qu\u00f3rum.\n\nPrecisamente, la oposici\u00f3n impuls\u00f3 este a\u00f1o distintas sesiones para tratar sobre todo la modificaci\u00f3n del Impuesto a las Ganancias, pero el oficialismo no baj\u00f3 al recinto en ninguna de ellas. Por eso hay cinco de estas manifestaciones en el per\u00edodo actual.\n\nAdem\u00e1s, este a\u00f1o hubo dos sesiones informativas, es decir, las visitas peri\u00f3dicas en las que el Jefe de Gabinete responde preguntas y comunica a los legisladores informaciones sobre la marcha del gobierno, como lo establece la .\n\n\u201cDetr\u00e1s de la convocatoria a sesiones, tanto especiales u ordinarias, hay un juego de negociaci\u00f3n pol\u00edtica. En estos momentos la oposici\u00f3n insiste con algunos proyectos sensibles al oficialismo, como la modificaci\u00f3n del m\u00ednimo no imponible, y convocar a sesiones ordinarias puede implicar que estos temas se filtren en el temario de la sesi\u00f3n\u201d, analiz\u00f3 Lorena Zapata, polit\u00f3loga (UBA) y directora del \u00e1rea de Actualidad de la Fundaci\u00f3n Directorio Legislativo.\n\nPara Zapata, si bien el kirchnerismo tiene mayor\u00eda y podr\u00eda votar en contra de los temas que impulsan los partidos de la oposici\u00f3n, esto puede tener un mayor costo pol\u00edtico a que directamente no se traten estos proyectos por la restricci\u00f3n del temario en las sesiones especiales. \u201cQue se recurra a este tipo de sesiones en lugar de convocar a sesiones ordinarias no es nuevo, y sucedi\u00f3 bastante durante este Gobierno\u201d, record\u00f3.\n\nEn 2012, por ejemplo, hubo 11 sesiones especiales contra siete sesiones ordinarias, y en 2013, a\u00f1o de elecciones, los n\u00fameros fueron menores: seis especiales contra cuatro ordinarias (ver ).\n\n\u201cPara analizar la falta de actividad del Congreso hay que ver las distintas coyunturas. Si el Gobierno no tiene mayor\u00eda, una causa de la par\u00e1lisis puede ser un contexto polarizado que vuelva dif\u00edcil el trabajo legislativo, como ocurri\u00f3 entre 2009 y 2011. Otro escenario es el de hoy en d\u00eda cuando el oficialismo tiene mayor\u00eda, y donde lo m\u00e1s probable es que solo se quieran tratar los temas puntuales por los que se convoca a una sesi\u00f3n especial, y no se quieran discutir ciertos temas que podr\u00edan incomodar a sus filas\u201d, concluy\u00f3 Mustapic.", "lang": "es"}