{"title": "Em 8 frases, acertos e erros de Geraldo Alckmin", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-9765", "url": "https://apublica.org/2018/03/truco-em-8-frases-acertos-e-erros-de-geraldo-alckmin/", "vclaim": "O governador de S\u00e3o Paulo, Geraldo Alckmin, foi anunciado no dia 20 de mar\u00e7o como candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia. Normalmente avesso a longas entrevistas, o pol\u00edtico passou a aparecer mais na imprensa nos \u00faltimos meses. Muitas das suas afirma\u00e7\u00f5es t\u00eam se concentrado em fazer um diagn\u00f3stico de alguns temas nacionais ou de destacar feitos do seu mandato. O Truco \u2013 projeto de fact-checking da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 selecionou oito frases ditas por ele recentemente e detectou tanto dados corretos como informa\u00e7\u00f5es exageradas ou falsas.\n\nDurante entrevista para a Folha de S.Paulo em 19 de mar\u00e7o, o governador de S\u00e3o Paulo, Geraldo Alckmin (PSDB), afirmou que em 2017 houve redu\u00e7\u00e3o na taxa de crimes patrimoniais e ocorr\u00eancias letais. A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira. Os porcentuais citados est\u00e3o pr\u00f3ximos da redu\u00e7\u00e3o que houve para os dois crimes (13,1% e 5,1%, respectivamente). Outros indicadores de criminalidade, contudo, tiveram aumento, como estupro, roubo de carga e les\u00e3o corporal seguida de morte.\n\nEm 2017, segundo os dados estat\u00edsticos da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica de S\u00e3o Paulo, o estado registrou 67.760 roubos de ve\u00edculos. J\u00e1 no ano anterior foram registradas 77.949 ocorr\u00eancias. Com isso, houve diminui\u00e7\u00e3o de 13,1% nesse tipo de delito. No caso dos latroc\u00ednios, que comp\u00f5em os chamados crimes violentos letais e intencionais, houve uma redu\u00e7\u00e3o de 5,11% entre 2016 e 2017.\n\nA incid\u00eancia de outros crimes, contudo, subiu no mesmo per\u00edodo. As ocorr\u00eancias de estupro, por exemplo, aumentaram 10% entre 2016 e 2017. Segundo as estat\u00edsticas da secretaria, os roubos de carga aumentaram 45% desde 2010 e, entre 2016 e 2017, cresceram 6%. No ano passado, a quantidade de casos de les\u00e3o corporal seguida de morte aumentou 325%.\n\n\u201cS\u00e3o Paulo \u00e9 o \u00fanico estado brasileiro que p\u00f5e 1% do ICMS para habita\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nO governador j\u00e1 repetiu diversas vezes a afirma\u00e7\u00e3o de que o estado de S\u00e3o Paulo destina 1% do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os (ICMS) para habita\u00e7\u00e3o \u2013 uma delas na entrevista que deu para a Folha. Uma consulta aos dados dispon\u00edveis no portal da Secretaria de Estado da Fazenda indica que, em 2015 e em 2016, o porcentual foi de 0,89% e de 0,84%, respectivamente. Em outros anos a parcela chegou a superar 1%. Como a destina\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 decidida anualmente a partir do Or\u00e7amento e em duas ocasi\u00f5es isso n\u00e3o foi cumprido, a frase de Alckmin foi classificada como exagerada.\n\nA ideia de transferir 1% do ICMS para habita\u00e7\u00e3o surgiu com a Lei n\u00ba 6.556, sancionada em 1989 pelo ent\u00e3o governador Orestes Qu\u00e9rcia (PMDB). Para que isso fosse poss\u00edvel, a al\u00edquota foi aumentada de 17% para 18%. A norma foi renovada posteriormente v\u00e1rias vezes por outros governadores, mas acabou sendo considerada inconstitucional pelo Supremo Tribunal Federal (STF). Isso ocorreu porque, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o, nenhum imposto pode ter parte da sua receita vinculada a uma despesa espec\u00edfica. Com isso, a aplica\u00e7\u00e3o de 1% em habita\u00e7\u00e3o depende, a cada ano, do que ficou definido no Or\u00e7amento e da execu\u00e7\u00e3o do que foi programado.\n\nOs n\u00fameros de recursos empenhados em habita\u00e7\u00e3o \u2013 ou seja, que foram reservados para essa finalidade \u2013 podem ser consultados na categoria Despesas de Capital na \u00e1rea de buscas de despesas do portal da Secretaria da Fazenda. J\u00e1 a arrecada\u00e7\u00e3o do ICMS est\u00e1 nos Relat\u00f3rios Resumidos de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria, dentro da op\u00e7\u00e3o 6\u00ba Bimestre e em Demonstrativo da Receita Corrente L\u00edquida. O Truco reuniu os dados para os dois mandatos de Alckmin. Nem tudo o que est\u00e1 em Despesas de Capital foi usado em programas habitacionais \u2013 como estava previsto na lei original de 1989 \u2013, mas a Secretaria da Fazenda n\u00e3o indicou quais valores deveriam ser desconsiderados. Ainda assim, Alckmin investiu menos de 1% do ICMS em habita\u00e7\u00e3o em 2015 e 2016.\n\nA assessoria de imprensa do governador contestou o resultado da checagem: \u201cA an\u00e1lise da reportagem \u00e9 incompleta. Ao centrar sua consulta nos dois piores anos da maior crise econ\u00f4mica da hist\u00f3ria do pa\u00eds, a reportagem ignora os repasses acima desse percentual de 1% realizados em anos anteriores. Considerando os \u00faltimos 12 anos (2006-2017), a m\u00e9dia de repasses do ICMS aos programas habitacionais \u00e9 de 1,09% do total arrecadado.\u201d\n\n\u201cO Brasil tem d\u00e9ficit prim\u00e1rio. Imagina voc\u00ea dever R$ 3,5 trilh\u00f5es. N\u00e3o paga juros, n\u00e3o paga corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, e gasta todo ano R$ 120 bilh\u00f5es a mais.\u201d\n\nAo defender reformas que restringem os gastos do governo federal no programa Canal Livre, da Band, em 26 de fevereiro, Alckmin destacou n\u00fameros que mostrariam o tamanho do rombo nas contas p\u00fablicas do pa\u00eds. Ele afirma que o valor da d\u00edvida p\u00fablica do governo federal corresponde a R$ 3,5 trilh\u00f5es e que o Brasil gasta todo ano R$ 120 bilh\u00f5es al\u00e9m do que arrecada. De acordo com os dados oficiais, a afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 correta.\n\nO valor de R$ 3,5 trilh\u00f5es corresponde ao estoque total da D\u00edvida P\u00fablica Federal. O n\u00famero, calculado pelo Tesouro Nacional, representa o valor total dos t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica emitidos pelo Tesouro que ainda n\u00e3o venceram. Em janeiro de 2018, o estoque foi de R$ 3,528 trilh\u00f5es, o que representa uma queda de 0,87% em rela\u00e7\u00e3o a dezembro de 2017, como mostra o \u00faltimo Relat\u00f3rio Mensal da D\u00edvida P\u00fablica Federal.\n\nO prazo que o governo tem para pagar os detentores de t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica varia bastante. Apenas 17,9% do total teria vencimento em menos de 12 meses, 14,2% vencem em um prazo de um a dois anos e 43,9% dentro de dois a cinco anos, de acordo com o relat\u00f3rio de janeiro de 2017. Os vencimentos al\u00e9m de cinco anos correspondem a 24% da d\u00edvida. O prazo m\u00e9dio ficou em 4,32 anos no \u00faltimo balan\u00e7o.\n\nAlckmin tamb\u00e9m acerta o valor do gasto excedente do governo, ou seja, do d\u00e9ficit prim\u00e1rio, que representa os gastos que superam as receitas federais. O n\u00famero \u00e9 calculado pelo governo central, que re\u00fane Tesouro Nacional, Previd\u00eancia Social e Banco Central. Em 2017 o d\u00e9ficit ficou em R$ 124,401 bilh\u00f5es. O valor foi ainda maior em 2016: naquele ano, o rombo foi de R$ 159,473 bilh\u00f5es.\n\nGeraldo Alckmin usou um dado verdadeiro ao dizer que o governo federal possui quase 150 empresas estatais na entrevista ao Canal Livre. Segundo as informa\u00e7\u00f5es do \u201cBoletim das Empresas Estatais Federais\u201d do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, o pa\u00eds possui 149 empresas estatais federais.\n\nDessas, 101 s\u00e3o de controle acion\u00e1rio direto, ou seja, estatais cuja maioria do capital social com direito a voto pertence diretamente \u00e0 Uni\u00e3o. Essas empresas podem ser classificadas de duas formas: \u201cp\u00fablicas\u201d, onde a maioria do capital votante pertence \u00e0 Uni\u00e3o e cujo capital social \u00e9 constitu\u00eddo de recursos provenientes exclusivamente do setor p\u00fablico; ou como \u201csociedades mistas\u201d, nas quais a maioria das a\u00e7\u00f5es com direito a voto tamb\u00e9m pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, mas h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do setor privado. J\u00e1 48 estatais s\u00e3o controladas indiretamente.\n\nDe todas as empresas estatais federais, 18 s\u00e3o dependentes \u2013 recebem do ente controlador recursos financeiros para pagamento de despesas com pessoal \u2013 e 30 estatais n\u00e3o dependem do repasse de verba para pagamentos de despesas.\n\nO governo federal controla as 149 empresas estatais, sendo 101 delas subsidi\u00e1rias de outra estatal federal. Essas 101 empresas subsidi\u00e1rias s\u00e3o controladas diretamente por apenas seis conglomerados estatais \u2013 conjuntos de empresas governamentais que s\u00e3o formados por uma sociedade de economia mista e suas respectivas subsidi\u00e1rias \u2013 e representam 95% dos ativos totais e do patrim\u00f4nio l\u00edquido das estatais federais. S\u00e3o elas: Petrobr\u00e1s, com 41 subsidi\u00e1rias; Eletrobras, com 38; Banco do Brasil, que possui 16; BNDES, com tr\u00eas; Caixa, com duas; e Correios, com uma.\n\n\u201c2016, que \u00e9 o \u00faltimo ano que voc\u00ea tem dados: a m\u00e9dia de aposentadorias e pens\u00f5es do INSS \u00e9 R$ 1.191. M\u00e9dia de aposentadorias e pens\u00f5es do Poder Executivo federal: R$ 8 mil. M\u00e9dia do Poder Judici\u00e1rio \u2013 n\u00e3o \u00e9 do juiz, \u00e9 do Poder Judici\u00e1rio: R$ 16 mil. M\u00e9dia do Congresso Nacional: R$ 24 mil.\u201d\n\nEmbora a reforma da Previd\u00eancia tenha sido deixada de lado pelo governo federal, o tema continua a provocar grande discuss\u00e3o sob o argumento de afetar negativamente as contas p\u00fablicas. Na entrevista para o Canal Livre, da Band, Alckmin citou o que seriam valores m\u00e9dios de aposentadorias para os setores privado e p\u00fablico \u2013 numa tentativa de mostrar altos sal\u00e1rios para algumas categorias espec\u00edficas. O Truco pesquisou os dados oficiais e concluiu que o presidenci\u00e1vel usou n\u00fameros errados na sua fala.\n\nA m\u00e9dia das aposentadorias do setor privado no Regime Geral da Previd\u00eancia Social (RGPS), administrado pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS), era de R$ 1.521,28 em dezembro de 2017. O dado, que \u00e9 o mais recente dispon\u00edvel, est\u00e1 em uma tabela na p\u00e1gina 9 do Boletim Estat\u00edstico da Previd\u00eancia Social \u2013 Volume 22, n\u00famero 12. O valor supera em R$ 330,28 a quantia que foi citada por Alckmin. Se consideradas tamb\u00e9m as pens\u00f5es e outros benef\u00edcios do RGPS, a m\u00e9dia diminui para R$ 1.354,63 \u2013 ainda assim R$ 163,63 acima do n\u00famero usado pelo governador.\n\nAs informa\u00e7\u00f5es mais recentes sobre o Executivo, Legislativo e o Judici\u00e1rio est\u00e3o no Boletim Estat\u00edstico de Pessoal e Informa\u00e7\u00f5es Organizacionais n\u00famero 249, de janeiro de 2017, elaborado pelo Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o. O documento era divulgado mensalmente, mas isso deixou de ocorrer em fevereiro de 2017. De acordo com a tabela 1.14, na p\u00e1gina 42, a m\u00e9dia para os servidores aposentados do Executivo ficava em R$ 7.716 \u00ad\u2013 ou seja, R$ 284 abaixo dos R$ 8 mil mencionados por Alckmin. No Judici\u00e1rio, a m\u00e9dia foi de R$ 22.336 \u00ad\u2013 bem acima de R$ 16 mil \u2013 e, no Legislativo, ficou em R$ 28.882 \u2013 tamb\u00e9m superior aos R$ 24 mil que o presidenci\u00e1vel citou.\n\nA tabela traz ainda alguns dados que n\u00e3o foram listados por Alckmin. A m\u00e9dia de pagamento para aposentados e reservistas entre os militares \u2013 que n\u00e3o est\u00e3o na reforma da Previd\u00eancia proposta pelo presidente Michel Temer (MDB) \u00ad\u2013 \u00e9 de R$ 9.693. J\u00e1 para o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o o valor fica em R$ 19.128.\n\n\u201cTeve um aumento extraordin\u00e1rio de expectativa de vida dos homens em S\u00e3o Paulo. N\u00e3o \u00e9 que as mulheres est\u00e3o morrendo mais, n\u00e3o. Elas tamb\u00e9m est\u00e3o vivendo, ali\u00e1s, vivem mais que os homens, mas diminuiu a diferen\u00e7a, porque caiu o assassinato.\u201d\n\nAlckmin destacou ainda o aumento na expectativa de vida da popula\u00e7\u00e3o masculina de S\u00e3o Paulo durante a entrevista para o Canal Livre. Segundo ele, este crescimento \u00e9 extraordin\u00e1rio e se deve \u00e0 queda na taxa de homic\u00eddios no estado. No entanto, os dados mostram que o incremento na esperan\u00e7a de vida dos homens em S\u00e3o Paulo cresce em ritmo muito similar ao de outros estados do pa\u00eds, e n\u00e3o de modo extraordin\u00e1rio. Al\u00e9m disso, h\u00e1 estados com expectativa de vida masculina superior aos de S\u00e3o Paulo e que possuem indicadores criminais menos favor\u00e1veis. A afirma\u00e7\u00e3o do presidenci\u00e1vel \u00e9 falsa.\n\nA expectativa de vida do brasileiro \u00e9 calculada anualmente pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) no documento T\u00e1buas Completas de Mortalidade. O n\u00famero reflete eventuais mudan\u00e7as sociais e econ\u00f4micas em cada unidade da federa\u00e7\u00e3o e tra\u00e7a uma estimativa da expectativa de vida de uma pessoa nascida em cada estado no ano apurado.\n\nDe acordo com esse estudo, o estado de S\u00e3o Paulo teve a segunda melhor taxa de esperan\u00e7a de vida masculina no pa\u00eds em 2016. A expectativa para os homens nascidos no estado foi de 74,94 anos. S\u00e3o Paulo fica atr\u00e1s apenas de Santa Catarina, onde o \u00edndice foi 75,77 anos. Em terceiro lugar est\u00e1 o Distrito Federal, com 74,41 anos, seguido de Minas Gerais, com 74,35 anos.\n\nO crescimento na expectativa de vida da popula\u00e7\u00e3o masculina se mant\u00e9m constante nesses locais, crescendo em ritmo similar. Em S\u00e3o Paulo, no per\u00edodo entre 2009 e 2016, a esperan\u00e7a de vida masculina cresceu apenas 3,8%. No entanto, nem todos os quatro estados l\u00edderes em expectativa de vida masculina apresentaram indicadores de homic\u00eddio em queda nos \u00faltimos anos. Minas Gerais, por exemplo, registrou acentuada alta na taxa de homic\u00eddio a cada 100 mil habitantes no per\u00edodo entre 2010 a 2012, segundo dados do Atlas da Viol\u00eancia do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea), enquanto a expectativa de vida continuou se elevando.\n\nPara o IBGE, desde a d\u00e9cada de 1980 \u00e9 poss\u00edvel verificar uma rela\u00e7\u00e3o clara entre as taxas de homic\u00eddio, que na \u00e9poca estavam em alta especialmente nos grandes centros urbanos, e a expectativa de vida da popula\u00e7\u00e3o masculina. \u201cA partir de meados dos anos 1980, as mortes associadas \u00e0s causas externas ou n\u00e3o naturais, que incluem os homic\u00eddios, suic\u00eddios, acidentes de tr\u00e2nsito, afogamentos, quedas acidentais etc., passaram a desempenhar um papel de destaque, de forma negativa, sobre a estrutura por idade das taxas de mortalidade, particularmente dos adultos jovens do sexo masculino\u201d, explica o instituto no documento Breve an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da mortalidade no Brasil, relativo ao ano de 2016.\n\nNo entanto, a influ\u00eancia n\u00e3o causou queda na expectativa de vida do brasileiro. \u201cA expectativa de vida masculina no Brasil continuou elevando-se, mas poderia, na atualidade, ser superior \u00e0 estimada, se n\u00e3o fosse o efeito das mortes prematuras de jovens por causas n\u00e3o naturais\u201d, informa o documento.\n\nSegundo o dem\u00f3grafo Fernando Albuquerque, do IBGE, a rela\u00e7\u00e3o entre esses dois indicadores existe, mas a redu\u00e7\u00e3o ou o crescimento na taxa de homic\u00eddios \u00e9 apenas um dos aspectos que podem afetar a esperan\u00e7a de vida. \u201cEssas altera\u00e7\u00f5es afetam apenas, em pequena escala, a popula\u00e7\u00e3o masculina, mas todos os grupos t\u00eam diminu\u00eddo as taxas de mortalidade. A popula\u00e7\u00e3o do Brasil vem envelhecendo em fun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade em todas as idades. As pessoas est\u00e3o cada vez mais chegando nas idades mais avan\u00e7adas\u201d, explica.\n\nPara analisar a rela\u00e7\u00e3o entre expectativa de vida e homic\u00eddios o Truco reuniu os dados dos quatro estados com os melhores indicadores de expectativa de vida masculina no Brasil em 2016. Foi apurada, em cada estado, a esperan\u00e7a de vida para homens, calculada pelo IBGE, e a taxa de homic\u00eddios a cada 100 mil habitantes para homens, de acordo com os n\u00fameros do Atlas da Viol\u00eancia. Os dados foram coletados para o per\u00edodo at\u00e9 2016, \u00faltimo ano apurado pelo Ipea.\n\nOs gr\u00e1ficos mostram que a expectativa da popula\u00e7\u00e3o masculina est\u00e1 evoluindo em ritmo similar em todos os estados analisados. No entanto, a taxa de homic\u00eddios variou com maior intensidade no mesmo per\u00edodo. Essa discrep\u00e2ncia refor\u00e7a a avalia\u00e7\u00e3o de que a queda nos \u00edndices de homic\u00eddio \u00e9 apenas um dos fatores que contribuem para a eleva\u00e7\u00e3o da expectativa de vida. H\u00e1 estados em que a taxa de homic\u00eddio na popula\u00e7\u00e3o masculina registrou alta em alguns per\u00edodos, mas a expectativa de vida dos homens continuou subindo, mantendo a tend\u00eancia verificada em outros estados. Por isso, a frase \u00e9 classificada como falsa, j\u00e1 que o aumento que ocorreu em S\u00e3o Paulo n\u00e3o foi extraordin\u00e1rio e tampouco pode ser creditado exclusivamente \u00e0 queda no \u00edndice de homic\u00eddios.\n\nProcurada pelo Truco no in\u00edcio da apura\u00e7\u00e3o, a assessoria de imprensa do governo estadual inicialmente atribuiu a informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (Seade). A Seade possui dados da expectativa de vida masculina para o per\u00edodo de 2009 a 2016. No entanto, a reportagem optou por usar os dados do IBGE, porque o Seade tem estat\u00edsticas apenas para o estado de S\u00e3o Paulo, o que impossibilita as compara\u00e7\u00f5es feitas.\n\nAo ser comunicada sobre o resultado da checagem, a assessoria alegou que o per\u00edodo abordado pelo governador \u00e9 outro. \u201cQuanto \u00e0 expectativa de vida, os dados utilizados pelo governador referem-se ao per\u00edodo de 2000 a 2015. Nesses 15 anos, a expectativa de vida dos homens aumentou em 7,47 anos (de 67,13 para 74,6), enquanto a esperan\u00e7a de vida das mulheres cresceu 4,85 anos (de 76,05 para 80,9).\u201d\n\n\u201cA maior seca do s\u00e9culo passado tinha sido em 1953. Em 2014 choveu a metade de 53 e tivemos uma grande seca.\u201d\n\nAo falar no F\u00f3rum Mundial das \u00c1guas, em 20 de mar\u00e7o, sobre a crise h\u00eddrica e suas consequ\u00eancias no Sistema Cantareira \u2013 um dos principais conjuntos de represas que abastecem a capital paulista e outras cidades da regi\u00e3o \u2013, Geraldo Alckmin disse que a quantidade de chuvas em 2014 foi a menor desde 1953. Tamb\u00e9m destacou que naquele ano tinha ocorrido a maior seca desde o recorde registrado no s\u00e9culo passado. O relat\u00f3rio \u201cDados de refer\u00eancia acerca da outorga do Sistema Cantareira\u201d, elaborado pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e pelo Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (Daee) de S\u00e3o Paulo, traz na p\u00e1gina 105 os n\u00fameros de aflu\u00eancia, indicador da quantidade de \u00e1gua que entrou no sistema. A quantidade foi a mais baixa registrada e, por isso, a afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 correta.\n\nA vaz\u00e3o m\u00e9dia mensal afluente para os quatro reservat\u00f3rios do Sistema Cantareira (Jaguari-Jacare\u00ed, Cachoeira, Atibainha e Paiva Castro) foi de 24,6 metros c\u00fabicos por segundo em 1953, segundo a s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 1930. N\u00e3o houve \u00edndice inferior a esse at\u00e9 2014, quando os n\u00fameros chegaram a 11,3 mil litros por segundo. Em 2015 a situa\u00e7\u00e3o continuou cr\u00edtica. O sistema recebeu apenas 22,7 mil litros por segundo, quantidade tamb\u00e9m menor do que a de 1953.\n\nTanto os dados de chuvas registrados na Esta\u00e7\u00e3o Mirante de Santana do Instituto Nacional de Meteorologia (Inmet) como os da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas da Universidade de S\u00e3o Paulo (IAG-USP) indicam que houve outros per\u00edodos de seca desde o s\u00e9culo passado, como em 1971 e 2001. Ainda assim, essas medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o localizadas e distantes dos reservat\u00f3rios e, por isso, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para mostrar como o Sistema Cantareira foi afetado.\n\nA ocorr\u00eancia da seca e o fato de ter entrado menos \u00e1gua nas represas, no entanto, n\u00e3o explica a crise h\u00eddrica. No artigo \u201cA seca e a crise h\u00eddrica de 2014-2015 em S\u00e3o Paulo\u201d, assinado por oito pesquisadores e publicado na Revista da USP, o problema \u00e9 atribu\u00eddo a um conjunto de fatores, que incluem o crescimento da demanda de \u00e1gua, a m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o dos consumidores. \u201cOs problemas no abastecimento de \u00e1gua enfrentados por S\u00e3o Paulo n\u00e3o resultam apenas das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas anormais, mas tamb\u00e9m da falta de efici\u00eancia no gerenciamento do abastecimento do sistema paulista, incluindo a exist\u00eancia de vazamentos nas tubula\u00e7\u00f5es, que precisam ser consertados\u201d, afirma o texto.\n\n\u201cConseguimos uma economia [no consumo de \u00e1gua] de 15% praticamente, que se manteve depois de passada a crise, com essa redu\u00e7\u00e3o de consumo e uso racional da \u00e1gua\u201d\n\nIniciada em 2013, a crise h\u00eddrica que atingiu em cheio a capital e suas cidades vizinhas chegou a seu momento mais cr\u00edtico em 2014. Ao abordar o tema no F\u00f3rum Mundial das \u00c1guas, Alckmin disse que a economia de \u00e1gua que teve in\u00edcio em fevereiro de 2014, quando foram lan\u00e7adas pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o de tarifas para domic\u00edlios que reduzissem o consumo de \u00e1gua, se manteve ap\u00f3s a crise. O Truco verificou os dados de consumo m\u00e9dio por habitante na Grande S\u00e3o Paulo, apurados pela Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (Sabesp), e verificou que a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira. A economia no consumo foi at\u00e9 superior \u00e0 indicada pelo governador na entrevista.\n\nEm 2013, antes de iniciadas as pol\u00edticas e campanhas publicit\u00e1rias de economia de \u00e1gua, a m\u00e9dia de consumo de \u00e1gua foi de 169 litros por habitante por dia na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Em 2014 esse indicador caiu para 126 litros. Em 2015 o n\u00famero caiu ainda mais: foi para 120 litros por pessoa por dia e, em 2016, voltou a subir para 129 litros. Apesar da alta no \u00faltimo ano apurado, o n\u00famero continua abaixo do verificado em 2013, antes da crise h\u00eddrica. A queda no consumo entre 2013 e 2016 foi de 23%, economia superior aos 15% indicados por Geraldo Alckmin na frase checada. Os dados est\u00e3o dispon\u00edveis no Relat\u00f3rio de Sustentabilidade da Sabesp.\n\nAinda que o relat\u00f3rio de 2017 ainda n\u00e3o tenha sido publicado, o que deve ocorrer apenas em abril, os dados da Sabesp mostram que o consumo em 2017 se manteve em 129 litros por pessoa por dia na regi\u00e3o metropolitana.\n\nO programa de b\u00f4nus e a tarifa de conting\u00eancia, iniciativas implementadas pela Sabesp diante da crise, continuaram em vigor ao longo de quatro meses do ano de 2016. O b\u00f4nus na conta de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o da Grande S\u00e3o Paulo foi autorizado pela Ag\u00eancia Reguladora de Saneamento e Energia do Estado de S\u00e3o Paulo (Arsesp) em janeiro de 2014, mas as primeiras contas com desconto come\u00e7aram a chegar aos usu\u00e1rios a partir de 9 de fevereiro. De acordo com a assessoria de imprensa da Sabesp, a ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o chegou a quase 80% ao longo da vig\u00eancia da iniciativa. O encerramento do programa de b\u00f4nus e da tarifa de conting\u00eancia aconteceu em abril de 2016.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o (29/12, \u00e0s 16h): Na terceira checagem, sobre a d\u00edvida p\u00fablica do governo federal, houve uma confus\u00e3o a respeito do que comp\u00f5e a D\u00edvida P\u00fablica Federal no trecho \u201cA maior parte dessa d\u00edvida est\u00e1 em poder de cidad\u00e3os que possuem t\u00edtulos do Tesouro Direto, mas existe tamb\u00e9m uma parcela com o Banco Central\u201d. Na verdade, o estoque da D\u00edvida P\u00fablica Federal inclui outros tipos de d\u00edvida p\u00fablica al\u00e9m dos t\u00edtulos do Tesouro Direto. Neste trecho, o que dever\u00edamos ter sido afirmado \u00e9 que a maior parte dos t\u00edtulos do Tesouro Direto \u2013 n\u00e3o do estoque total da D\u00edvida P\u00fablica Federal \u2013 est\u00e1 em posse de pequenos investidores individuais. A frase original foi retirada da checagem.", "lang": "pt"}