{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que filho de William Bonner e F\u00e1tima Bernardes recebeu aux\u00edlio emergencial do Governo Federal", "subtitle": "Circula nas redes sociais que Vin\u00edcius Bonemer, filho dos jornalistas William Bonner e F\u00e1tima Bernardes, teria recebido o valor de R$ 600 do aux\u00edlio emergencial disponibilizado pelo Governo Federal. A Lupa verificou esta afirma\u00e7\u00e3o, confira.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-05-21T17:39:03-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62659", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/21/falso-filho-bonner-auxilio/", "vclaim": "Circula nas redes sociais que Vin\u00edcius Bonemer, filho dos jornalistas William Bonner e F\u00e1tima Bernardes, teria recebido o valor de R$ 600 do aux\u00edlio emergencial disponibilizado pelo Governo Federal. O aux\u00edlio \u00e9 um benef\u00edcio financeiro destinado a trabalhadores informais, microempreendedores individuais, aut\u00f4nomos e desempregados, cuja renda familiar total seja de at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos \u2013 categorias \u00e0s quais Vin\u00edcius n\u00e3o se enquadra. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cFilho do Bonner conseguiu. Sal\u00e1rio mensal do pai. R$ 800.000,00 pela REDE \u2013 ESGOTO Fora outros patroc\u00ednios. Sal\u00e1rio mensal da m\u00e3e. Indefinido.\n\n ISSO A GLOBO LIXO N\u00c3O MOSTRA.\n\n Este cidad\u00e3o n\u00e3o precisa de aux\u00edlio!\n\n Cad\u00ea o controle da CEF?\u201d\n\n Legenda de galeria de imagens publicada no Facebook que, at\u00e9 as 17h do dia 21 de maio, tinha sido compartilhada por mais de 200 pessoas\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. Vinicius Bonemer n\u00e3o pediu \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal o valor do aux\u00edlio para prote\u00e7\u00e3o emergencial do Governo Federal e, tampouco, recebeu os R$ 600,00 disponibilizados pelo governo. Trata-se de uma fraude: seu n\u00famero de Cadastro de Pessoa F\u00edsica (CPF) foi inserido no programa por terceiros. Uma foto da carteira de motorista de Vin\u00edcius come\u00e7ou a circular nas redes sociais ap\u00f3s ele se envolver em um acidente de tr\u00e2nsito, em 2017.\n\nWilliam Bonner explicou o caso no Twitter. O jornalista afirma que, desde que teve o n\u00famero divulgado, Vin\u00edcius foi v\u00edtima em diversas fraudes, que incluem, por exemplo, a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de televis\u00e3o. Bonner afirma que pelos crit\u00e9rios do programa de aux\u00edlio emergencial seu filho n\u00e3o teria direito a receber o benef\u00edcio, v\u00e1lido apenas para pessoas com renda familiar de at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos, o equivalente a R$ 3.145,00.\n\nContudo, ao consultar o site do Dataprev, descobriu que o CPF de Vinicius foi, de fato, utilizado irregularmente \u2013 e teve o aux\u00edlio aprovado. \u201cO fraudador provavelmente indicou que n\u00e3o tinha conta banc\u00e1ria e abriu a conta espec\u00edfica da Caixa \u2013 a que, obviamente, meu filho n\u00e3o tem acesso. Portanto, sequer sabemos se o dinheiro foi depositado e se foi sacado\u201d, afirma Bonner. De acordo com o site da Caixa Econ\u00f4mica Federal, se o requerente tiver direito ao aux\u00edlio mas sinalizar que n\u00e3o possui conta banc\u00e1ria, uma conta-poupan\u00e7a \u00e9 aberta automaticamente na Caixa. Bonner disse, ainda, que apresentou queixa \u00e0 pol\u00edcia.\n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio da Cidadania, o requerente se responsabiliza por apresentar todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no momento da aplica\u00e7\u00e3o. Ou seja, o processo \u00e9 autodeclarat\u00f3rio. \u201cTodos os requerentes t\u00eam o dever legal de prestar as informa\u00e7\u00f5es corretamente, sem omiss\u00f5es ou utiliza\u00e7\u00e3o de dados de terceiros em cadastros p\u00fablicos, sob pena de incurs\u00e3o no crime de falsidade ideol\u00f3gica\u201d, diz a nota.\n\nO Minist\u00e9rio da Cidadania acrescenta que ind\u00edcios de ilegalidade s\u00e3o informados \u00e0 Pol\u00edcia Federal, e que o CPF de Vinicius foi inserido na lista de ineleg\u00edveis. Reportagem do jornal O Globo, de 21 de maio, mostrou que a falta de checagem da renda familiar dos requerentes do benef\u00edcio facilitou a irregularidade.", "lang": "pt"}