{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que Lula defendeu Moro ap\u00f3s ren\u00fancia do ex-ministro", "subtitle": "Circula nas redes sociais que o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva teria dito que Sergio Moro, ex-ministro da Justi\u00e7a e ex-juiz, \u00e9 \u201cum homem justo e honesto que julga com justi\u00e7a\u201d. Essa declara\u00e7\u00e3o foi feita ap\u00f3s Moro renunciar ao minist\u00e9rio. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-04-27T19:29:33-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-65183", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/04/27/verificamos-lula-moro/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma foto do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva segurando um microfone. De acordo com a legenda, Lula teria dito que Sergio Moro, ex-ministro da Justi\u00e7a e ex-juiz, \u00e9 \u201cum homem justo e honesto que julga com justi\u00e7a\u201d. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cLula sai em defesa do S\u00e9rgio Moro e afirma: Homem justo e honesto que julga com justi\u00e7a\u201d\n\n Legenda de imagem compartilhada no Facebook que at\u00e9 as 15h do dia 27 de abril de 2020 tinha mais de 6 mil compartilhamentos\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. Por WhatsApp, a assessoria de imprensa do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva disse que \u201cLula nunca falou isso\u201d. A assessoria disse ainda que o ex-presidente acha que \u201cMoro \u00e9 um mentiroso que o julgou de forma injusta, sem apresentar provas ou sequer explicar que crime Lula teria cometido\u201d.\n\nA publica\u00e7\u00e3o foi feita na sexta-feira, dia 24 de abril, logo ap\u00f3s o ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro, renunciar ao cargo e acusar o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) de tentar interferir em investiga\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Federal, com a troca da dire\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o. Na ocasi\u00e3o, Lula disse que \u201cos dois [Moro e Bolsonaro] s\u00e3o bandidos\u201d \u2013 e n\u00e3o defendeu ex-ministro.\n\nA fotografia utilizada na publica\u00e7\u00e3o \u00e9 antiga e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o caso. Ela foi registrada por Rodolfo Buhrer, da Reuters, em 28 de mar\u00e7o de 2018 durante um discurso feito por Lula em Curitiba.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}