{"title": "\u00c9 falso que Rodrigo Maia tenha defendido fundo eleitoral \u2018nem que isso custe a vida de alguns brasileiros\u2019", "subtitle": "Frase foi publicada por conta falsa no Twitter, que j\u00e1 foi suspensa por violar regras da rede social", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-41891", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/e-falso-que-rodrigo-maia-tenha-defendido-fundo-eleitoral-nem-que-isso-custe-a-vida-de-alguns-brasileiros/", "vclaim": "\u00c9 falso que o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia (DEM-RJ) tenha publicado no Twitter que \u00e9 preciso manter a verba do fundo eleitoral \u201cnem que isto custe a vida de alguns brasileiros\u201d. O tu\u00edte foi feito por uma conta falsa, @RobrigoMaia (com a letra B no lugar de D), que j\u00e1 foi suspensa da plataforma.\n\nO boato circula desde o in\u00edcio do m\u00eas nas redes sociais, mas voltou a ganhar engajamento esta semana. Maia j\u00e1 se posicionou sobre o assunto em seu perfil oficial de Twitter: \u201cFake news \u00e9 coisa de covarde. Criaram uma conta falsa com meu nome para desinformar e mentir\u201d.\n\nA maioria dos deputados \u00e9 a favor de destinar recursos do Fundo Eleitoral para esfor\u00e7os de combate ao novo coronav\u00edrus. Veja no placar elaborado pelo \u2018Estado\u2019.\n\nAg\u00eancia Lupa, Aos Fatos, Fato ou Fake e Boatos.Org tamb\u00e9m checaram esse boato.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}