{"title": "Paulo Guedes estava sem sapatos (apenas de meia) durante pronunciamento de Bolsonaro #boato", "subtitle": "Boato - Ministro da Economia Paulo Guedes vai ao pronunciamento de Bolsonaro sobre Moro apenas de meia, sem terno e de m\u00e1scara", "author": "www.boatos.org", "date": "2020-04-28T12:25:14+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-44224", "url": "https://www.boatos.org/politica/paulo-guedes-sem-sapatos-meia-pronunciamento-bolsonaro.html", "vclaim": "O home office j\u00e1 era uma realidade para alguns trabalhadores antes mesmo da pandemia de Covid-19 chegar ao Brasil. Poder trabalhar no conforto do lar e sem a exig\u00eancia da etiqueta formal de um escrit\u00f3rio \u00e9 o sonho de muita gente.\n\nE parece que tem gente levando a possibilidade do conforto do home office durante a quarentena muito a s\u00e9rio. Em uma sess\u00e3o online do Supremo Tribunal Federal (STF), o ministro Marco Aur\u00e9lio apareceu de camisa polo, enquanto seus colegas estavam usando a toga. J\u00e1 em uma reuni\u00e3o online do Tribunal de Justi\u00e7a do Amap\u00e1, o desembargador Carmo Ant\u00f4nio de Souza apareceu sem camisa ap\u00f3s n\u00e3o perceber que sua c\u00e2mera estava ligada.\n\nE nos \u00faltimos dias, parece que at\u00e9 o ministro da Economia Paulo Guedes aderiu a um look bastante confort\u00e1vel. Isso \u00e9 o que diz uma publica\u00e7\u00e3o que fez bastante sucesso nas redes sociais. De acordo com o post, Paulo Guedes estaria sem sapatos durante o pronunciamento do presidente Jair Bolsonaro, no dia 24 de abril de 2020, a respeito da sa\u00edda de S\u00e9rgio Moro do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. A publica\u00e7\u00e3o ainda questiona o fato do ministro da Economia ser o \u00fanico a estar sem terno e de m\u00e1scara. Confira:\n\nVers\u00e3o 1: \u201cUma pergunta para quem puder responder. Porque Paulo Guedes estava sem terno de m\u00e1scara e sem Sapato ?\u201d. Vers\u00e3o 2: \u201cNo discurso de sexta feira o Paulo Guedes deu uma de diferent\u00e3o ,era o \u00fanico que usava m\u00e1scara, n\u00e3o tava de terno e nem de sapatos ,pq ser\u00e1 mesmo,em?\u201d. Vers\u00e3o 3: \u201cAlgu\u00e9m pode me explicar porque Paulo Guedes estava sem sapatos no pronunciamento de Bolsonaro?\u201d.\n\nEssa hist\u00f3ria pegou muita gente de surpresa e deixou at\u00e9 a gente, ca\u00e7adores de fake news (mas tamb\u00e9m humanos), confusos. Mas ser\u00e1 que essa hist\u00f3ria de que Paulo Guedes apareceu sem meia durante o pronunciamento de Bolsonaro \u00e9 real? N\u00e3o \u00e9! E a gente j\u00e1 te explica o porqu\u00ea.\n\nVamos aos detalhes! \u00c9 fato que essa ilus\u00e3o de \u00f3tica deixou muita gente confusa e at\u00e9 mesmo fez muita gente acreditar nessa hist\u00f3ria. Mas, apesar da imagem dar a entender que Paulo Guedes estaria sem meia, nada \u00e9 o que parece.\n\nNessa thread do Twitter, \u00e9 poss\u00edvel ver a mesma imagem de \u00e2ngulos diferentes. De acordo com o marido de uma internauta, Paulo Guedes estaria, na verdade, com um mocassim de veludo. Pelas fotos, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o ministro da Economia est\u00e1 com algum cal\u00e7ado (de gosto bastante duvidoso) sim.\n\nAlguns ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o chegaram a repercutir a hist\u00f3ria. No portal R7, os jornalistas destacaram uma foto oficial da Presid\u00eancia. Quando ampliada, podemos ver os cal\u00e7ados nos p\u00e9s de Paulo Guedes.\n\nJ\u00e1 o jornal Correio Braziliense foi atr\u00e1s de uma explica\u00e7\u00e3o oficial (ou quase). O ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o conversou com uma fonte do Minist\u00e9rio da Economia que garantiu que Paulo Guedes estava usando um \u201ct\u00eanis estiloso\u201d que ele gosta muito de usar. Ainda de acordo com a fonte, \u00e9 comum que os secret\u00e1rios da pasta trabalhem apenas de meia em seus gabinetes. Entretanto, n\u00e3o foi o caso do ministro da Economia Paulo Guedes.\n\nEm resumo: a hist\u00f3ria que diz que o ministro Paulo Guedes teria ido apenas de meia ao pronunciamento de Bolsonaro \u00e9 falsa! Apesar de estar sem palet\u00f3 e gravata e ser o \u00fanico a usar m\u00e1scara, Paulo Guedes estava cal\u00e7ado. Em imagens de melhor qualidade ampliadas, \u00e9 poss\u00edvel ver melhor o cal\u00e7ado que o ministro da Economia estava usando. Por fim, o jornal Correio Braziliense confirmou com uma fonte do Minist\u00e9rio da Economia que Guedes usava um \u201ct\u00eanis estiloso\u201d durante o pronunciamento. Ou seja, a hist\u00f3ria n\u00e3o passa de balela. At\u00e9 a pr\u00f3xima!\n\nPs.: Esse artigo \u00e9 uma sugest\u00e3o de leitores do Boatos.org. Se voc\u00ea quiser sugerir um tema ao Boatos.org, entre em contato com a gente pelo site, Facebook e WhatsApp no telefone (61) 99177-9164.", "lang": "pt"}