{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que OMS mudou de posi\u00e7\u00e3o sobre restri\u00e7\u00f5es de movimento durante epidemia de Covid-19", "subtitle": "Circula pelas redes sociais que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) recuou nas recomenda\u00e7\u00f5es de isolamento. Usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-03-31T18:54:37-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-57686", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/03/31/oms-restricoes-covoravirus/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) recuou nas recomenda\u00e7\u00f5es de isolamento. Um texto publicado no site Ter\u00e7a-Livre citou essa informa\u00e7\u00e3o e afirmou que, para a entidade, \u201cgovernos devem pensar em quem precisa garantir o p\u00e3o de cada dia\u201d. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa\u200b:\n\n\u201cOMS recua e diz que governos devem pensar em quem precisa garantir o p\u00e3o de cada dia\u201d\n\n T\u00edtulo de reportagem publicada pelo site Ter\u00e7a-Livre que, at\u00e9 \u00e0s 17h do dia 31 de mar\u00e7o de 2020, tinha sido compartilhada por mais de 200 pessoas no Facebook\n\nA OMS n\u00e3o recuou na sua decis\u00e3o de recomendar o isolamento como forma de prevenir a dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus SARS-Cov-2, causador da Covid-19. Na verdade, o diretor-geral da institui\u00e7\u00e3o, o et\u00edope Tedros Adhanom Gheybresus, apenas reconheceu que pessoas pobres podem ser prejudicadas por ficarem sem fonte de renda durante o per\u00edodo. Em entrevista coletiva na \u00faltima segunda-feira (30), ele concluiu que os governos nacionais devem desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas para garantir renda a essas pessoas \u2013 e n\u00e3o relaxar as medidas de isolamento onde elas s\u00e3o necess\u00e1rias. Em momento algum ele indicou uma mudan\u00e7a de opini\u00e3o da OMS sobre o assunto.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a circular pelas redes sociais ap\u00f3s Tedros afirmar, na \u00faltima segunda-feira (30), que muitas pessoas precisam trabalhar para garantir o \u201cp\u00e3o de cada dia\u201d. Contudo, o representante da OMS estava destacando a necessidade dos governos desenvolverem pol\u00edticas sociais fortes para amparar a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel financeiramente. Em nenhum momento ele afirmou que o isolamento deveria ser repensado.\n\nDepois da coletiva, em seu Twitter, Tedros afirmou que pessoas sem uma grande renda familiar merecem pol\u00edticas sociais que garantam com dignidade o cumprimendo das medidas de sa\u00fade p\u00fablica recomendadas pelas autoridades nacionais de sa\u00fade. \u201cEu cresci pobre e entendo essa realidade. Chamo os pa\u00edses a desenvolver pol\u00edticas que forne\u00e7am prote\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para pessoas que n\u00e3o podem ganhar ou trabalhar em meio \u00e0 pandemia de #COVID19\u201d, escreveu o diretor-geral da OMS.\n\nO diretor-executivo do Programa para Emerg\u00eancias em Sa\u00fade da OMS, o irland\u00eas Michael Ryan, tamb\u00e9m participou dessa coletiva. Ele disse, sem citar casos espec\u00edficos, que pol\u00edticas de restri\u00e7\u00e3o total podem ser necess\u00e1rias, dependendo da gravidade da epidemia no local. Ryan reconheceu que essas medidas causam problemas para a popula\u00e7\u00e3o, e refor\u00e7ou a necessidade de comunic\u00e1-las de forma adequada aos cidad\u00e3os afetados. Assim como Tedros, em nenhum momento ele defendeu o relaxamento dessas medidas.\n\nNesta ter\u00e7a-feira (31), o presidente Jair Bolsonaro tamb\u00e9m retirou de contexto a fala de Tedros. Ele disse que o diretor da OMS falou \u201cpraticamente\u201d que os trabalhadores informais \u201ct\u00eam que trabalhar\u201d durante a pandemia do novo coronav\u00edrus. Em nenhum momento Tedros disse isso.", "lang": "pt"}