{"title": "Une vid\u00e9o ancienne de manifestants de la diaspora alg\u00e9rienne \u00e0 Paris r\u00e9-utilis\u00e9e pour la pr\u00e9sidentielle", "subtitle": "Une vid\u00e9o visionn\u00e9e une centaine de milliers de fois pr\u00e9tend montrer la mobilisation de la diaspora alg\u00e9rienne le 1er d\u00e9cembre \u00e0 Paris contre la tenue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Alg\u00e9rie. Toutefois, s'il s'agit bien d'une manifestation du \"Hirak\" (mouvement populaire de contestation) \u00e0 Paris, elle ne date pas du 1er d\u00e9cembre, mais de mars dernier au moins, avant la", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-10T10:56:17+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-35102", "url": "https://factuel.afp.com/une-video-ancienne-de-manifestants-de-la-diaspora-algerienne-paris-re-utilisee-pour-la", "vclaim": "Une vid\u00e9o ancienne de manifestants de la diaspora alg\u00e9rienne \u00e0 Paris r\u00e9-utilis\u00e9e pour la pr\u00e9sidentielle\n\nUne vid\u00e9o visionn\u00e9e une centaine de milliers de fois pr\u00e9tend montrer la mobilisation de la diaspora alg\u00e9rienne le 1er d\u00e9cembre \u00e0 Paris contre la tenue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Alg\u00e9rie. Toutefois, s'il s'agit bien d'une manifestation du \"Hirak\" (mouvement populaire de contestation) \u00e0 Paris, elle ne date pas du 1er d\u00e9cembre, mais de mars dernier au moins, avant la d\u00e9mission en avril du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika.\n\nPartag\u00e9es sur de nombreuses pages Facebook, les images montrent place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, noire de monde. La foule rassembl\u00e9e brandit des drapeaux alg\u00e9riens et amazighs (berb\u00e8res) tout en entonnant diff\u00e9rents slogans. Ci-dessous l\u2019extrait est partag\u00e9 avec pour commentaire en arabe : \"nos fr\u00e8res de la diaspora pr\u00e9sents en France pour contester les \u00e9lections orchestr\u00e9es par les bandits, en soutien au Hirak alg\u00e9rien\".\n\nToutefois, si les images montrent bien un rassemblement de la diaspora alg\u00e9rienne en soutien au \"Hirak\" place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, elles sont en r\u00e9alit\u00e9 bien plus anciennes.\n\nEn effectuant une recherche d'images invers\u00e9es via le logiciel InVid, nous avons retrouv\u00e9 plusieurs vid\u00e9os identiques, toutes publi\u00e9es le 17 mars. Nous avons compar\u00e9 les deux vid\u00e9os et trouv\u00e9 plusieurs \u00e9l\u00e9ments de similarit\u00e9 : la position des tentes blanches, du parasol turquoise et des diff\u00e9rents drapeaux.\n\nLa journaliste d\u2019Al-Jazeera, Khadija Benguenna, avait notamment partag\u00e9 la vid\u00e9o le 17 mars dernier. \"Une manifestation exceptionnelle, pacifique et civique\", avait comment\u00e9 la pr\u00e9sentatrice vedette d\u2019origine alg\u00e9rienne, sur sa page Facebook.\n\nAinsi, ces images datent au moins du 17 mars, quatri\u00e8me dimanche de mobilisation de la diaspora alg\u00e9rienne \u00e0 Paris, qui avait connu une forte affluence au lendemain de l'annonce du pr\u00e9sident Bouteflika de renoncer \u00e0 un cinqui\u00e8me mandat mais de reporter la pr\u00e9sidentielle du 18 avril.\n\n\"On en a marre des vieux, d\u00e9gagez !\" : pour nombre d'Alg\u00e9riens ou de Fran\u00e7ais d'origine alg\u00e9rienne, r\u00e9unis par milliers \u00e0 Paris, les manifestations dominicales se poursuivront jusqu'\u00e0 ce que le r\u00e9gime alg\u00e9rien entende le peuple, avait rapport\u00e9 l\u2019AFP. En images ci-dessous :\n\nAlors que les manifestations se poursuivent en Alg\u00e9rie contre le scrutin du 12 d\u00e9cembre, la diaspora se mobilise de son c\u00f4t\u00e9 devant les bureaux de vote \u00e0 l'\u00e9tranger, qui ont ouvert leurs portes depuis le 7 d\u00e9cembre.\n\nEn France, des manifestations ont eu lieu devant plusieurs consulats alg\u00e9riens, notamment \u00e0 Paris, o\u00f9 les peu d\u2019\u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes \u00e9taient escort\u00e9s un \u00e0 un par des policiers. Les fourgons de police \u00e9taient quant \u00e0 eux plac\u00e9s devant l'entr\u00e9e du b\u00e2timent de sorte que les \u00e9lecteurs ne soient pas vus et photographi\u00e9s, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019AFP.", "lang": "fr"}