{"title": "Es wird der Versenkung der \u00abWilhelm Gustloff\u00bb gedacht", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Das deutsche Schiff \u00abWilhelm Gustloff\u00bb wurde am 30. Januar 1945 von einem sowjetischen U-Boot in der Ostsee versenkt. In einem Post wird behauptet, dass kein \u00abVertreter der Bundesrepublik\u00bb jemals der Menschen ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-55367", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4378599", "vclaim": "Es wird der Versenkung der \u00abWilhelm Gustloff\u00bb gedacht\n\nDas deutsche Schiff \u00abWilhelm Gustloff\u00bb wurde am 30. Januar 1945 von einem sowjetischen U-Boot in der Ostsee versenkt. In einem Post wird behauptet, dass kein \u00abVertreter der Bundesrepublik\u00bb jemals der Menschen gedacht habe, die dabei ums Leben kamen.\n\nBEWERTUNG: Es hat offizielle Gedenkfeiern an Jahrestagen des Untergangs der \u00abWilhelm Gustloff\u00bb gegeben. Dar\u00fcber hinaus wurde im Bundestag an die Opfer erinnert. Zudem gibt es offizielle Gedenktage f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung.\n\nFAKTEN: Die \u00abWilhelm Gustloff\u00bb kam im Zweiten Weltkrieg unter anderem als Truppentransporter zum Einsatz. Am 30. Januar 1945 befanden sich mehr als 10 000 Menschen an Bord - vor allem deutsche Fl\u00fcchtlinge sowie Verwundete und Angeh\u00f6rige der Marine. Mehr als 9000 von ihnen kamen ums Leben, als das Schiff sank. (http://dpaq.de/W2pvE)\n\nEine offizielle Gedenkfeier gab es beispielsweise am 40. Jahrestag der Versenkung. An dieser nahm f\u00fcr die schleswig-holsteinische Landesregierung die damalige Sozialministerin Ursula Gr\u00e4fin von Brockdorff (CDU) teil. \u00abTrag\u00f6dien wie die der Gustloff darf es in Zukunft niemals mehr geben\u00bb, sagte die Ministerin laut einer Meldung der Deutschen Presse-Agentur am 30. Januar 1985.\n\nAuch zehn Jahre sp\u00e4ter - am 50. Jahrestag - gedachte man der Toten. Unter den G\u00e4sten des Gedenktreffens war unter anderem die damalige schleswig-holsteinische Landtagspr\u00e4sidentin Ute Erdsiek-Rave (SPD).\n\nIm Bundestag erinnerte am 1. Juni 1995 der damalige Bundeskanzler Helmut Kohl (CDU) in einer Regierungserkl\u00e4rung an Flucht und Vertreibung w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs. Dabei erw\u00e4hnte er ausdr\u00fccklich das Schicksal der \u00abWilhelm Gustloff\u00bb: \u00abAm nachdr\u00fccklichsten hat sich aber wohl die Versenkung der \u00abWilhelm Gustloff\u00bb in das Ged\u00e4chtnis eingebrannt. 5000 Fl\u00fcchtlinge sind damals in der Ostsee ertrunken, darunter 3000 Kinder.\u00bb (http://dpaq.de/KqoFg) Zum Zeitpunkt der Regierungserkl\u00e4rung ging man von einer niedrigeren Opferzahl aus als heute.\n\nDer Deutsche Bundestag gedenkt regelm\u00e4\u00dfig aller Opfer von Flucht und Vertreibung. So beziehe etwa die j\u00e4hrliche Gedenkstunde des Parlaments zum Volkstrauertag diese Opfer explizit mit ein, sagte ein wissenschaftlicher Mitarbeiter der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung der Deutschen Presse-Agentur.\n\nSeit 2015 gibt es au\u00dferdem am 20. Juni den Gedenktag f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung. Bei der diesj\u00e4hrigen Gedenkstunde in Berlin sprach unter anderem Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU). (http://dpaq.de/k31QV)\n\nStenographischer Bericht des Deutschen Bundestags inklusive der Regierungserkl\u00e4rung Helmut Kohls (archiviert): https://web.archive.org/web/20130721045826/http://dip21.bundestag.de/dip21/btp/13/13041.pdf\n\nGedenktag f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung 2019 (archiviert): https://web.archive.org/web/20190918071008/https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/kurzmeldungen/DE/2019/06/20-juni-2019.html\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}