{"title": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cEn t\u00e9rminos interanuales el empleo industrial registrado lleva 44 meses consecutivos de destrucci\u00f3n\u201d", "subtitle": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cEn t\u00e9rminos interanuales el empleo industrial registrado lleva 44 meses consecutivos de destrucci\u00f3n\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-35077", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/alberto-fernandez-en-terminos-interanuales-el-empleo-industrial-registrado-lleva-44-meses-consecutivos-de-destruccion/", "vclaim": "\n\u2022 Desde febrero de 2016 hasta hoy se ve una ca\u00edda interanual en este tipo de empleo todos los meses.\n\u2022 El empleo industrial registrado y privado cay\u00f3 un 12% durante la gesti\u00f3n de Cambiemos.\n\nAlberto Fern\u00e1ndez asumi\u00f3 como presidente de la Naci\u00f3n y, tras su jura, dio su primer discurso oficial donde se refiri\u00f3 a la crisis que vive la industria. En este sentido, afirm\u00f3: \u201cEn t\u00e9rminos interanuales el empleo industrial registrado lleva 44 meses consecutivos de destrucci\u00f3n\u201d. \u00bfQu\u00e9 dicen los datos?\n\nSi se analiza la variable interanual que marc\u00f3 Fern\u00e1ndez, efectivamente en los \u00faltimos 44 meses hubo ca\u00eddas en el empleo registrado industrial: desde febrero de 2016 a septiembre de 2019, \u00faltimo dato disponible, seg\u00fan las cifras oficiales del Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo de la Naci\u00f3n.\n\nEste tipo de empleo hab\u00eda empezado a subir en los primeros meses de 2015. Sin embargo, desde octubre de 2015 comenz\u00f3 una tendencia negativa que contin\u00faa hasta hoy. El empleo industrial en la gesti\u00f3n de Cambiemos s\u00f3lo tuvo dos meses positivos (ambos a finales de 2017).\n\nPero esos dos meses -octubre y noviembre de 2017- no permitieron un crecimiento interanual, justamente porque no hubo un crecimiento sostenido. Como se ve en el gr\u00e1fico, a\u00fan a fines de 2017, en el mejor momento de empleo industrial de Cambiemos, segu\u00eda habiendo una ca\u00edda interanual.\n\nSi se analiza la gesti\u00f3n de Mauricio Macri, entre noviembre de 2015 y septiembre de 2019, hubo 155 mil asalariados privados registrados menos, lo que representa una baja del 12%, como se explic\u00f3 en esta nota.\n\nMariana Fern\u00e1ndez Massi, economista e integrante del Centro de Estudios e Investigaciones Laborales (CEIL) del Conicet, explic\u00f3 a este medio que durante los gobiernos del kirchnerismo \u201cel empleo industrial registrado creci\u00f3 hasta 2011 y a partir de 2012 se estanc\u00f3, con ca\u00eddas en 2014 y un leve repunte en 2015 [N. de R.: que se registr\u00f3 hasta septiembre]\u201d, pero que con Cambiemos se profundiz\u00f3 la ca\u00edda del empleo industrial.\n\nEsta nota es resultado del Chequeo en Vivo al discurso de asunci\u00f3n presidencial. Le\u00e9 el resto de los chequeos en chequeado.com/chequeoenvivo", "lang": "es"}