{"title": "Las im\u00e1genes son de una protesta para mejorar la situaci\u00f3n de los hospitales en Francia", "subtitle": "Cientos de usuarios en Facebook compartieron desde mediados de julio un v\u00eddeo que muestra a manifestantes acorralando a la polic\u00eda y aseguran que se trata de la reacci\u00f3n de los ciudadanos franceses contra la \u201cnueva normalidad\u201d a ra\u00edz de la pandemia de coronavirus. Las im\u00e1genes corresponden a una manifestaci\u00f3n en Par\u00eds el pasado 14 de julio, pero la protesta fue convocada para", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-07-28T14:02:16+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-59866", "url": "https://factual.afp.com/las-imagenes-son-de-una-protesta-para-mejorar-la-situacion-de-los-hospitales-en-francia", "vclaim": "Las im\u00e1genes son de una protesta para mejorar la situaci\u00f3n de los hospitales en Francia\n\nCientos de usuarios en Facebook compartieron desde mediados de julio un v\u00eddeo que muestra a manifestantes acorralando a la polic\u00eda y aseguran que se trata de la reacci\u00f3n de los ciudadanos franceses contra la \u201cnueva normalidad\u201d a ra\u00edz de la pandemia de coronavirus. Las im\u00e1genes corresponden a una manifestaci\u00f3n en Par\u00eds el pasado 14 de julio, pero la protesta fue convocada para reclamar m\u00e1s medios para el sector sanitario.\n\nEl v\u00eddeo, publicado por primera vez el 19 de julio, ha sido compartido m\u00e1s de 1.000 veces en Facebook (1) con diferentes duraciones. En \u00e9l se ve c\u00f3mo la polic\u00eda retrocede ante los manifestantes y las publicaciones lo presentan con leyendas como \u201cFrancia se rebela contra la 'Nueva Normalidad' NOM\u201d.\n\nDespu\u00e9s de un primer an\u00e1lisis del v\u00eddeo, es posible identificar a varios manifestantes con mascarilla, indicativo de que la protesta podr\u00eda ser reciente. Los uniformes de los polic\u00edas tambi\u00e9n coinciden con los de los antidisturbios de la Polic\u00eda francesa.\n\nUna b\u00fasqueda en el archivo fotogr\u00e1fico de la AFP sobre protestas recientes en Francia arroj\u00f3 como resultado una imagen en la que se puede identificar a un hombre con casco y mascarilla que parece grabar la escena con un dispositivo; a un manifestante con mochila y vaqueros, y un globo amarillo que aparecen en el v\u00eddeo viral desde el mismo \u00e1ngulo.\n\nEl pie de foto de la imagen explica que se trata de una protesta en Par\u00eds el 14 de julio de 2020, d\u00eda de la Rep\u00fablica, organizada como otras en todo el pa\u00eds por trabajadores de la salud que reclaman \u201cmejores condiciones\u201d, a pesar de que gobierno y sindicatos alcanzaron un acuerdo el d\u00eda anterior de 8.000 millones de euros para aumentos salariales en dicho sector.\n\nEn conclusi\u00f3n, el v\u00eddeo que circula en Facebook no corresponde a una protesta convocada contra la nueva normalidad, sino para reclamar una mejora de sus condiciones en el sector de la salud.", "lang": "es"}