{"title": "Suspeito de matar Marielle n\u00e3o morava em uma das casas de Bolsonaro | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-29141", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/suspeito-de-matar-marielle-nao-morava-em-uma-das-casas-de-bolsonaro/", "vclaim": "Suspeito de matar Marielle n\u00e3o morava em uma das casas de Bolsonaro\n\nO presidente Jair Bolsonaro (PSL) n\u00e3o \u00e9 dono da casa onde morava o ex-policial militar Ronnie Lessa, preso nesta ter\u00e7a-feira (12) por suspeita de envolvimento no assassinato da vereadora Marielle Franco (PSOL-RJ). Os dois s\u00e3o vizinhos no condom\u00ednio Vivendas da Barra, na Barra da Tijuca, mas o ex-PM residia no n\u00famero 65/66 e os im\u00f3veis do presidente ficam nos n\u00fameros 36 e 56.\n\nA desinforma\u00e7\u00e3o ganhou for\u00e7a no WhatsApp nesta quarta-feira (13) e foi denunciada ao Aos Fatos por dezenas de leitores no aplicativo de mensagens (identificadas no Facebook foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\nPor mais que Ronnie Lessa realmente tenha morado no mesmo condom\u00ednio de Jair Bolsonaro, o Vivendas da Barra, n\u00e3o \u00e9 verdade que ele resida em uma das duas casas que pertencem ao presidente no local.\n\nSegundo a \u00faltima declara\u00e7\u00e3o de bens dispon\u00edvel no site do TSE (Tribunal Superior Eleitoral), Bolsonaro tem dois im\u00f3veis no condom\u00ednio: a casa n\u00famero 36, avaliada em R$ 603 mil, e a casa n\u00famero 56, no valor de R$ 400 mil. Lessa, no entanto, mora, h\u00e1 tr\u00eas anos, no n\u00famero 65/66 do condom\u00ednio.\n\nPara o MP-RJ (Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro), a proximidade das resid\u00eancias do ex-PM e do presidente Bolsonaro \u00e9, at\u00e9 o momento, uma coincid\u00eancia: \u201cAbsolutamente, n\u00e3o h\u00e1 nenhum fato que diga que tem alguma vincula\u00e7\u00e3o. Muito pelo contr\u00e1rio, n\u00e3o temos controle dos nossos vizinhos. At\u00e9 esse momento, o fato foi coincid\u00eancia\u201d, disse Simone Sib\u00edlio, coordenadora do Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial no Combate ao Crime Organizado (Gaeco) do MP-RJ.\n\nEm um caf\u00e9 da manh\u00e3 com jornalistas na manh\u00e3 desta quarta-feira (13), o presidente Jair Bolsonaro disse n\u00e3o se lembrar de Lessa e afirmou n\u00e3o ter nenhuma liga\u00e7\u00e3o com o suspeito.", "lang": "pt"}