{"title": "Macri: \u201cEste a\u00f1o logramos bajar los cortes [de luz] 45%\u201d", "subtitle": "La cantidad de usuarios afectados por fallas de baja tensi\u00f3n se redujo un 42% con respecto al verano anterior. Adem\u00e1s, la duraci\u00f3n de los cortes disminu", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-19903", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/macri-este-ano-logramos-bajar-los-cortes-de-luz-45/", "vclaim": "La cantidad de usuarios afectados por fallas de baja tensi\u00f3n se redujo un 42% con respecto al verano anterior. Adem\u00e1s, la duraci\u00f3n de los cortes disminuy\u00f3 un 9 por ciento.\n\n\u201cCon el trabajo que empezamos en conjunto este a\u00f1o logramos bajar los cortes [de luz] 45%\u201d, afirm\u00f3 el presidente de la Naci\u00f3n, Mauricio Macri, en la presentaci\u00f3n del Acuerdo Federal que tiene como objetivo garantizar el abastecimiento de energ\u00eda a trav\u00e9s de pol\u00edticas desarrolladas en conjunto por la Naci\u00f3n y las provincias.\n\nConsultado por Chequeado, desde el sector de Prensa del Ministerio de Energ\u00eda y Miner\u00eda de la Naci\u00f3n enviaron datos sobre el promedio diario de usuarios afectados por cortes de luz. De acuerdo con las cifras oficiales de la cartera que dirige Juan Jos\u00e9 Aranguren, entre los veranos 2015-2016 y 2016-2017 la cantidad de personas afectadas por fallas en baja tensi\u00f3n (cortes de menor alcance que los de media o alta tensi\u00f3n, pero dif\u00edciles de resolver) se redujo un 42% en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA).\n\nAl mismo tiempo, si se considera la duraci\u00f3n de los cortes, hubo una disminuci\u00f3n del 9% en los per\u00edodos se\u00f1alados, al pasar de 29,6 horas en el verano de 2016 a 26,9 horas en el mismo per\u00edodo de 2017.\n\nLos datos del Ministerio se basan en la informaci\u00f3n de Edesur y Edenor, empresas distribuidoras del servicio que tienen cobertura en el \u00e1mbito del AMBA, donde reside el 38,4% de los usuarios residenciales de luz de todo el pa\u00eds. Si se miran las cifras por empresa, Edesur redujo en un 47% el promedio diario de personas afectadas por fallas en baja tensi\u00f3n, mientras que en el caso de Edenor la baja fue del 35 por ciento.\n\nSeg\u00fan argumentaron desde el Ministerio a Chequeado, dentro de las posibles causas de la reducci\u00f3n de los cortes de luz se encuentran el aumento de las tarifas y las campa\u00f1as de ahorro de energ\u00eda promovidas por el Gobierno nacional. Tambi\u00e9n se\u00f1alaron que influy\u00f3 el mantenimiento durante el a\u00f1o de las usinas el\u00e9ctricas, para que funcionaran de manera \u00f3ptima durante el verano, y las licitaciones hechas en 2016 para la incorporaci\u00f3n de m\u00e1s potencia energ\u00e9tica el\u00e9ctrica.\n\n\u201cEl Gobierno nacional se\u00f1ala que ahora se invirti\u00f3 y por eso cayeron los cortes\u201d, observ\u00f3 a este medio Cecilia Laclau, presidenta de la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo El\u00e9ctrico (Fundelec), aunque agreg\u00f3 que no hay datos disponibles que muestren un aumento de la inversi\u00f3n y dijo que las empresas distribuidoras (Edesur y Edenor) o el Ente Nacional Regulador de Electricidad (ENRE) deber\u00edan brindar esa informaci\u00f3n. Ante la consulta de este medio, el ENRE no contest\u00f3 el pedido sobre el aumento de la inversi\u00f3n en el sector.\n\n\u201cSin embargo, hay varios factores que pueden influir, no s\u00f3lo el de la inversi\u00f3n; el climatol\u00f3gico es central\u201d, sostuvo la especialista, y agreg\u00f3: \u201cEn el verano 2015-2016 hizo much\u00edsimo calor y se prolong\u00f3 durante varios d\u00edas consecutivos. Eso hace que se quemen equipos por las altas temperaturas y por la sobrecarga en las l\u00edneas\u201d. Aunque la temperatura promedio fue mayor este verano (24,6\u00ba C en 2016 y 25,2\u00ba C en 2017), este a\u00f1o, explic\u00f3 Laclau, no se dieron per\u00edodos extendidos con jornadas de extremo calor como durante el verano anterior.", "lang": "es"}