{"title": "[] Mudan\u00e7as nas leis de tr\u00e2nsito: erros e acertos em um dos temas centrais da gest\u00e3o Bolsonaro", "subtitle": "Desde que o presidente Jair Bolsonaro apresentou o projeto que pretende realizar mudan\u00e7as significativas no C\u00f3digo Brasileiro de Tr\u00e2nsito (CTB) no \u00faltimo dia 4, o assunto n\u00e3o sai de pauta em Bras\u00edlia. A Lupa checou algumas das declara\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo feitas sobre um dos temas centrais da gest\u00e3o Bolsonaro.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-19T07:01:22-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34816", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/19/transito-temas-bolsonaro/", "vclaim": "Desde que o presidente Jair Bolsonaro apresentou o projeto que pretende realizar mudan\u00e7as significativas no C\u00f3digo Brasileiro de Tr\u00e2nsito (CTB) no \u00faltimo dia 4, o assunto n\u00e3o sai de pauta em Bras\u00edlia. Deputados federais e senadores t\u00eam aproveitado os tempos de fala nas sess\u00f5es oficiais do Congresso para elogiar e criticar o projeto de lei.\n\nBolsonaro tem as mudan\u00e7as no CBT como um dos pontos centrais de seu governo. Al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es propostas recentemente, o presidente j\u00e1 falou repetidas vezes sobre os radares de tr\u00e2nsito e o que ele chama de \u201cind\u00fastria da multa\u201d em alus\u00e3o ao que considera um excesso de puni\u00e7\u00f5es aos motoristas brasileiros.\n\nA Lupa checou algumas das declara\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo feitas para defender ou atacar a mat\u00e9ria. Confira:\n\nEm 2018, cerca de 123 mil multas de tr\u00e2nsito foram aplicadas a motoristas que transportavam crian\u00e7as em desacordo as regras de seguran\u00e7a estabelecidas pelo CTB. De janeiro e maio de 2019, 48.304 motoristas que n\u00e3o cumpriam estas normas tamb\u00e9m foram multados. Os dados s\u00e3o do Minist\u00e9rio da Infraestrutura.\n\nNestes casos, a infra\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada grav\u00edssima, e a puni\u00e7\u00e3o ao condutor, regulamentada pelo artigo 168 do CTB. A multa pode chegar a R$ 293,47, o ve\u00edculo \u00e9 retido, e o condutor perde 7 pontos na carteira.\n\nAs regras para o transporte de crian\u00e7as menores de 10 anos em ve\u00edculos foram determinadas pelo Conselho Nacional de Tr\u00e2nsito (Contran) em 2008. \u00c9 obrigat\u00f3rio que elas sejam colocadas no banco traseiro e usem cinto de seguran\u00e7a e sistema de reten\u00e7\u00e3o (ber\u00e7o-port\u00e1til, cadeirinha auxiliar ou prote\u00e7\u00e3o anti-choque, conforme a idade). No entanto, em abril de 2019, o Supremo Tribunal Federal (STF) indicou que o Contran n\u00e3o tem poder de san\u00e7\u00e3o. Assim, desde o dia 24 de abril, o \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o pode definir o que deve ser considerado como infra\u00e7\u00e3o \u2013 exatamente o que ele faz no caso das cadeirinhas. O Minist\u00e9rio da Infraestrutura afirmou, por telefone, que n\u00e3o se manifestaria sobre o entendimento do STF.\n\nProcurado para comentar, o presidente n\u00e3o retornou.\n\n\u201cDois ter\u00e7os das penalidades no C\u00f3digo Brasileiro de Tr\u00e2nsito s\u00e3o graves ou grav\u00edssimas\u201d\n\n Tarc\u00edsio Gomes de Freitas, ministro da Infraestrutura, durante a entrega do projeto de lei ao Congresso Nacional no dia 04 de junho de 2019\n\nO ministro cita as penalidades do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro (CTB), mas acerta, na verdade, a propor\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es. No CTB, elas s\u00e3o divididas, no cap\u00edtulo XV, em leves, m\u00e9dias, graves e grav\u00edssimas. E, de fato, 64% delas s\u00e3o consideradas graves ou grav\u00edssimas.\n\nJ\u00e1 as penalidades s\u00e3o divididas em advert\u00eancia por escrito, multa, suspens\u00e3o do direito de dirigir, cassa\u00e7\u00e3o da Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH), cassa\u00e7\u00e3o da Permiss\u00e3o para Dirigir e frequ\u00eancia obrigat\u00f3ria em curso de reciclagem.\n\n\u201cAl\u00e9m disso, os acidentes no tr\u00e2nsito [\u2026] representam um custo de R$ 2,9 bilh\u00f5es para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade\u201d\n\n Rog\u00e9rio Carvalho, senador pelo PT-SE, durante sess\u00e3o legislativa no dia 06 de junho de 2019\n\nUm levantamento feito pelo Conselho Federal de Medicina (CFM) mostra que mais de 1,6 milh\u00e3o de pessoas ficaram feridas em acidentes de tr\u00e2nsito nos \u00faltimos 10 anos no pa\u00eds. Isso representa, de fato, um custo de R$ 2,9 bilh\u00f5es para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) em valores atualizados pela infla\u00e7\u00e3o. Os dados do levantamento s\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\nEntre 2009 e 2018, o n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o de acidentes de tr\u00e2nsito em todo o pa\u00eds saiu de 125 mil para 167 mil \u2013 um crescimento de 33%. Tocantins (+2.147%) e Pernambuco (+725%) tiveram as maiores altas. Somente cinco estados registraram queda no n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es: Maranh\u00e3o (-40%), Rio Grande do Sul (-22%), Para\u00edba (-20%), Distrito Federal (-16%) e Rio de Janeiro (-2%).\n\n\u201cO Presidente da Rep\u00fablica que vem a esta Casa trazer um projeto que libera os pais que levam suas crian\u00e7as sem a m\u00ednima prote\u00e7\u00e3o nos seus carros\u201d\n\n Alessandro Molon, deputado federal pelo PSB-RJ, durante sess\u00e3o do Congresso Nacional no dia 05 de junho de 2019\n\nO Projeto de Lei n\u00ba 3267, de 2019, apresentado pelo presidente Jair Bolsonaro, n\u00e3o libera que os pais \u201clevem suas crian\u00e7as sem a m\u00ednima prote\u00e7\u00e3o\u201d. O projeto substitui a atual penalidade e medida administrativa previstas em lei \u2013 uma multa de natureza grav\u00edssima no valor de R$ 293,47 e a reten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo \u2013 por uma advert\u00eancia por escrito. Ou seja, o transporte de crian\u00e7as menores de sete anos e meio ainda \u00e9 proibido, mas a viola\u00e7\u00e3o \u201cser\u00e1 punida apenas com advert\u00eancia por escrito\u201d.\n\nProcurada para comentar, a assessoria informou que o deputado entende \u201cque, ao retirar a puni\u00e7\u00e3o da multa e a substituir apenas por uma advert\u00eancia por escrito sem maior peso coercitivo, o Presidente da Rep\u00fablica estar\u00e1, na pr\u00e1tica, liberando o transporte de crian\u00e7a sem a devida seguran\u00e7a\u201d.\n\nUm levantamento da ONG Crian\u00e7a Segura, com base nos dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mostra que o n\u00famero de crian\u00e7as mortas no tr\u00e2nsito vem caindo desde 2001. Naquele ano, 2.490 crian\u00e7as at\u00e9 14 anos morreram nessa situa\u00e7\u00e3o. Em 2016, foram 1.292 \u2013 uma redu\u00e7\u00e3o de 92,7%. Se considerarmos apenas as crian\u00e7as de at\u00e9 nove anos, a queda \u00e9 ainda maior: de 1.545 em 2001 para 697 em 2017.\n\n\u201cNo primeiro ano [em que a lei come\u00e7ou a ser fiscalizada], em 2011, reduziram-se 23% dos \u00f3bitos de crian\u00e7as em acidentes de tr\u00e2nsito com o uso das cadeirinhas\u201d\n\n Alexandre Padilha, deputado federal pelo PT-SP, durante sess\u00e3o do Congresso Nacional no dia 05 de junho de 2019\n\nA pesquisa \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Preliminar do Impacto da Lei da Cadeirinha Sobre os \u00d3bitos de Menores de 10 anos de Idade no Brasil\u201d, do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea), mostra que foram registrados 296 \u00f3bitos de crian\u00e7as nesta faixa et\u00e1ria em acidentes de tr\u00e2nsito de setembro de 2009 a agosto de 2010. Logo depois que a Lei da Cadeirinha come\u00e7ou a ser fiscalizada, j\u00e1 entre setembro de 2010 e agosto de 2011, o n\u00famero caiu para 227 \u2013 uma queda de 23%, de fato.\n\nNo entanto, a pr\u00f3pria pesquisa afirma nas conclus\u00f5es que \u201cn\u00e3o se observou impacto estatisticamente significativo da Lei da Cadeirinha, possivelmente pelo curto per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o.\u201d Ou seja, a pesquisa mostrou que existiu uma queda, mas n\u00e3o conseguiu comprovar se ela estava relacionado ao uso da cadeirinha.\n\nOutros levantamentos mostram n\u00fameros parecidos. Dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, compilados pela ONG Crian\u00e7a Segura, indicam que, de 2008 at\u00e9 2017 o n\u00famero de mortes de crian\u00e7as de 0 a 9 anos ocupantes de ve\u00edculos acidentados caiu de 319 para 279 \u2013 uma redu\u00e7\u00e3o de 12,5%.\n\nA pesquisa \u201cRetrato da Seguran\u00e7a Vi\u00e1ria no Brasil\u201d, produzida pelo Observat\u00f3rio Nacional de Seguran\u00e7a Vi\u00e1ria, afirma que a cadeirinha reduz a probabilidade de uma ocorr\u00eancia fatal em cerca de 70% das crian\u00e7as at\u00e9 um ano, e de 54% a 80% entre crian\u00e7as at\u00e9 sete anos. J\u00e1 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) diz que o uso dos equipamentos de reten\u00e7\u00e3o \u201cpode levar a, ao menos, 60% de redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de mortes\u201d.\n\n\u201cO Brasil [\u2026] est\u00e1 entre os cinco pa\u00edses com maior n\u00famero de acidentes de tr\u00e2nsito\u201d\n\n Alexandre Padilha, deputado federal pelo PT-SP, durante sess\u00e3o do Congresso Nacional no dia 05 de junho de 2019\n\nDe acordo com a publica\u00e7\u00e3o \u201cRelat\u00f3rio Global sobre o Estado da Seguran\u00e7a Vi\u00e1ria \u201d, produzida pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) em 2018, o Brasil ocupa o terceiro lugar no ranking do n\u00famero de mortes no tr\u00e2nsito com 38.651 mortes em 2015. Fica atr\u00e1s apenas da \u00cdndia (150.785) e da China (58.022).\n\nLevando-se em conta a popula\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds, o Brasil tem uma taxa de 19,7 mortes em acidentes de tr\u00e2nsito a cada 100 mil habitantes e ocupa a 65\u00aa posi\u00e7\u00e3o entre 175 pa\u00edses.", "lang": "pt"}