{"title": "El coronavirus de Wuhan: epidemia mundial de bulos (XIII)", "subtitle": "Recopilamos aqu\u00ed los bulos, fakes virales, im\u00e1genes manipuladas y declaraciones sin fundamento que circulan sobre esta crisis sanitaria", "author": "www.newtral.es", "date": "2020-04-11T00:55:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52018", "url": "https://www.newtral.es/epidemia-mundial-de-bulos-xiii/20200411/", "vclaim": "El 22 de marzo la velocidad del ritmo de contagio de coronavirus no se hab\u00eda reducido durante dos d\u00edas consecutivos\n\nCircula por redes un audio del doctor Ricardo Cubedo, onc\u00f3logo del Hospital Universitario Puerta de Hierro, en el que afirma que el domingo 22 de marzo era el segundo d\u00eda consecutivo en que la velocidad de contagio del coronavirus disminu\u00eda. A esto a\u00f1ade los siguientes datos: viernes 20 un 50% de crecimiento, a un 20% el s\u00e1bado 21, y el domingo 22 un 14%. Tambi\u00e9n mencionaba que quedaba por confirmar que este ritmo fuera una tendencia o de lo contrario fuera algo puntual. El hecho es que los datos que dio eran falsos.\n\nSeg\u00fan los datos publicados por el Ministerio de Sanidad, el crecimiento de contagios del 20 fue del 16,52%; el 21 del 24,75% y el 22 del 14,6%. As\u00ed que tanto los datos del audio como la conclusi\u00f3n de que hubo dos d\u00edas seguidos de descenso en la velocidad de contagio son falsos.\n\nLa noticia de El Mundo diciendo que Andaluc\u00eda est\u00e9 considerando repetir el curso es un fotomontaje\n\nCircula por redes sociales una captura de una noticia del diario El Mundo con el siguiente titular: \u201cLa Junta de Andaluc\u00eda pone sobre la mesa la repetici\u00f3n del curso escolar\u201d. Ni el diario ha publicado esta noticia, ni la Junta est\u00e1 considerando repetir el curso. Es un montaje falso.\n\nEn la web del diario no existe ninguna publicaci\u00f3n que coincida en titular ni en subt\u00edtulo con la noticia de la captura. El mensaje se comparte en formato de imagen sin dar ninguna URL, lo que lo hace m\u00e1s candidato a bulo. Por otro lado, la tipograf\u00eda de ese titular no coincide con la usada por el diario.\n\nLa Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Deporte de la Junta de Andaluc\u00eda ha desmentido que la informaci\u00f3n recogida en la imagen sea veraz y a su vez pide que nos informemos por canales oficiales.\n\nNo est\u00e1n \u201cdesvalijando\u201d los respiradores en Granada como asegura un audio viral\n\n\u201cSe ha recibido una orden ministerial por la cual los respiradores que tenemos en las ambulancias, en las UVI m\u00f3viles de Granada (\u2026) nos lo acaban de requisar por una orden ministerial para llev\u00e1rselo a Madrid\u201d dice un mensaje de audio que se ha viralizado por WhatsApp. Esa informaci\u00f3n es un bulo desmentido por el consejero andaluz de Salud.\n\nAndaluc\u00eda enviar\u00e1 respiradores y otro material sanitario a Madrid, pero no \u201cest\u00e1n desvalijando los recursos sanitarios extrahospitalarios de Granada\u201d, sino que est\u00e1n tratando de reorganizarlo. En el BOE, que es donde se publican las \u00f3rdenes ministeriales, no hay ninguna que ordene el transporte de respiradores a Madrid.\n\nA la par del audio ya desmentido, Jes\u00fas Candel Spiriman comparti\u00f3 por Facebook una foto de dos respiradores del Hospital San Rafael (Granada) acompa\u00f1ada de un texto que dec\u00eda \u201ctambi\u00e9n est\u00e1n requisando los respiradores a nuestros enfermos\u201d. Finalmente Candel borr\u00f3 la foto y public\u00f3 una entrada que aseguraba que finalmente \u201cse volvieron a colocar los respiradores\u201d en las ambulancias.\n\nOtro fotomontaje muestra un tren que parece llevar un letrero que dice \u201cCOVID-19\u201d. Ni pone eso ni lleva el virus\n\nCircula por redes sociales una fotograf\u00eda de un vag\u00f3n de ferrocarril en el que se puede leer \u201cCOVID-19\u201d. Se est\u00e1 compartiendo con textos diferentes, siendo una de las versiones m\u00e1s virales una que asegura que la imagen fue tomada en Texas, Estados Unidos en septiembre de 2019 y que el tanque lleva \u201cmateriales biol\u00f3gicos\u201d. Toda la informaci\u00f3n de esta versi\u00f3n es falsa. La foto est\u00e1 manipulada.\n\nLa primera versi\u00f3n de la fotograf\u00eda fue publicada en la red social Reddit el 14 de marzo de 2020 en el hilo r/funny con el t\u00edtulo \u201cDescubr\u00ed c\u00f3mo se est\u00e1 extendiendo\u201d en ingl\u00e9s. M\u00e1s tarde la fotograf\u00eda fue borrada. De ah\u00ed la publicaci\u00f3n fue viraliz\u00e1ndose por distintas redes y cambiando de pa\u00eds. Una versi\u00f3n del bulo compartida en Francia ofrec\u00eda un plano m\u00e1s amplio de la fotograf\u00eda en el que se ve\u00eda que el tanque pertenece a la corporaci\u00f3n mundial GATX, dedicada al arrendamiento de este tipo de vagones. Dicha empresa confirm\u00f3 a AFP Factual que se trata de un montaje, ya que sus matr\u00edculas no usan esa tipograf\u00eda ni est\u00e1n ubicadas en esa posici\u00f3n.\n\nLa Universitat de Barcelona no ha dicho que vaya a aprobar a sus alumnos si la suspensi\u00f3n de clases dura m\u00e1s de un mes\n\nCircula una fotograf\u00eda de un comunicado web de la Universitat de Barcelona -sin link a la publicaci\u00f3n- que asegura que, si la suspensi\u00f3n de clases por el coronavirus se prolonga durante m\u00e1s de un mes, la instituci\u00f3n aprobar\u00e1 a todos los alumnos. A d\u00eda 9 de abril esto es falso.\n\nEl anuncio est\u00e1 escrito en una mezcla de castellano y catal\u00e1n, lo que lo hace parecer falso. De todas maneras hemos contactado a la Universitat de Barcelona y nos confirman que esta informaci\u00f3n es falsa y que ellos no han publicado dicha nota.\n\nNo entres en el link de la campa\u00f1a alimentaria que dice ser de la ONU: es un sitio web peligroso\n\nNos hab\u00e9is preguntado por unas im\u00e1genes que usan el logo de la ONU y van acompa\u00f1adas de un texto que dice que la organizaci\u00f3n dar\u00e1 comida a quienes pinchen en un link. Este mensaje es falso y el link puede amenazar la seguridad de tus datos personales.\n\nLa ONU desminti\u00f3 que este mensaje est\u00e9 relacionado con ellos a trav\u00e9s de su sede de Colombia. Advirti\u00f3 sobre las expectativas que crean estos bulos en las comunidades, y recuerda que ninguna agencia, proyecto o programa de la ONU solicita datos sobre cuentas bancarias.\n\nEl di\u00f3xido de cloro es m\u00e1s peligroso que beneficioso para la salud: por qu\u00e9 no debes hacer caso al v\u00eddeo que lo recomienda\n\nSe est\u00e1 compartiendo por WhatsApp un v\u00eddeo de YouTube que divulga la teor\u00eda del supuesto licenciado en Biolog\u00eda Molecular Isidro Fuentes Garc\u00eda de que la soluci\u00f3n al coronavirus est\u00e1 en usar un producto conocido como Suplemento Mineral Milagroso, consistente en di\u00f3xido de cloro disuelto en agua. Es falso que cure el coronavirus, y te explicamos los efectos perjudiciales para la salud que puede acarrear su consumo.\n\n\u201cEl Coronavirus se puede parar en 24 horas\u201d es un v\u00eddeo de YouTube en el que vuelve a ser anunciado como curativo un producto que ha sido comparado con beber lej\u00eda por la Food and Drugs Administration, la agencia estadounidense encargada de regular los alimentos y medicamentos. En el v\u00eddeo se garantiza que el MMS, como se conoce al producto por sus siglas en ingl\u00e9s, est\u00e1 \u201cpatentado y homologado\u201d en Espa\u00f1a cuando en nuestro pa\u00eds y en Francia, Canad\u00e1 o Alemania es ilegal.\n\nLa OMS no ha suspendido \u201ccualquier actividad de medicina\u201d\n\nNos hab\u00e9is preguntado por un titular que asegura que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS por sus siglas) ha decretado la suspensi\u00f3n de toda y cualquier actividad m\u00e9dica. Sin embargo, el cuerpo de esa noticia no menciona a la OMS. Esto se debe a que es un titular falso.\n\nEn el primer p\u00e1rrafo del cuerpo de esta noticia especifican que la suspensi\u00f3n recae sobre \u201cmedicina dental, estomatolog\u00eda y odontolog\u00eda\u201d, y permitiendo la atenci\u00f3n solo de las \u201csituaciones urgentes\u201d. Dice tambi\u00e9n que este decreto de suspensi\u00f3n est\u00e1 dentro de la Orden del Gobierno N\u00ba 3301-A/2020, medida existente y realizada por el Gobierno portugu\u00e9s.\n\nAdem\u00e1s, desde Newtral.es nos pusimos en contacto con un portavoz de la OMS por email y nos confirm\u00f3 que ellos no han aplicado ninguna restricci\u00f3n a la actividad odontol\u00f3gica por la pandemia del COVID-19. Se\u00f1alaron, tambi\u00e9n, que los odont\u00f3logos \u201cdeben guiarse por las recomendaciones de las autoridades de salud de gobiernos y organismos profesionales\u201d.\n\nEl hospital Puerta de Hierro niega tener cerrada una planta entera para familiares de Pedro S\u00e1nchez\n\nCircula por redes sociales un mensaje que asegura que el hospital Puerta de Hierro de Madrid tiene cerrada una planta de sus instalaciones para atender en exclusiva a los familiares del presidente del Gobierno afectados por coronavirus. La instituci\u00f3n hospitalaria ha desmentido esta informaci\u00f3n.\n\nContactados por Newtral.es, el hospital nos asegura que \u201cno hay ninguna planta cerrada y reservada para ning\u00fan paciente en nuestro hospital\u201d. Por otro lado, el \u00fanico familiar del Presidente con coronavirus confirmado por el Palacio de la Moncloa es su esposa, Bego\u00f1a G\u00f3mez. De los dem\u00e1s familiares no hay confirmaci\u00f3n oficial hasta el momento, como aseguran otros medios.\n\nLa Clara Giner que tuite\u00f3 sobre \u201cancianos in\u00fatiles muertos\u201d no tiene relaci\u00f3n con Podemos\n\nLa cuenta de Twitter -ya eliminada- @ClaraGiner lanz\u00f3 una publicaci\u00f3n preguntando qu\u00e9 prefer\u00eda la sociedad: si \u201cmedia docena de ancianos in\u00fatiles muertos o toda la econom\u00eda de un pa\u00eds absolutamente destrozada\u201d. A ra\u00edz del tuit se empez\u00f3 a relacionar a la autora con el partido Unidas Podemos. Nos hab\u00e9is preguntado si esta relaci\u00f3n es verdadera, y lo cierto es que no. Es falso que esta cuenta tenga relaci\u00f3n con Podemos Canarias.\n\n\u201cEsa persona NO pertenece a nuestro partido ni es cargo p\u00fablico de Podemos Canarias\u201d han dicho desde la cuenta de la formaci\u00f3n morada en las islas. De igual manera tampoco figura en la web de Podemos Canarias, donde se pueden ver los concejales de cada ayuntamiento.\n\nLa primera vez que se asegur\u00f3 que la autora del pol\u00e9mico tuit es \u201cpodemita\u201d fue en un tuit del usuario @vgil68 que dec\u00eda \u201cPeriodista de historial pro indepe, ideario podemita\u201d. Sin embargo, en las redes sociales de Clara Giner, ella se define como \u201cazafata, locutor/a, modelo\u201d y se\u00f1ala que es de Madrid.", "lang": "es"}