{"title": "Un clip x\u00e9nophobe diffus\u00e9 dans le monde entier manipule des images tourn\u00e9es \u00e0 Paris", "subtitle": "Des sites d\u2019extr\u00eame droite de plusieurs pays ont transform\u00e9 des heurts en marge d\u2019une manifestation contre des violences polici\u00e8res en \u00ab\u00a0invasion\u00a0de migrants\u00a0\u00bb.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-03-05T13:34:39+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-3243", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/03/05/un-clip-anti-immigration-diffuse-dans-le-monde-entier-manipule-des-images-tournees-a-paris_5265980_4355770.html", "vclaim": "Une pr\u00e9tendue vid\u00e9o d\u2019\u00ab invasion de migrants \u00bb dans une gare de Paris a largement circul\u00e9 ces derniers jours sur Facebook. Des pages hostiles \u00e0 l\u2019immigration l\u2019ont relay\u00e9e aux Etats-Unis, en Allemagne, au Royaume-Uni ainsi qu\u2019en France. Sauf que ces images ont \u00e9t\u00e9 sorties de leur contexte pour servir la propagande d\u2019extr\u00eame droite. Explications.\n\nCE QUE DIT LA RUMEUR\n\nCette vid\u00e9o d\u2019un peu moins de deux minutes a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e samedi 3 mars sur Frustrated Paul Revere.com, une page Facebook am\u00e9ricaine qui se revendique \u00ab patriote \u00bb. \u00ab Des migrants envahissent la gare de Paris \u00bb, dit la l\u00e9gende, sans plus de pr\u00e9cisions. La s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e pr\u00e8s d\u2019un million de fois en deux jours et partag\u00e9e plus de vingt mille fois.\n\nLa droite radicale am\u00e9ricaine n\u2019est pas la seule \u00e0 avoir relay\u00e9 cette vid\u00e9o. On la retrouve \u00e9galement partag\u00e9e sur la page Facebook du Parti national-d\u00e9mocrate d\u2019Allemagne (NPD) ainsi que sur celle de Johannes Normann, un activiste de l\u2019Alternative pour l\u2019Allemagne (AfD), le parti d\u2019extr\u00eame droite dont 94 membres viennent d\u2019entrer au Parlement. De m\u00eame, on la retrouve sur des pages x\u00e9nophobes britanniques et russophones.\n\nLes images reprises dans cette vid\u00e9o Facebook sont authentiques. Mais il est mensonger de les pr\u00e9senter comme une pr\u00e9tendue \u00ab invasion de migrants \u00bb. Ces images, tourn\u00e9es le 3 d\u00e9cembre 2017 dans la gare du Nord, \u00e0 Paris, sont en r\u00e9alit\u00e9 un extrait d\u2019une vid\u00e9o. Cette derni\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un rassemblement organis\u00e9 par des militants antiracistes, qui manifestaient apr\u00e8s la mort d\u2019un Espagnol d\u2019origine camerounaise de 19 ans, en novembre.\n\nMassar D. avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 gare du Nord, le 9 novembre 2017, pour trafic de stup\u00e9fiants, expliquait 20 Minutes \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Il aurait fait un violent malaise \u00e0 la suite de son arrestation par la police, avant de tomber dans le coma. Quelques jours plus tard, il \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale. Sa mort a-t-elle \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par de possibles violences polici\u00e8res ? Une enqu\u00eate, confi\u00e9e \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN), a \u00e9t\u00e9 ouverte pour tenter d\u2019\u00e9tablir les circonstances exactes des faits.\n\nUne manifestation a en tout cas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en sa m\u00e9moire pour protester contre les violences polici\u00e8res, le 3 d\u00e9cembre 2017. C\u2019est en marge de celle-ci que des heurts entre forces de l\u2019ordre et manifestants ont pu \u00eatre observ\u00e9s.\n\nDans tous les cas, il est mensonger d\u2019\u00e9voquer une \u00ab invasion de migrants \u00bb au sujet d\u2019une vid\u00e9o tourn\u00e9e pendant une manifestation.", "lang": "fr"}