{"title": "Francisco Lou\u00e7\u00e3 na SIC-N: \"Os deputados n\u00e3o t\u00eam direito a uma reforma especial ao fim de oito anos no cargo\"", "subtitle": "Francisco Lou\u00e7\u00e3 assegurou que \"n\u00e3o \u00e9 verdade\" que os deputados tenham direito a uma \"reforma especial\" ao fim de oito anos. \"Quando elegermos deputados, eles n\u00e3o ter\u00e3o esse privil\u00e9gio que era absurdo e, por isso, foi abolido\". Nas redes sociais, por\u00e9m, muitas publica\u00e7\u00f5es insistem em garantir o contr\u00e1rio.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-08T20:24:18Z", "vclaim_id": "vclaim-id-18278", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/os-deputados-tem-direito-a-uma-reforma-especial-quando-completam-oito-anos-no-cargo", "vclaim": "\u201cEu ainda hoje recebo e-mails a perguntar sobre como \u00e9 poss\u00edvel que, ao fim de oito anos, os deputados tenham direito a uma reforma especial. N\u00e3o \u00e9 verdade. Os deputados s\u00f3 t\u00eam a reforma geral do sistema de Seguran\u00e7a Social. Tinham uma reforma especial ao fim de 12 anos, mas isso acabou em 2005. E desde 2005 ningu\u00e9m mais pode entrar neste sistema. Quando elegermos deputados, eles n\u00e3o ter\u00e3o esse privil\u00e9gio que era absurdo e, por isso, foi abolido\u201d, garantiu Francisco Lou\u00e7\u00e3, antigo l\u00edder do Bloco de Esquerda e atual membro do Conselho de Estado, em programa de coment\u00e1rio pol\u00edtico na SIC Not\u00edcias, a 7 de dezembro.\n\nDe facto, entre 1985 e 2005, os governantes e deputados (e tamb\u00e9m os ju\u00edzes do Tribunal Constitucional) tiveram direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia a partir do momento em que completaram 8 ou 12 anos de exerc\u00edcio dos cargos (consecutivos ou interpolados), independentemente da respetiva idade. A subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia \u00e9 calculada \u00e0 raz\u00e3o de 4% do vencimento base por ano de exerc\u00edcio, correspondente \u00e0 data da cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es em regime de exclusividade, at\u00e9 ao limite de 80%. A subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia pode ser acumulada com outras pens\u00f5es e rendimentos. \u00c9 paga atrav\u00e9s da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es e, a partir dos 60 anos de idade do benefici\u00e1rio, duplica de valor.\n\nEm 2005, por iniciativa do Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, o direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia foi revogado. Mas sem efeitos retroativos e criando um regime transit\u00f3rio. Ou seja, quem j\u00e1 recebia, continuou a receber. E quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia at\u00e9 ao momento de revoga\u00e7\u00e3o em 2005 (isto \u00e9, quem j\u00e1 tinha completado 8 ou 12 anos de exerc\u00edcio de cargos), ainda poderia requerer a mesma, nos anos seguintes. Verificou-se, ali\u00e1s, uma corrida \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a partir de 2005, com o n\u00famero de benefici\u00e1rios a aumentar substancialmente.\n\nN\u00e3o sem ironia, o pr\u00f3prio S\u00f3crates acabou por pedir a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia em 2016. \u201cQuando fui detido, decidi vender a minha casa, pagar ao meu amigo e fiquei ainda com algum dinheiro e, al\u00e9m disso, vi-me for\u00e7ado, pelas circunst\u00e2ncias em que o Estado me colocou, a pedir a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, coisa que nunca tinha pedido porque n\u00e3o tinha precisado dela, mas vi-me for\u00e7ado por estas circunst\u00e2ncias a faz\u00ea-lo\u201d, explicou o antigo primeiro-ministro, em confer\u00eancia de imprensa, a 29 de julho de 2016. S\u00f3crates est\u00e1 a receber uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia de cerca de 3.800 euros brutos.\n\nEm suma, os deputados eleitos ap\u00f3s 2005 n\u00e3o t\u00eam direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, mas os que foram eleitos anteriormente t\u00eam esse direito e continuam a receber subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias. \u00c0 pergunta sobre \u201ccomo \u00e9 poss\u00edvel que, ao fim de oito anos, os deputados tenham direito a uma reforma especial\u201d, a resposta \u00e9 que essa informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 verdadeira, desde 2005. Tal como Francisco Lou\u00e7\u00e3 afirmou.", "lang": "pt"}