{"title": "[] Weintraub erra sobre ranking de universidades, gastos do MEC e cria\u00e7\u00e3o da aspirina", "subtitle": "Na \u00faltima quinta-feira (1\u00ba), o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Abraham Weintraub, foi entrevistado no programa Morning Show, da r\u00e1dio Jovem Pan. Na ocasi\u00e3o, ele citou dados sobre universidades federais, falou do gasto da Uni\u00e3o com educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e declarou que a aspirina foi inventada por nazistas.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-08-03T16:01:01-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18959", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/08/03/weintraub-universidade-aspirina/", "vclaim": "Na \u00faltima quinta-feira (1\u00ba), o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Abraham Weintraub, foi entrevistado no programa Morning Show, da r\u00e1dio Jovem Pan. Na ocasi\u00e3o, ele citou dados sobre universidades federais, falou do gasto da Uni\u00e3o com educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e declarou que a aspirina foi inventada por nazistas. A Lupa checou esta e outras declara\u00e7\u00f5es do ministro, confira:\n\n\u201cVeja, a aspirina foi feita pelos nazistas e eu uso aspirina\u201d\n\n Abraham Weintraub, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Morning Show no dia 1\u00ba de agosto de 2019\n\nA aspirina, ou \u00e1cido acetilsalic\u00edlico, foi sintetizada pela primeira vez pelo laborat\u00f3rio alem\u00e3o Bayer, em 1897, e teve sua marca registrada e patenteada em 1899. Segundo a Bayer, a aspirina chegou no Brasil em 1901. Por sua vez, o Partido Nacional-Socialista dos Trabalhadores Alem\u00e3es, mais conhecido como Partido Nazista, foi fundado na Alemanha em 1920, e chegou ao poder em 1933 \u2013 ou seja, 36 anos depois da inven\u00e7\u00e3o do medicamento.\n\n\u201cHoje, no Brasil, o MEC gasta mais com professor federal aposentado do que a gente manda para os estados e munic\u00edpios em educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\u201d\n\n Abraham Weintraub, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Morning Show no dia 1\u00ba de agosto de 2019\n\nSegundo o Portal da Transpar\u00eancia do governo federal, a Uni\u00e3o transferiu aos munic\u00edpios e estados brasileiros R$ 20,5 bilh\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em 2018. Esse valor \u00e9 consideravelmente superior \u00e0s despesas do governo com todos os aposentados das universidades e funda\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias federais: R$ 11,1 bilh\u00f5es, segundo o Painel Estat\u00edstico de Pessoal (PEP) da Uni\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 dados no PEP sobre o valor total gasto com categorias espec\u00edficas.\n\nDesses R$ 20,5 bilh\u00f5es, R$ 13,8 bilh\u00f5es foram transferidos a t\u00edtulo de complementa\u00e7\u00e3o do Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Fundeb). Outros R$ 4 bilh\u00f5es foram para alimenta\u00e7\u00e3o escolar, R$ 1,2 bilh\u00e3o para infraestrutura da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, R$ 828 milh\u00f5es para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e mais R$ 665 milh\u00f5es para transporte escolar.\n\nAl\u00e9m das transfer\u00eancias citadas acima, outros R$ 38,1 bilh\u00f5es foram repassados diretamente da Uni\u00e3o para o Fundeb \u2013 e, posteriormente, para governos estaduais e prefeituras \u2013 como cota-parte de impostos federais. Todos os estados e munic\u00edpios t\u00eam direito a uma parcela da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos federais. De acordo com a Emenda Constitucional 53/2006, que criou o fundo, 20% desses recursos devem ser remetidos diretamente ao fundo.\n\nO Fundeb foi criado, de forma provis\u00f3ria, em 2006, substituindo o hoje extinto Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Fundamental (Fundef), e tem a finalidade de financiar a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica b\u00e1sica no pa\u00eds. No ano passado, distribuiu R$ 89,5 bilh\u00f5es para munic\u00edpios e R$ 63,1 bilh\u00f5es para os estados, segundo a Secretaria do Tesouro Nacional (STN).\n\n\u201cAqui no Brasil, n\u00e3o tem nenhuma [universidade entre as 100 melhores do mundo]\u201d\n\n Abraham Weintraub, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Morning Show no dia 1\u00ba de agosto de 2019\n\nA edi\u00e7\u00e3o mais recente do QS World University Ranking \u2013 uma lista que classifica as melhores universidades do mundo, publicada pela editora Quacquarelli Symonds, do Reino Unido \u2013 n\u00e3o mostra nenhuma universidade brasileira entre as 100 melhores do mundo no ranking geral. A Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), no entanto, fica entre as 100 melhores em cinco grupos de conhecimento, quando se observa o ranking tem\u00e1tico: Ci\u00eancias Sociais e Administra\u00e7\u00e3o (69\u00aa posi\u00e7\u00e3o), Ci\u00eancias Naturais (71\u00ba lugar), Artes e Humanidades (76\u00ba lugar), Ci\u00eancias da Vida e Medicina (93\u00aa posi\u00e7\u00e3o) e Engenharia e Tecnologia (89\u00ba lugar).\n\nQuando consideradas \u00e1reas espec\u00edficas, a USP teve nove \u00e1reas classificadas entre as 50 melhores do mundo: Odontologia (20\u00aa), Ci\u00eancias do Esporte (27\u00aa), L\u00ednguas Modernas (30\u00aa), Engenharia de Min\u00e9rios e Minas (33\u00aa), Geografia (42\u00aa), Arquitetura (44\u00aa), Direito (45\u00aa), Engenharia Civil (45\u00aa) e Agricultura e Silvicultura (49\u00aa).\n\nOutras 19 \u00e1reas da USP ficaram entre a 51\u00aa e a 100\u00aa posi\u00e7\u00e3o. Arte e Design; Hist\u00f3ria; Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o; Engenharia Qu\u00edmica; Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica; Engenharia Mec\u00e2nica, Aeron\u00e1utica e de Produ\u00e7\u00e3o; Anatomia e Fisiologia; Medicina; Enfermagem; Farm\u00e1cia e Farmacologia; Ci\u00eancias da Terra e Marinha; Ci\u00eancia Ambiental; Matem\u00e1tica; F\u00edsica e Astronomia; Contabilidade e Finan\u00e7as; Antropologia; Pol\u00edtica e Estudos Internacionais; Sociologia; e Estat\u00edstica\n\nO ranking leva em conta uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios, que incluem a reputa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, o n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es de artigos cient\u00edficos, a relev\u00e2ncia das men\u00e7\u00f5es (h-index) e a reputa\u00e7\u00e3o dos empregadores dos ex-alunos.\n\n\u201cA melhor posi\u00e7\u00e3o \u00e9 da USP e est\u00e1 depois da 250 [entre as melhores universidades do mundo]\u201d\n\n Abraham Weintraub, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Morning Show no dia 1\u00ba de agosto de 2019\n\nA USP est\u00e1 no 116\u00ba lugar entre as melhores universidades do mundo, de acordo com o levantamento mais recente do QS World University Ranking, divulgado em fevereiro. Na Am\u00e9rica Latina, s\u00f3 foi superada pela Universidade de Buenos Aires, na Argentina (74\u00ba lugar), e pela Universidade Nacional Aut\u00f4noma do M\u00e9xico (103\u00aa posi\u00e7\u00e3o).\n\n\u201cE [universidade] federal est\u00e1 depois da 600 [no ranking das melhores do mundo]\u201d\n\n Abraham Weintraub, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Morning Show no dia 1\u00ba de agosto de 2019\n\nAo contr\u00e1rio do que diz o ministro, duas universidades federais est\u00e3o entre as 600 melhores do mundo, segundo o QS World University Ranking: a Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), que est\u00e1 em 358\u00ba lugar, e a Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp), na 439\u00aa posi\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m destas e da USP, h\u00e1 outras duas universidades brasileiras entre as 600 melhores: a Universidade de Campinas (Unicamp, na 214\u00aa posi\u00e7\u00e3o) e a Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo (Unesp, na 482\u00aa coloca\u00e7\u00e3o). Ambas s\u00e3o estaduais e paulistas.\n\nO Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Estudantes (Pisa), avalia\u00e7\u00e3o internacional que mede o n\u00edvel educacional dos jovens de 15 anos em diferentes pa\u00edses, \u00e9 feito em tr\u00eas disciplinas: matem\u00e1tica, leitura e ci\u00eancias. A Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o publica um ranking \u00fanico englobando as disciplinas. Portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer que o Brasil ou qualquer pa\u00eds est\u00e1 em uma posi\u00e7\u00e3o determinada no geral, apenas nas em disciplinas espec\u00edficas.\n\nAl\u00e9m disso, apenas cinco pa\u00edses sul-americanos participaram da \u00faltima edi\u00e7\u00e3o do Pisa: Brasil, Col\u00f4mbia, Uruguai, Chile e Peru \u2013 al\u00e9m da Comunidade Aut\u00f4noma de Buenos Aires, na Argentina. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 dados para o interior da Argentina e para Paraguai, Bol\u00edvia, Equador, Venezuela, Suriname e Guiana.\n\nNa \u00faltima edi\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o, realizada em 2015, o Brasil estava na pen\u00faltima coloca\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses sul-americanos que participaram do teste em leitura e ci\u00eancias, \u00e0 frente apenas do Peru. Em matem\u00e1tica, o Brasil ficou atr\u00e1s de todos os participantes da regi\u00e3o. Veja os dados aqui.\n\n\u201c80% (\u2026) das pessoas que fazem o ensino superior no Brasil est\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es privadas\u201d\n\n Abraham Weintraub, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Morning Show no dia 1\u00ba de agosto de 2019\n\nOs dados da Sinopse Estat\u00edstica da Educa\u00e7\u00e3o Superior de 2017, do Inep, mostram que 77,91% das pessoas matriculadas no ensino superior no Brasil est\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es privadas. Naquele ano, houve 11.578.772 matr\u00edculas no pa\u00eds \u2013 9.021.838 da rede privada e 2.556.934 da rede p\u00fablica, incluindo institui\u00e7\u00f5es federais, estaduais e municipais. Veja os dados aqui.\n\n\u201cO analfabeto hoje \u00e9 uma pessoa, de um modo geral, estatisticamente falando, velha\u201d\n\n Abraham Weintraub, ministro da Educa\u00e7\u00e3o, em entrevista ao Morning Show no dia 1\u00ba de agosto de 2019\n\nSegundo a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (Pnad Cont\u00ednua) do IBGE, a maioria dos analfabetos \u00e9 idosa. Em 2018, o Brasil tinha 11,3 milh\u00f5es de analfabetos com mais de 15 anos de idade. 6 milh\u00f5es, ou 53,1%, t\u00eam mais de 60 anos. Outros 3,9 milh\u00f5es, ou 34,7%, t\u00eam entre 40 e 60 anos. Veja os dados aqui.", "lang": "pt"}