{"title": "M\u00e1rio Centeno na RTP: \"N\u00e3o h\u00e1 cativa\u00e7\u00f5es na Sa\u00fade.\" Verdadeiro ou falso? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Convidado para falar sobre a atribui\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio de melhor ministro das Finan\u00e7as da Europa, M\u00e1rio Centeno afirmou que as dificuldades sentidas no sector da sa\u00fade n\u00e3o se devem \u00e0s famosas cativa\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o existem. O que \u00e9 formalmente verdadeiro, mas permite outras interpreta\u00e7\u00f5es.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-01-02T22:43:49Z", "vclaim_id": "vclaim-id-17934", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/mario-centeno-na-rtp-nao-ha-cativacoes-na-saude", "vclaim": "Em entrevista \u00e0 RTP no dia em que foi eleito o melhor ministro das Finan\u00e7as da Europa, M\u00e1rio Centeno sublinhou os sucessos do Governo socialista em mat\u00e9ria de consolida\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas. Ser\u00e3o eles que, afirmou o membro do Executivo, explicar\u00e3o a entrega do pr\u00e9mio atribu\u00eddo pela revista do Finantial Times, uma das mais prestigiadas publica\u00e7\u00f5es mundiais de economia.\n\nConfrontado pelo jornalista Jo\u00e3o Adelino Faria sobre as dificuldades que se fazem sentir na \u00e1rea da Sa\u00fade, onde se registam greves consecutivas, frequentemente atribu\u00eddas pelos contestat\u00e1rios ao facto de o Governo fazer cativa\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais que depalidam as institui\u00e7\u00f5es em recursos humanos e materiais, M\u00e1rio Centeno garantiu taxativamente que \u201cn\u00e3o h\u00e1 cativa\u00e7\u00f5es na Sa\u00fade\u201d.\n\nSe analisarmos a quest\u00e3o sob uma perspetiva puramente formal, Centeno tem raz\u00e3o. De facto, o SNS n\u00e3o tem cativa\u00e7\u00f5es diretas - a lei do Or\u00e7amento n\u00e3o permite.\n\nPor\u00e9m, se observarmos o fen\u00f3meno com um olhar mais largo, constatamos que, n\u00e3o havendo cativa\u00e7\u00f5es diretas no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, h\u00e1 um controlo or\u00e7amental t\u00e3o apertado por parte das Finan\u00e7as que o resultado vai dar praticamente ao mesmo. Neste momento, a autonomia das institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade para fazer despesa na \u00e1rea do pessoal ou do investimento (compra de equipamentos, por exemplo) \u00e9 quase nula, tendo de passar sempre por uma autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, que tem sido extremamente austero quando se trata de libertar recursos. Se um hospital quiser contratar um m\u00e9dico novo, s\u00f3 poder\u00e1 faz\u00ea-lo com autoriza\u00e7\u00e3o das Finan\u00e7as, por exemplo - e isso estrangula a atividade, refletindo-se diretamente na qualidade da presta\u00e7\u00e3o dos cuidados. O mesmo se aplica aos enfermeiros e aos restantes profissionais de sa\u00fade.\n\nO Governo socialista decidiu, entre outras coisas, reduzir o hor\u00e1rio de trabalho dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos e repor rendimentos. Estas duas medidas tiveram v\u00e1rias consequ\u00eancias, das quais se destacam a escassez de pessoal (os profissionais trabalham menos horas, mas a quantidade de trabalho para executar n\u00e3o diminuiu) e, como as metas do d\u00e9fice tinham de ser cumpridas, a quebra do investimento, com dificuldades na compra de instrumentos de meios complementares e de diagn\u00f3stico ou a suspens\u00e3o de obras de amplia\u00e7\u00e3o, como a que estava prevista para o bloco operat\u00f3rio do IPO de Lisboa, presidido at\u00e9 Outubro de 2018 pelo atual secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade, Francisco Ramos.\n\nO discurso do Governo \u00e9 diferente, garantindo que o investimento na \u00e1rea n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o est\u00e1 estagnado como at\u00e9 tem subido \u2013 e d\u00e1 como exemplo os valores or\u00e7amentados no Or\u00e7amento Geral do Estado, em que efetivamente se tem verificado uma amplia\u00e7\u00e3o consecutiva dos valores or\u00e7amentados na rubrica despesa de capital. Problema: nos \u00faltimos anos a execu\u00e7\u00e3o tem estado quase sempre, em m\u00e9dia, 50% abaixo do valor or\u00e7amentado: 68% em 2015, 47% em 2016, 40% em 2017, 53% em 2018, segundo dados da Dire\u00e7\u00e3o Geral do Or\u00e7amento.\n\nOutro aspecto a ter em linha de conta \u00e9 que h\u00e1 organismos que se movimentam na \u00e1rea da Sa\u00fade que n\u00e3o s\u00e3o considerados formalmente constituintes do SNS e que t\u00eam sofrido cativa\u00e7\u00f5es desde o in\u00edcio do mandato deste governo. Alguns casos: o Servi\u00e7o de Interven\u00e7\u00e3o nos Comportamentos Aditivos e nas Depend\u00eancias, o INEM, a Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Sa\u00fade, a Entidade Reguladora da Sa\u00fade, a Inspec\u00e7\u00e3o-Geral das Actividades em Sa\u00fade, o Instituto Nacional de Sa\u00fade Doutor Ricardo Jorge, o Instituto Portugu\u00eas do Sangue e Transplanta\u00e7\u00e3o, a Administra\u00e7\u00e3o Central do Sistema de Sa\u00fade e o Instituto Nacional da Farm\u00e1cia e do Medicamento.", "lang": "pt"}