{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 antiga obra do Ex\u00e9rcito no Pantanal atribu\u00edda ao governo Bolsonaro", "subtitle": "Instala\u00e7\u00e3o de rede el\u00e9trica na \u00e1rea ocorreu em 1998, e reportagem feita \u00e0 \u00e9poca foi compartilhada em redes sociais como atual", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-11T12:11:49-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28828", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/11/verificamos-obra-exercito-pantanal-bolsonaro/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais o v\u00eddeo de uma reportagem que mostra uma obra do Ex\u00e9rcito no Pantanal, na regi\u00e3o de Corumb\u00e1 (MS). A legenda afirma se tratar de mais um \u201cgola\u00e7o\u201d do presidente Jair Bolsonaro (PSL). Soldados aparecem instalando postes de eletricidade na \u00e1rea, em meio a cobras e jacar\u00e9s. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cGola\u00e7o do presidente. (\u2026) A Globo n\u00e3o mostra, o nosso Ex\u00e9rcito trabalhando igual na \u00e9poca quando eles estavam no controle dessa na\u00e7\u00e3o. Agora o povo vai prosperar em nome de Jesus Cristo\u201d\n\nA Lupa analisou o v\u00eddeo e constatou que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa. O Ex\u00e9rcito n\u00e3o fez a obra no governo Bolsonaro, mas h\u00e1 mais de 20 anos. A assessoria de imprensa da TV Globo informou, em nota, que a reportagem foi exibida pelo Jornal Nacional em 1998, ainda durante o governo do presidente Fernando Henrique Cardoso (PSDB). A rep\u00f3rter que aparece no v\u00eddeo, Cl\u00e1udia Gaigher, trabalha na TV Morena, afiliada da rede no Mato Grosso do Sul.\n\n\u00c9 poss\u00edvel ver pequenas distor\u00e7\u00f5es na parte inferior das imagens, que indicam se tratar de uma grava\u00e7\u00e3o caseira, feita em VHS. A exist\u00eancia de barras pretas laterais tamb\u00e9m mostra que o formato ainda \u00e9 o utilizado pelo sistema anal\u00f3gico de TV, desativado totalmente em 2018.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}