{"title": "Ant\u00f3nio Costa \"n\u00e3o deixa\" baixar IVA da eletricidade para manter subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias de ex-pol\u00edticos? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "De acordo com um novo \"meme\" que est\u00e1 a espalhar-se nas redes sociais, o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa \"n\u00e3o deixa descer IVA da luz para 6%\". Motivo? \"Para manter as pens\u00f5es/subven\u00e7\u00f5es douradas\" atribu\u00eddas aos ex-pol\u00edticos. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-07-08T09:00:01+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46519", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/antonio-costa-nao-deixa-baixar-iva-da-eletricidade-para-manter-subvencoes-vitalicias-de-ex-politicos", "vclaim": "\"Ant\u00f3nio Costa, para manter pens\u00f5es/subven\u00e7\u00f5es douradas, n\u00e3o deixa descer IVA da luz para 6%\", denuncia um novo meme que est\u00e1 a tornar-se viral nas redes sociais, mostrando tamb\u00e9m uma imagem de Costa ladeado por Jer\u00f3nimo de Sousa, secret\u00e1rio-geral do PCP, e por Catarina Martins, coordenadora do BE.\n\n\u00c9 verdade que o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa \"n\u00e3o deixa\" baixar o Imposto Sobre o Valor Acrescentado (IVA) da eletricidade para manter as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias de ex-pol\u00edticos? Verifica\u00e7\u00e3o de factos, a pedido de v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo.\n\nDesde logo, ao contr\u00e1rio do que o meme indica, a taxa de IVA aplicada \u00e0 eletricidade (e tamb\u00e9m ao g\u00e1s natural) foi mesmo reduzida para 6%, mas apenas para os clientes com pot\u00eancia m\u00ednima contratada. O novo regime entrou em vigor no dia 1 de julho de 2019.\n\nDe acordo com um comunicado do Conselho de Ministros de 24 de abril de 2019, foi aprovado na reuni\u00e3o desse dia \"o decreto-lei que procede \u00e0 altera\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo do IVA, dando execu\u00e7\u00e3o \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o legislativa concedida ao Governo pela Lei do Or\u00e7amento do Estado para 2019 no que respeita \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o da eletricidade e do g\u00e1s natural em sede de IVA\".\n\n\"A partir do pr\u00f3ximo dia 1 de julho\", informa o mesmo comunicado, \"passa a aplicar-se a taxa reduzida do IVA de 6% no Continente e de 4% e 5%, respetivamente, nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira, a uma parte do pre\u00e7o (componente fixa) devido pelos fornecimentos de eletricidade e de g\u00e1s natural para os consumidores que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eletricidade, tenham uma pot\u00eancia contratada que n\u00e3o ultrapasse 3,45 kVA e que, no g\u00e1s natural, tenham consumos em baixa press\u00e3o que n\u00e3o ultrapassem os 10.000 m3 anuais\".\n\nO Governo estima que \"esta medida venha a beneficiar mais de 3 milh\u00f5es de contratos num universo de 6 milh\u00f5es, no caso da eletricidade, e mais de 1,4 milh\u00f5es de contratos, que representam a quase totalidade dos mesmos, no caso do g\u00e1s natural. Esta medida, em conjuga\u00e7\u00e3o com os 190 milh\u00f5es de euros transferidos em 2018 para abater ao d\u00e9fice tarif\u00e1rio, poder\u00e1 significar uma redu\u00e7\u00e3o da fatura energ\u00e9tica das fam\u00edlias em 2019 de pelo menos 6%\".\n\nQuanto \u00e0s \"pens\u00f5es/subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias\", presumindo que se trata das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos ex-pol\u00edticos, n\u00e3o encontramos refer\u00eancias a essa mat\u00e9ria em declara\u00e7\u00f5es do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa ao longo da presente legislatura. Tamb\u00e9m n\u00e3o detetamos qualquer rela\u00e7\u00e3o entre as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias e a taxa de IVA aplicada \u00e0 eletricidade.\n\nImporta salientar que as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias foram revogadas em 2005, embora sem efeitos retroativos, pelo que quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o continuou a receber.\n\nEntre 1985 e 2005, os governantes e deputados (e tamb\u00e9m os ju\u00edzes do Tribunal Constitucional) tiveram direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia a partir do momento em que completaram oito ou 12 anos de exerc\u00edcio dos cargos (consecutivos ou interpolados), independentemente da respetiva idade. A subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia \u00e9 calculada \u00e0 raz\u00e3o de 4% do vencimento base por ano de exerc\u00edcio, correspondente \u00e0 data da cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es em regime de exclusividade, at\u00e9 ao limite de 80%. A subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia pode ser acumulada com outras pens\u00f5es e rendimentos. \u00c9 paga atrav\u00e9s da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es e, a partir dos 60 anos de idade do benefici\u00e1rio, duplica de valor.\n\nEm 2005, por iniciativa do Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, o direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia foi revogado. Mas sem efeitos retroativos e criando um regime transit\u00f3rio. Ou seja, quem j\u00e1 recebia, continuou a receber. E quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia at\u00e9 ao momento de revoga\u00e7\u00e3o em 2005 (isto \u00e9, quem j\u00e1 tinha completado 8 ou 12 anos de exerc\u00edcio de cargos), ainda poderia requerer a mesma, nos anos seguintes. Verificou-se, ali\u00e1s, uma corrida \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a partir de 2005, com o n\u00famero de benefici\u00e1rios a aumentar substancialmente.\n\nEm suma, a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise difunde informa\u00e7\u00f5es falsas. Desde logo porque a taxa de IVA da eletricidade foi reduzida para 6% sob determinadas condi\u00e7\u00f5es, mais especificamente para os clientes com pot\u00eancia m\u00ednima contratada. Por outro lado, a liga\u00e7\u00e3o entre essa mat\u00e9ria e as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias n\u00e3o tem sustenta\u00e7\u00e3o factual, tal como a acusa\u00e7\u00e3o que \u00e9 feita ao primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa.", "lang": "pt"}