{"title": "Rede 5G vai utilizar frequ\u00eancias \"milim\u00e9tricas e ionizantes\" e provocar cancro?", "subtitle": "Foi criada uma peti\u00e7\u00e3o para que se impe\u00e7a a implementa\u00e7\u00e3o da rede 5G em Portugal. Os seus autores alegam que esta nova tecnologia provoca cancro e outros problemas de sa\u00fade. Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-14T19:45:13+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46439", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/rede-5g-vai-utilizar-frequencias-milimetricas-e-ionizantes-e-provocar-cancro", "vclaim": "Os autores da peti\u00e7\u00e3o - \u201cProibir a 5G em Portugal - Crime Contra a Humanidade\u201d - fazem um apelo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o portuguesa para se \u201cunir em torno desta causa\u201d, alegando que \u201ca 5G poder\u00e1, e ser\u00e1, utilizada para fins que ningu\u00e9m consegue prever as suas verdadeiras consequ\u00eancias\u201d. Neste domingo, dia 14 de junho, a peti\u00e7\u00e3o registava cerca de 7 mil assinaturas.\n\n\u201cA instala\u00e7\u00e3o e subsequente propaga\u00e7\u00e3o das macro e micro-c\u00e9lulas distribuidoras da rede 5G por todo o lado, que \u00e9 a \u00fanica forma de se garantir as velocidades e uniformidade da rede, poder\u00e3o, at\u00e9 prova e verifica\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio, criar in\u00fameros casos de doen\u00e7as e anormalidades nos cidad\u00e3os e nos animais, sendo os mais graves e consoante a intensidade e proximidade das torres de distribui\u00e7\u00e3o, cancros de todo o tipo, apatia generalizada, letargia, problemas de vis\u00e3o e erup\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas\u201d, pode ler-se no texto que acompanha a peti\u00e7\u00e3o online.\n\nAl\u00e9m da quest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica, \u00e9 ainda utilizado como argumento que \u201ca intensidade das frequ\u00eancias milim\u00e9tricas subjacentes ao funcionamento das redes 5G poder\u00e1 ser diminu\u00edda ou aumentada conforme as entidades que regulam a rede acharem conveniente, entrando as frequ\u00eancias mais fortes nos campos ionizadores, superiores \u00e0s das radia\u00e7\u00f5es micro-ondas, com que cozinhamos alimentos em nossas casas\u201d.\n\nO Pol\u00edgrafo falou com v\u00e1rios especialistas da \u00e1rea da engenharia de telecomunica\u00e7\u00f5es e ondas, os quais identificaram v\u00e1rios erros factuais no texto da peti\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cOs sistemas de comunica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis n\u00e3o s\u00e3o lan\u00e7ados assim de qualquer maneira como quem faz uma experi\u00eancia\u201d, come\u00e7a por explicar Carlos Fernandes, professor catedr\u00e1tico no Instituto Superior T\u00e9cnico e investigador no Instituto de Telecomunica\u00e7\u00f5es. \u201cExistem organiza\u00e7\u00f5es que estudam quais os efeitos das ondas eletromagn\u00e9ticas no corpo humano. Isso j\u00e1 \u00e9 conhecido h\u00e1 muito tempo porque as radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas j\u00e1 existem desde o tempo da r\u00e1dio, ou seja, deste o in\u00edcio do s\u00e9culo passado\u201d, prossegue.\n\nA radiofrequ\u00eancia de campos eletromagn\u00e9ticos pertence ao grupo 2B e \u00e9 potencialmente cancer\u00edgena para os humanos, segundo a Ag\u00eancia Internacional para a Investiga\u00e7\u00e3o sobre o Cancro [LINK2] (IARC, na sigla inglesa), um organismo que pertence \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. No entanto, essa atribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa que exista uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a exposi\u00e7\u00e3o a radiofrequ\u00eancia e o aparecimento de cancro, mas sim que existe essa possibilidade, mesmo que remota, ou que \u00e9 necess\u00e1rio continuar a analisar o impacto das radia\u00e7\u00f5es. Neste grupo est\u00e3o tamb\u00e9m, por exemplo, o extrato de folha de Aloe Vera.\n\nPrecisamente para evitar o desenvolvimento de problemas de sa\u00fade causados pela exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radiofrequ\u00eancia, a Comiss\u00e3o Internacional para a Prote\u00e7\u00e3o de Radia\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Ionizante (ICNIRP, na sigla inglesa) tem vindo a desenvolver estudos sobre os efeitos dos v\u00e1rios tipos de ondas eletromagn\u00e9ticas, de forma a determinar os n\u00edveis m\u00e1ximos de exposi\u00e7\u00e3o humana \u00e0s diferentes frequ\u00eancias, assim como a pot\u00eancias e a intensidades que podem ser utilizadas pelas diferentes tecnologias sem que haja dano no ser humano.\n\nApesar de n\u00e3o existirem estudos espec\u00edficos relativos \u00e0 5G \u2013 \u201cporque a 5G praticamente n\u00e3o come\u00e7ou e esse tipo de rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito s\u00f3 conseguem ser observadas ao fim de muitos anos\u201d, como sublinha Fernandes \u2013 existe, desde 1998, um conjunto de diretrizes criadas pelo ICNIRP que determinam os limites de exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es abaixo dos 300GHz. Este documento foi revisto este ano devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do 5G. No entanto, as conclus\u00f5es apontam para a seguran\u00e7a desta tecnologia, desde que sejam cumpridos os limites estipulados.\n\nO futuro da tecnologia \u00e9 ainda uma inc\u00f3gnita e o 5G poder\u00e1 ser a rede que vem abrir a porta a uma realidade muito mais automatizada. Desde carros aut\u00f3nomos a cirurgias \u00e0 dist\u00e2ncia, h\u00e1 muitas possibilidades em estudo para o futuro. Por\u00e9m, isso \u00e9 mesmo para o futuro porque, numa primeira fase, esta nova rede vai manter-se semelhante \u00e0 que est\u00e1 atualmente em vigor, incluindo no plano da radia\u00e7\u00e3o: \u201cO sistema 5G n\u00e3o apresenta diferen\u00e7as significativas do ponto de vista de exposi\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao 4G ou ao 3G\u201d, explica Fernandes, que acrescenta que \u201cse houvesse, seria no sentido de as diminuir\u201d.\n\nTamb\u00e9m Lu\u00eds M. Correia, professor no Instituto Superior T\u00e9cnico e investigador na \u00e1rea das telecomunica\u00e7\u00f5es no Instituto de Engenharia de Sistemas e Computadores, Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Lisboa (INESC-ID), explicou ao Pol\u00edgrafo que a rede 5G \u201cusa basicamente a mesma tecnologia que a rede 4G\u201d, ao contr\u00e1rio do que aconteceu nas transi\u00e7\u00f5es anteriores \u2013 da 2G para a 3G e da 3G para a 4G. \u201cIsso significa que n\u00e3o vai haver grande diferen\u00e7a nas pot\u00eancias radiadas porque tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a na tecnologia\u201d, esclarece.\n\nUma das quest\u00f5es que est\u00e1 a assustar a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o anunciado aumento da densidade da rede que ir\u00e1 passar pela implementa\u00e7\u00e3o de mais antenas por \u00e1rea. Apesar de identificar essa preocupa\u00e7\u00e3o, Fernandes explica que, neste caso, o efeito pode parecer antag\u00f3nico: \u201cSe tiver uma esta\u00e7\u00e3o base mais pr\u00f3xima do utilizador isso significa apenas que ela vai transmitir uma pot\u00eancia menor porque tem de chegar a uma dist\u00e2ncia mais curta, da mesma maneira que o telem\u00f3vel vai ter de radiar muito menos energia para conseguir chegar \u00e0 esta\u00e7\u00e3o base\u201d.\n\nPor outro lado, ao aumentar o n\u00famero de antenas, passa a ser poss\u00edvel utilizar o modo de adormecimento, uma novidade da 5G que pretende otimizar a energia \u201cn\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista do consumo \u2013 que \u00e9 bom para o ambiente \u2013, mas tamb\u00e9m do ponto de vista da radia\u00e7\u00e3o de energia para o exterior\u201d. Ou seja, como existe uma maior distribui\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego, \u201csignifica que provavelmente n\u00e3o estar\u00e3o todas [as antenas] ocupadas ao mesmo tempo e, como o sistema de 5G tem esta nova funcionalidade, permite adormecer uma esta\u00e7\u00e3o base quando ela n\u00e3o est\u00e1 a transmitir informa\u00e7\u00e3o\u201d, explica o investigador.\n\nOutro erro constante da peti\u00e7\u00e3o que foi identificado por M. Correia prende-se com a afirma\u00e7\u00e3o de que a 5G vai utilizar frequ\u00eancias na banda das milim\u00e9tricas: \u201cA rede 5G n\u00e3o vai usar frequ\u00eancias na banda das milim\u00e9tricas. Isso \u00e9 errado. \u00c9 uma grande confus\u00e3o que surgiu e que as pessoas continuam a usar, mas est\u00e1 pura e simplesmente errado\u201d.\n\nAs chamadas ondas milim\u00e9tricas s\u00e3o aquelas cuja frequ\u00eancia permite que o comprimento de onda \u2013 valor que \u00e9 medido entre os dois picos da onda e que corresponde ao inverso da frequ\u00eancia \u2013 seja menor do que um mil\u00edmetro. Para atingir esse cumprimento de onda \u00e9 necess\u00e1rio que a frequ\u00eancia ultrapasse os 30GHz. \u201cO 5G vai funcionar essencialmente entre os 700MHz e os 3.800 MHz [que corresponde a 3,8GHz]\u201d, ou seja, valores muito inferiores ao necess\u00e1rio para chegar \u00e0s ondas milim\u00e9tricas. Este intervalo de frequ\u00eancias \u00e9 tamb\u00e9m muito pr\u00f3ximo do que atualmente \u00e9 utilizado pela rede 4G \u2013 que vai dos 800MHz e os 2.600MHz.\n\nAs frequ\u00eancias mais elevadas \u201cn\u00e3o v\u00e3o ser usadas atualmente, nem num futuro pr\u00f3ximo\u201d, afirma o professor do Instituto Superior T\u00e9cnico, que sublinha que esta informa\u00e7\u00e3o resulta de uma \u201cconfus\u00e3o\u201d com assuntos que est\u00e3o atualmente em estudo, mas que n\u00e3o integram o projeto da 5G. No entanto, j\u00e1 a prever essa possibilidade futura, o ICNIRP incluiu, na revis\u00e3o feita \u00e0s diretrizes, limites de exposi\u00e7\u00e3o para o caso de a tecnologia 5G \u2013 ou outra \u2013 vir a atingir frequ\u00eancias at\u00e9 24GHz. O objetivo \u00e9 \u201cgarantir que o pico da energia espacial resultante ir\u00e1 permanecer muito abaixo do que \u00e9 necess\u00e1rio para afetar adversamente a sa\u00fade\u201d, esclarece a comiss\u00e3o internacional.\n\n\u00c9 tamb\u00e9m defendido no texto que \u00e9 poss\u00edvel diminuir ou aumentar as frequ\u00eancias das redes 5G \u201centrando em frequ\u00eancias mais fortes nos campos inozadores\u201d. Esta afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 tamb\u00e9m errada. A frequ\u00eancia atribu\u00edda a cada operador de telecomunica\u00e7\u00f5es \u00e9 atribu\u00edda em leil\u00e3o pela entidade reguladora que, no caso de Portugal, \u00e9 a ANACOM. N\u00e3o h\u00e1, ao contr\u00e1rio do que \u00e9 dito na peti\u00e7\u00e3o, o aumento das frequ\u00eancias \u201cconforme as entidades que regulam a rede acharem conveniente\u201d e muito menos as frequ\u00eancias chegam \u00e0s ionizantes.\n\nCarlos Salema, investigador no Instituto de Telecomunica\u00e7\u00f5es e especialista em antenas e ondas de r\u00e1dio descarta esta possibilidade: \u201cIsto n\u00e3o se muda assim de qualquer maneira, at\u00e9 porque os equipamentos de terminal n\u00e3o d\u00e3o para tudo. H\u00e1 terminais para umas frequ\u00eancias, terminais para outras, mas terminais gen\u00e9ricos para todas as coisas? Talvez nos laborat\u00f3rios, mas n\u00e3o \u00e9 algo que uma pessoa tenha em casa ou no bolso\u201d, explica.\n\n\u201c\u00c9 muito mais perigoso ir \u00e0 praia do que usar um telem\u00f3vel. Faz um bocadinho impress\u00e3o dizer isto, mas \u00e9 verdade. A radia\u00e7\u00e3o do Sol \u2013 que \u00e9 uma forma de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica \u2013 tem componentes como os ultravioletas que fazem \u2018mossa\u2019, como se costuma dizer em l\u00edngua corrente\u201d, alerta o investigador, referindo-se \u00e0 possibilidade de apanhar um escald\u00e3o caso haja uma exposi\u00e7\u00e3o elevada ao Sol sem a prote\u00e7\u00e3o apropriada para o tom da pele.\n\nEm Portugal, a implementa\u00e7\u00e3o da 5G j\u00e1 foi iniciada. Por\u00e9m, a pandemia de Covid-19 p\u00f4s o projeto em pausa. Segundo a delibera\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros de dia 7 de fevereiro de 2020 [LINK5], \u201cat\u00e9 ao final do ano de 2020, pelo menos uma cidade situada em territ\u00f3rios de baixa densidade (\u2026) e uma cidade do litoral, com mais de 50 mil habitantes dever\u00e3o estar cobertas com rede 5G, atrav\u00e9s de redes individuais de cada um dos operadores, de redes partilhadas ou de redes grossistas\u201d. O projeto prev\u00ea que at\u00e9 ao final de 2025 esteja abrangida com redes 5G cerca de 90% da popula\u00e7\u00e3o.", "lang": "pt"}