{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que governador da Bahia tenha se declarado 'presidente do Nordeste'", "subtitle": "Circula nas redes sociais v\u00eddeo com entrevista do governador da Bahia, Rui Costa (PT), sobre seguran\u00e7a p\u00fablica. Na legenda, \u00e9 dito que Costa \u201cafrontou\u201d o ministro S\u00e9rgio Moro e o presidente Jair Bolsonaro e se declarou \u201cpresidente do Nordeste\u201d. A Lupa verificou esta informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-01-11T13:19:48-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37484", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/01/11/verificamos-presidente-nordeste/", "vclaim": "Circula nas redes sociais v\u00eddeo com entrevista do governador da Bahia, Rui Costa (PT), sobre seguran\u00e7a p\u00fablica. Na legenda, \u00e9 dito que Costa \u201cafrontou\u201d o ministro S\u00e9rgio Moro e o presidente Jair Bolsonaro e se declarou \u201cpresidente do Nordeste\u201d. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cAfrontando Bolsonaro e S\u00e9rgio Moro, o governador da Bahia Rui Costa (PT) se declara novo \u2018Presidente da Rep\u00fablica do Nordeste do Brasil\u2019, e articula uni\u00e3o de um Nordeste Vermelho contra o \u2018crime\u2019\u201d\n\n Legenda de v\u00eddeo publicado no Facebook, com cerca de 3,9 mil compartilhamentos \u00e0s 12h40 do dia 11 de janeiro\n\nNada do que foi escrito na publica\u00e7\u00e3o \u00e9 dito no v\u00eddeo, exceto a articula\u00e7\u00e3o de governadores nordestinos contra o crime. No trecho da entrevista citada, Costa diz que pretende montar um cons\u00f3rcio interestadual de seguran\u00e7a p\u00fablica com outros governadores da regi\u00e3o para combater o crime organizado. Ele diz que deve levar essa proposta de cons\u00f3rcio aos outros governadores nordestinos em reuni\u00e3o a ser realizada no fim de janeiro.\n\nA ideia, segundo o petista, seria utilizar esse cons\u00f3rcio para comprar equipamentos que pudessem ser compartilhados entre os estados, como, por exemplo, \u201cavi\u00f5es para o transporte de tropas\u201d.\n\nCosta n\u00e3o se declara \u201cpresidente do Nordeste\u201d, e os nomes de Moro e Bolsonaro nem sequer s\u00e3o mencionados na entrevista. Tampouco foi mencionada a participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do governo federal. Assista ao v\u00eddeo:\n\nSegundo o Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica de 2018, dos 10 estados com mais mortes violentas no pa\u00eds, seis ficam na regi\u00e3o Nordeste: Rio Grande do Norte, Cear\u00e1, Pernambuco, Alagoas, Sergipe e Bahia. Dos nove estados da regi\u00e3o, apenas dois, Maranh\u00e3o e Piau\u00ed, tem taxa de mortes violentas inferior \u00e0 m\u00e9dia do pa\u00eds, que \u00e9 de 30,8 a cada 100 mil habitantes.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}