{"title": "El Gobierno no va a indemnizar a ETA o al FRAP con 4.500 millones \u201cpor su lucha antifranquista\u201d", "subtitle": "Se trata de una propuesta de ley que ERC hizo en 2017 para modificar la ley de Memoria Hist\u00f3rica y que buscaba reconocer la labor de los \u2018maquis\u2019.", "author": "www.newtral.es", "date": "10 febrero 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-35715", "url": "https://www.newtral.es/gobierno-sanchez-indemnizar-eta-frap-4500-millones-lucha-antifranquista/20200210/", "vclaim": "Una serie de publicaciones en redes sociales afirman que el Gobierno va a indemnizar al FRAP y a ETA con 4.500 millones por su lucha antifranquista, pero es falso. Estos post se basan en un texto del portal Caso Aislado \u2500texto que hoy en d\u00eda ha desaparecido de la web\u2500, y que fundamentaba su contenido en una proposici\u00f3n de ley que no prosper\u00f3 y que Esquerra Republicana de Catalunya (ERC) present\u00f3 en 2017 en el Congreso.\n\nLa iniciativa de ERC buscaba el \u00abreconocimiento de todas las v\u00edctimas de la dictadura y de recuperaci\u00f3n de la Memoria Hist\u00f3rica\u00bb. Para los republicanos, la ley de Memoria Hist\u00f3rica promulgada en 2007 por el Gobierno de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero fue insuficiente, al no tener en cuenta \u00aba todas las personas represaliadas\u00bb ni otorgarles la \u00abcondici\u00f3n jur\u00eddica de v\u00edctimas\u00bb. El grupo tambi\u00e9n echaba en falta la calificaci\u00f3n de \u2018Cr\u00edmenes contra la Humanidad\u2019 para \u00abaquellos realizados impunemente por el franquismo\u00bb o el retiro de condecoraciones \u00abotorgadas a los criminales por serlo\u00bb.\n\nEsta proposici\u00f3n de ley ten\u00eda como objetivo introducir una serie de reformas en la ley de Memoria Hist\u00f3rica, entre ellas, la que se ha tergiversado\u2500 seg\u00fan ha explicado ERC a Newtral.es, para dar lugar al bulo. La medida en concreto, se encuentra en la modificaci\u00f3n del art\u00edculo 10 que, en su nueva redacci\u00f3n, establec\u00eda una cuant\u00eda de 135.000 euros \u00aba las personas beneficiarias de todas quienes fallecieron por la represi\u00f3n franquista en su lucha contra el franquismo hasta el 27 de diciembre de 1978\u00bb.\n\nDicho art\u00edculo contin\u00faa reconociendo \u00abla labor de las organizaciones armadas antifranquistas en contra de la dictadura y a favor de la restauraci\u00f3n de la legalidad democr\u00e1tica\u00bb, as\u00ed como la necesidad de otorgar a estas personas una indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica.\n\nA lo largo de la proposici\u00f3n de ley, en ning\u00fan momento se habla de una cuant\u00eda econ\u00f3mica para los miembros de estas organizaciones terroristas, menos a\u00fan de la cifra de 4.500 millones de euros a la que hac\u00eda referencia el texto de Caso Aislado.\n\nUna cifra aproximada a esta es la que esgrimi\u00f3 el Gobierno de Mariano Rajoy para vetar la proposici\u00f3n de ERC, tal y como recogi\u00f3 Europa Press en 2017. Seg\u00fan el Ejecutivo del PP, subir a 135.000 euros las cuant\u00edas que los 31.656 beneficiarios de prestaciones derivadas de la Guerra Civil ya cobraban en ese momento hubiese aumentado el gasto a 4.273,56 millones de euros. El Gobierno de Rajoy consideraba \u00abambiguas\u00bb otras de las disposiciones incluidas en la proposici\u00f3n de ERC.\n\nDesde Esquerra aseguran que con \u00aborganizaciones armadas antifranquistas\u00bb no se refirieron a ETA o al FRAP, sino a los maquis, los guerrilleros que siguieron combatiendo al franquismo tras la Guerra Civil. Unidas Podemos present\u00f3 en julio de 2018 una iniciativa similar de reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas del franquismo y la Transici\u00f3n que tampoco prosper\u00f3. El texto que redactaron desde el grupo morado deja claro que el reconocimiento que piden tambi\u00e9n se refiere \u00aba los integrantes del Ej\u00e9rcito Guerrillero y de la Guerrilla Antifranquista\u00bb.\n\u2022 Proposici\u00f3n de Ley de Reconocimiento de todas las v\u00edctimas de la dictadura y de Recuperaci\u00f3n de la Memoria Hist\u00f3rica. Presentada por el Grupo Parlamentario de Esquerra Republicana.\n\u2022 Proposici\u00f3n de Ley integral de memoria democr\u00e1tica y de reconocimiento y reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas del franquismo y la Transici\u00f3n. Presentada por el Grupo Parlamentario Confederal de Unidos Podemos-En Com\u00fa Podem-En Marea.", "lang": "es"}