{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 montagem foto com faixas de protesto contra prefeito de Belo Horizonte na pandemia", "subtitle": "Circula nas redes sociais uma foto que mostra lojas fechadas. Em cima das portas dos tr\u00eas estabelecimentos comerciais, h\u00e1 cartazes citando o n\u00famero de \u201cpais de fam\u00edlia\u201d que se tornaram desempregados em Belo Horizonte, e culpando o prefeito Alexandre Kalil (PSD). A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-05-11T15:44:54-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49043", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/11/verificamos-kalil-faixas-coronavirus/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma foto que mostra lojas fechadas. Em cima das portas dos tr\u00eas estabelecimentos comerciais, h\u00e1 cartazes citando o n\u00famero de \u201cpais de fam\u00edlia\u201d que se tornaram desempregados em Belo Horizonte (MG). Isso se deveria \u00e0s consequ\u00eancias na economia local das medidas de isolamento determinadas pelo prefeito da cidade, Alexandre Kalil (PSD), durante a pandemia de Covid-19, doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa\u200b:\n\n\u201cOlha o que os comerciantes de Belo Horizonte/MG est\u00e3o fazendo. Mostrando o terr\u00edvel resultado que o Prefeito Alexandre Kalil est\u00e1 provocando na economia da cidade. Jo\u00e3o D\u00f3ria, Bruno Covas e centenas de prefeitos precisam ser responsabilizados por disso. #DoriaDitador #BurroCovas\u201d\n\n Imagem publicada no Twitter que, at\u00e9 as 14h30 do dia 11 de maio, tinha sido retuitada por cerca de 800 pessoas\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. As faixas contra o prefeito de Belo Horizonte, Alexandre Kalil, foram inseridas digitalmente. Trata-se, portanto, de uma montagem. A foto original j\u00e1 estava dispon\u00edvel na internet em 2015 e foi tirada em S\u00e3o Paulo. As placas nas portas dos tr\u00eas estabelecimentos comerciais eram an\u00fancios de uma imobili\u00e1ria. Logo, essa imagem n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com Kalil ou com medidas de isolamento social tomadas por ele durante a pandemia de Covid-19.\n\nA vers\u00e3o mais antiga dessa foto dispon\u00edvel na internet foi publicada pelo Di\u00e1rio do Com\u00e9rcio, em 19 de outubro de 2015, em reportagem sobre o efeito da crise econ\u00f4mica sobre as confec\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Paulo. Na legenda, \u00e9 dito que a foto foi tirada na rua Maria Joaquina, no Br\u00e1s, polo desse tipo de ind\u00fastria. A foto n\u00e3o foi creditada \u2013 portanto, \u00e9 poss\u00edvel que ela tenha sido publicada originalmente antes dessa data.", "lang": "pt"}