{"title": "Kiedy mog\u0105 przej\u015b\u0107 na emerytur\u0119 osoby ubezpieczone w KRUS?", "subtitle": "Kiedy mog\u0105 przej\u015b\u0107 na emerytur\u0119 osoby ubezpieczone w KRUS? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Jacek Sasin. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-21811", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kiedy-moga-przejsc-na-emeryture-osoby-ubezpieczone-w-krus/", "vclaim": "Je\u017celi chodzi o bezrobocie, to jest jakby \u015bwietna....", "lang": "pl"}