{"title": "Dieses Video zeigt franz\u00f6sische \u00c4rzte, aber sie protestieren nicht gegen den \u201eCorona-Schwindel\u201c", "subtitle": "Ein virales Video zeigt \u00c4rzte, die ihre Kittel auf den Boden werfen. Angeblich protestieren sie gegen den \u201eCorona-Schwindel\u201c. Das ist teilweise falsch.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-07-13T15:56:31+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54497", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/07/13/dieses-video-zeigt-franzoesische-aerzte-aber-sie-protestieren-nicht-gegen-den-corona-schwindel/", "vclaim": "Teilweise falsch. Das Video zeigt zwar \u00c4rzte, die aus Protest ihre Kittel niederlegen, aber nicht wegen der Corona-Krise.\n\nIn einem Facebook-Beitrag wurde am 7. Juli 2020 ein Video geteilt, auf dem Menschen wei\u00dfe Kittel auf den Boden werfen. Im Text hei\u00dft es dazu: \u201eBREAKING NEWS: In Frankreich ist der ganze Corona Schwindel aufgeflogen, \u00c4rzte und Schwestern legen ihre Kittel ab und protestieren.\u201c Das ist nur zum Teil richtig. Das Video zeigt zwar \u00c4rzte, die aus Protest ihre Kittel ablegen, es stammt aber nicht aus der Zeit der Corona-Krise.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nDas fr\u00fcheste Datum, zu dem das Video in Sozialen Netzwerken zu finden ist, ist der 14. Januar 2020. Bernard Jomier, selbst Arzt und franz\u00f6sischer Senator, postete eine l\u00e4ngere Version des Videos auf Twitter und schrieb dazu \u201eGru\u00dfwort des Direktors des Krankenhauses St-Louis in Paris. Noch nie zuvor gesehen.\u201c\n\nDas Video mit den \u00c4rzten steht nicht in Zusammenhang mit der Corona-Krise\n\nEine Bilder-R\u00fcckw\u00e4rtssuche auf Google f\u00fchrt zu mehreren Treffern auf Twitter und anderen Sozialen Netzwerken und zu einem Faktencheck von Mimikama. Dass es sich tats\u00e4chlich um das Saint-Louis-Krankenhaus in Paris handelt, zeigt eine Bildersuche nach \u201eHopital Saint Louis Paris\u201c. Dort taucht der Raum aus dem Video in den Treffern auf. Es handelt sich um das Museum f\u00fcr Moulagen (dreidimensionale und lebensgro\u00dfe Abformungen von K\u00f6rperteilen zur naturnahen Wiedergabe menschlicher Krankheitsbilder) und medizinische Wachsmodelle im Saint-Louis-Krankenhaus. Das Museum wird von der st\u00e4dtischen Tourismus-Webseite empfohlen.\n\nDa das Video sp\u00e4testens am 14. Januar entstanden ist, kann es nicht in Zusammenhang mit dem Coronavirus stehen. Der erste Fall von Covid-19 in Frankreich wurde laut WHO erst zehn Tage sp\u00e4ter, am 24. Januar, diagnostiziert. Medienberichten zufolge waren das marode Gesundheitssystem und die angek\u00fcndigte Rentenreform Anlass f\u00fcr die Proteste mehrerer \u00c4rzte des Saint-Louis-Krankenhauses.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}