{"title": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas l'arrestation d'un homme ayant enfreint le confinement au Maroc", "subtitle": "Une vid\u00e9o Facebook partag\u00e9e plus de 5.000 fois depuis le 21 mars est pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant l'arrestation muscl\u00e9e, au Maroc, d'un homme ayant enfreint les mesures de confinement prises pour lutter contre la propagation du Covid-19. Cette interpellation a en r\u00e9alit\u00e9 eu lieu au Br\u00e9sil, et est sans lien avec le coronavirus.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-03-31T17:49:44+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-57684", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-video-ne-montre-pas-larrestation-dun-homme-ayant-enfreint-le-confinement-au-maroc", "vclaim": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas l'arrestation d'un homme ayant enfreint le confinement au Maroc\n\nUne vid\u00e9o Facebook partag\u00e9e plus de 5.000 fois depuis le 21 mars est pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant l'arrestation muscl\u00e9e, au Maroc, d'un homme ayant enfreint les mesures de confinement prises pour lutter contre la propagation du Covid-19. Cette interpellation a en r\u00e9alit\u00e9 eu lieu au Br\u00e9sil, et est sans lien avec le coronavirus.\n\n\"Confinement au Maroc (...) sans amende mais c'est chaud\", \u00e9crit l'auteur de la publication, alors que le royaume a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 vendredi 20 mars l'\u00e9tat d'urgence sanitaire et d\u00e9ploy\u00e9 les forces de l'ordre pour contr\u00f4ler les d\u00e9placements d\u00e9rogatoires.\n\nPour autant, cette vid\u00e9o n'a pas \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e au Maroc (ni en Italie, contrairement \u00e0 ce qu'affirment d'autres publications), mais \u00e0 Sao Paulo, au Br\u00e9sil.\n\nCes images montrent l'arrestation d'un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir menac\u00e9 des passants avec un couteau, expliquait le 20 mars le site d'informations br\u00e9silien G1.\n\nVoici le lieu o\u00f9 a eu lieu l'interpellation.", "lang": "fr"}