{"title": "Lionel Messi no ha contratado aviones para luchar contra los incendios en la Amazonia", "subtitle": "Publicaciones aseguran que el futbolista contrat\u00f3 varios aviones de 70.000 litros de capacidad para apoyar a controlar los incendios en Brasil.", "author": "www.newtral.es", "date": "27 agosto 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-25661", "url": "https://www.newtral.es/lionel-messi-no-ha-contratado-aviones-para-luchar-contra-los-incendios-en-la-amazonia/20190827/", "vclaim": "Publicaciones de Facebook aseguran que el futbolista del FC Barcelona contrat\u00f3 varios aviones de 70.000 litros de capacidad para apoyar a controlar los incendios en Brasil. Es FALSO.\n\nVarias publicaciones con contenidos falsos han sido compartidas en las redes sociales a ra\u00edz de los incendios que azotan la Amazonia en Brasil. Entre ellas, unas im\u00e1genes de Lionel Messi con un texto que asegura que ha contratado cinco aviones de 70.000 litros de capacidad para ayudar a combatir los incendios que est\u00e1n destruyendo parte del bosque del Amazonas.\n\nDesde Newtral, nos pusimos en contacto con la agencia de representaci\u00f3n de Lionel Messi, Leo Messi Management, que nos indica que el contenido de las publicaciones es falso. Adem\u00e1s, la agencia no ha compartido informaci\u00f3n oficial alguna en su p\u00e1gina web.\n\nLas im\u00e1genes que se han compartido en estas publicaciones son antiguas y no tienen nada que ver con los incendios en el Amazonas brasile\u00f1o. A continuaci\u00f3n, localizamos su procedencia a trav\u00e9s de b\u00fasquedas inversas.\n\nLaes de 2013 y puede descargare en la p\u00e1gina de la agencia de informaci\u00f3n ucraniana UNIAN . Fue tomada por Suvirov Aleksey y corresponde a un entrenamiento para apagar un incendio forestal en Perevalne, un pueblo ubicado en el territorio disputado de Crimea.\n\nLa segunda imagen circula en Internet al menos desde 2007 y varias p\u00e1ginas web identifican el avi\u00f3n como un Bombardier Canadair 415.\n\nLa tercera imagen fue tomada por Mohnsin Kamzi y est\u00e1 registrada en Per\u00fa, seg\u00fan consta en la p\u00e1gina de Getty, una agencia de fotograf\u00edas.\n\nAqu\u00ed tambi\u00e9n desmentimos otra publicaci\u00f3n que asegura lo mismo del futbolista Cristiano Ronaldo.", "lang": "es"}