{"title": "Foto de manifestante agredindo policial foi tirada em 2010 na Gr\u00e9cia", "subtitle": "Imagem foi alterada digitalmente para relacionar cena de viol\u00eancia a s\u00edmbolo antifascista", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-45239", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-manifestante-agredindo-policial-foi-tirada-em-2010-na-grecia/", "vclaim": "Uma foto de 2010 foi alterada e tirada de contexto para atacar grupos contr\u00e1rios ao governo de Jair Bolsonaro que se manifestaram em cidades do Pa\u00eds por dois finais de semana seguidos. A imagem mostra um homem agredindo com um bast\u00e3o um policial ca\u00eddo e foi editada digitalmente para incluir o s\u00edmbolo do movimento antifascista.\n\nA cena foi registrada pelo fot\u00f3grafo Milos Bicanski para a ag\u00eancia de fotografias Getty Images. A legenda diz que jovens entraram em confronto com a pol\u00edcia grega em Atenas. Eles protestavam no dia em que completou-se um ano do assassinato a tiros de um menino de 15 anos pela pol\u00edcia. A foto foi tirada em 6 de dezembro de 2010.\n\nNa imagem que circula nas redes sociais, o s\u00edmbolo do movimento antifascista foi inserido digitalmente para passar a impress\u00e3o de que a imagem seja atual. Uma das publica\u00e7\u00f5es feita em 1\u00ba de junho foi visualizada por mais de 23 mil pessoas.\n\nEm 31 de maio, grupos ligados a torcidas organizadas de Corinthians, Palmeiras, Santos e S\u00e3o Paulo se juntaram na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo, para entoar coro pela democracia e contra Jair Bolsonaro. Houve confronto com um grupo menor de apoiadores do presidente e a Pol\u00edcia Militar dispersou os torcedores com bombas de efeito moral e g\u00e1s lacrimog\u00eaneo.\n\nUma semana depois, os protestos contra Bolsonaro voltaram a acontecer, desta vez no Distrito Federal e em ao menos 11 capitais. Em sua maioria pac\u00edficos, os atos tiveram maior volume em S\u00e3o Paulo. Ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o terminar, a Pol\u00edcia Militar usou bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eaneo para dispersar um grupo que permanecia nas ruas e quebrou vidra\u00e7as de ag\u00eancias banc\u00e1rias.\n\nO j\u00e1 checou boatos sobre as manifesta\u00e7\u00f5es contra o presidente Jair Bolsonaro. A foto de um grupo queimando uma bandeira do Brasil \u00e9 de 2016, n\u00e3o do protesto das torcidas organizadas. Outra imagem, tirada em 2017, mostrava um policial recolhendo a bandeira brasileira do ch\u00e3o e tamb\u00e9m foi tirada de contexto.\n\nO movimento conhecido como antifa (de antifascista) ganhou destaque nos protestos pela morte de George Floyd nos Estados Unidos. O presidente Donald Trump acusou pessoas supostamente identificadas com o grupo de serem respons\u00e1veis por atos de viol\u00eancia registrados em meio \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es majoritariamente pac\u00edficas. O norte-americano falou tamb\u00e9m que classificar\u00e1 o movimento como \u201cterrorista\u201d.\n\nJair Bolsonaro chamou de \u201cmarginais\u201d e \u201cterroristas\u201d projetos de lei para enquadrar \u201cantifas\u201d na lei antiterrorismo Douglas Garcia (PSL) est\u00e1 sendo investigado pela Promotoria por divulgar dados pessoais de pessoas supostamente identificadas com o movimento.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}