{"title": "[] #Verificamos: Moro n\u00e3o disse que teria que \u2018prender deputados\u2019 e \u2018fechar Congresso\u2019", "subtitle": "Circula nas redes sociais que o ministro da Justi\u00e7a, S\u00e9rgio Moro, teria dito a deputados federais que, se falasse a verdade, teria que \u201cprender todos\u201d os deputados e \u201cfechar o Congresso\u201d. A Lupa verificou esta publica\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-07-04T17:56:58-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41389", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/07/04/verificamos-moro-congresso/", "vclaim": "Circula nas redes sociais que o ministro da Justi\u00e7a, S\u00e9rgio Moro, teria dito a deputados federais que, se falasse a verdade, teria que \u201cprender todos\u201d os deputados e \u201cfechar o Congresso\u201d. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cEm meio aos ataques na C\u00e2mara, S\u00e9rgio Moro dispara: \u2018se eu falar a verdade vou ter que prender todos e fechar o Congresso!\u2019\u201d\n\n Imagem publicada no Facebook que, at\u00e9 as 17h15 do dia 4 de julho, tinha sido compartilhada mais de mil vezes\n\nA frase analisada pela Lupa n\u00e3o foi dita por S\u00e9rgio Moro. Ela foi publicada originalmente em um perfil sat\u00edrico no Twitter chamado Falha de S. Paulo e republicada no Facebook, sem indica\u00e7\u00e3o da autoria e nem que se tratava de humor.\n\nNa \u00faltima ter\u00e7a-feira (2), Moro participou de audi\u00eancia p\u00fablica na C\u00e2mara Federal, realizada pelas comiss\u00f5es de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania (CCJC), Direitos Humanos e Minorias (CDHM), e Trabalho, Administra\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o P\u00fablico (CTASP). As falas do ministro e dos deputados podem ser lidas na \u00edntegra aqui.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}