{"title": "Covid-19. V\u00eddeo mostra chin\u00eas a espirrar de prop\u00f3sito em supermercado?", "subtitle": "Legenda do v\u00eddeo refere tratar-se de um chin\u00eas num mercado italiano. No entanto, o mesmo v\u00eddeo j\u00e1 foi divulgado h\u00e1 dois anos como sendo de um \u00e1rabe nu...", "author": "observador.pt", "date": "13 Abr 2020, 20:43", "vclaim_id": "vclaim-id-56091", "url": "https://observador.pt/factchecks/covid-19-video-mostra-chines-a-espirrar-de-proposito-em-supermercado/", "vclaim": "S\u00e3o apenas cinco segundos de um v\u00eddeo que mostra um homem, num mercado, (aparentemente) a espirrar propositadamente perto de uma banca de fruta. O homem, de camisa bordeaux, parece estar em movimento, como se estivesse numa discuss\u00e3o. Vira-se para tr\u00e1s, espirra e, quando olha em frente, aparece um segundo homem e agride-o, deitando-o ao ch\u00e3o.\n\nComo legenda desse v\u00eddeo, que est\u00e1 h\u00e1 pelo menos duas semanas a ser amplamente divulgado em redes sociais como o Facebook \u2014 numa altura em que a pandemia da Covid-19 obriga a uma s\u00e9rie de comportamentos que previnem o cont\u00e1gio \u2014 aparece a informa\u00e7\u00e3o: \u201cNa It\u00e1lia, um Chin\u00eas espirrou de prop\u00f3sito no mercadinho e foi avisado uma \u00fanica vez, que n\u00e3o pode fazer isso\u2026\u201d.\n\nNo entanto, este v\u00eddeo n\u00e3o \u00e9 seguramente referente a este per\u00edodo de pandemia, at\u00e9 porque j\u00e1 tinha sido divulgado em 2018 por um site holand\u00eas com a legenda: \u201cNo supermercado espanhol, um \u00e1rabe insulta uma mulher e cospe no ch\u00e3o, a resposta n\u00e3o tarda muito\u201d.\n\nA qualidade da imagem n\u00e3o permite perceber a nacionalidade do homem em causa. Percebe-se que traz um saco na m\u00e3o e que \u00e9 agredido por um homem de avental, que poder\u00e1 ser funcion\u00e1rio no mercado.\n\nOs primeiros casos de infetados pelo novo coronav\u00edrus foram identificados na China, com um ponto de contacto comum: o mercado de Wuhan, ainda em dezembro. A 22 de fevereiro, seria registado o primeiro caso na Europa, mais concretamente em It\u00e1lia. Portugal registaria o primeiro caso a 2 de mar\u00e7o. Segundo o balan\u00e7o de 12 de abril, o v\u00edrus j\u00e1 matou 112.510 pessoas em todo o mundo e infetou mais de 1.800.000.\n\nOu seja, se o v\u00eddeo j\u00e1 existia em 2018, \u00e9 imposs\u00edvel que esteja relacionado com a pandemia da nova estirpe do coronav\u00edrus.\n\nO v\u00eddeo que mostra um homem identificado como sendo um cidad\u00e3o \u201cchin\u00eas\u201d, que cospe para o ch\u00e3o num \u201cmercadinho\u201d em It\u00e1lia e que \u00e9 agredido nessa sequ\u00eancia, est\u00e1 a ser divulgado numa altura em que a pandemia da Covid-19 obriga a cuidados para evitar a propaga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Acresce que, no v\u00eddeo, parece que o homem o faz propositadamente, levando a que os utilizadores concluam que o fez para, eventualmente, disseminar o v\u00edrus. No entanto, este v\u00eddeo j\u00e1 tinha sido divulgado em 2018 como sendo o de um \u00e1rabe num mercado espanhol. Desconhecendo-se, na verdade, quem s\u00e3o os seus verdadeiros intervenientes e o contexto em que foi gravado. Uma coisa \u00e9 certa: n\u00e3o \u00e9 de 2020 e n\u00e3o est\u00e1 relacionado com a pandemia de Covid-19.\n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Facebook, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}