{"title": "Bolsonaristas resgatam v\u00eddeo antigo de Drauzio Varella para difundir desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid-19 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-48705", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/bolsonaristas-resgatam-video-antigo-de-drauzio-varella-para-difundir-desinformacao-sobre-covid-19/", "vclaim": "Um v\u00eddeo do m\u00e9dico Dr\u00e1uzio Varella divulgado em janeiro deste ano \u00e9 compartilhado nas redes sociais como se fosse atual, causando desinforma\u00e7\u00e3o sobre a pandemia do novo coronav\u00edrus (veja aqui). Resgatado neste domingo (22) pelos perfis oficiais no Twitter do ministro Ricardo Salles (Meio Ambiente) e do senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (sem partido), o v\u00eddeo traz informa\u00e7\u00f5es desatualizadas sobre a crise da Covid-19 e cria confus\u00e3o ao misturar recomenda\u00e7\u00f5es verdadeiras, como n\u00e3o criar p\u00e2nico, com outras agora pouco efetivas, como manter a vida normal. Sites tamb\u00e9m amplificam desinforma\u00e7\u00e3o e usam t\u00edtulos falsos para desorientar.\n\nEm nota no seu site, a equipe que trabalha com o m\u00e9dico classificou como \"desservi\u00e7o\" esse tipo de divulga\u00e7\u00e3o, que, segundo eles, est\u00e1 \"confundindo a popula\u00e7\u00e3o\". \"Est\u00e3o fazendo uso pol\u00edtico e divulgando um v\u00eddeo antigo produzido por n\u00f3s sobre coronav\u00edrus, publicado em 30/01. N\u00e3o sabemos por qual motivo ou qual a inten\u00e7\u00e3o, mas isso \u00e9 desservi\u00e7o\", afirmaram os administradores do portal Dr\u00e1uzio Varella. Eles informam terem retirado do ar o v\u00eddeo em quest\u00e3o e anunciam ter publicado informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas sobre a pandemia.\n\nNa \u00faltima quinta-feira (19), o m\u00e9dico divulgou novo v\u00eddeo com orienta\u00e7\u00f5es mais atualizadas: \"reforcem as medidas de precau\u00e7\u00e3o, as medidas preventivas, que voc\u00eas j\u00e1 sabem quais s\u00e3o: lavar as m\u00e3os, evitar ficar pr\u00f3ximo de outras pessoas e, especialmente, proteger os mais velhos, as pessoas que voc\u00ea tem em casa: seus pais, seus av\u00f3s\".\n\nA desinforma\u00e7\u00e3o j\u00e1 angariou mais de 42 mil compartilhamentos em redes como Twitter e Facebook, al\u00e9m de ter sido marcada com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o desta \u00faltima plataforma (saiba como funciona).\n\nAmplificado por pol\u00edticos como Fl\u00e1vio Bolsonaro e Ricardo Salles, o v\u00eddeo antigo de Drauzio Varella tamb\u00e9m \u00e9 republicado por sites de desinforma\u00e7\u00e3o com t\u00edtulos mentirosos como \"Drauzio Varella concordou com Bolsonaro: 'resfriadinho e nada'\", \"Drauzio Varella defende que brasileiros n\u00e3o fiquem em quarentena\". Um post no Facebook afirma que o m\u00e9dico disse que \"coronav\u00edrus \u00e9 fantasia\". Isso \u00e9 FALSO.\n\nO pr\u00f3prio Drauzio j\u00e1 afirmou em v\u00eddeo que \"N\u00e3o pode a pessoa ficar minimizando, falando 'ah, isso n\u00e3o \u00e9 nada', 'n\u00e3o morre ningu\u00e9m', '\u00e9 besteira', 'd\u00e1 um resfriadinho'.\n\nOs administradores do site de Drauzio Varella afirmaram, em nota publicada neste domingo, o seguinte: \"No in\u00edcio deste ano, a pandemia n\u00e3o havia chegado ao Brasil, portanto produzimos conte\u00fado para acalmar a popula\u00e7\u00e3o que, \u00e0 \u00e9poca, n\u00e3o tinha motivos para alterar o ritmo de vida di\u00e1rio (o v\u00eddeo antigo que circula data de 30/01, quando a It\u00e1lia tinha somente dois casos confirmados)\".\n\nOs administradores do portal tamb\u00e9m afirmam que \"a situa\u00e7\u00e3o mudou drasticamente. E vai continuar mudando, pois a pandemia \u00e9 din\u00e2mica. Orienta\u00e7\u00f5es antigas n\u00e3o servem para este momento\". Veja a \u00edntegra.\n\nO \u00faltimo v\u00eddeo com informa\u00e7\u00f5es mais atuais sobre o novo coronav\u00edrus est\u00e1 abaixo:\n\nUm dia antes, o m\u00e9dico tamb\u00e9m j\u00e1 havia publicado v\u00eddeo em que pedia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para usar \"bom senso e fontes confi\u00e1veis\" para se informar sobre a pandemia.\n\n\"Vale tamb\u00e9m refor\u00e7ar aos mal intencionados que est\u00e3o relacionando a recomenda\u00e7\u00e3o de n\u00e3o entrar em p\u00e2nico com orienta\u00e7\u00f5es que minimizam a necessidade de quarentena: N\u00e3o entrar em p\u00e2nico \u00e9 uma recomenda\u00e7\u00e3o geral para enfrentarmos a pandemia de Covid-19 tomando decis\u00f5es conscientes. Nos locais em que h\u00e1 recomenda\u00e7\u00e3o de entrar em quarentena, \u00e9 preciso entrar, sim. Entrar em isolamento social sem entrar em p\u00e2nico\", reitera a equipe do m\u00e9dico.\n\nComo era a crise do coronav\u00edrus em janeiro. Em 30 de janeiro, quando Drauzio Varella compartilhou o v\u00eddeo em quest\u00e3o, eram 7.818 casos de Covid-19 confirmados no mundo, sendo 99% deles na China. Todas as 170 mortes eram apenas na China. Os dados s\u00e3o da OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade). N\u00e3o havia qualquer caso confirmado no Brasil. O boletim epidemiol\u00f3gico do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade dispon\u00edvel \u00e0 \u00e9poca, de 22 de janeiro, menciona apenas um caso suspeito e descartado no DF.\n\nComo \u00e9 a crise agora. Quando o ministro e o senador postaram o v\u00eddeo antigo do Drauzio Varella, j\u00e1 haviam sido confirmados 32 mil novos casos de Covid-19, sendo apenas 0,3% (116 casos) na China. At\u00e9 o \u00faltimo s\u00e1bado (21), havia um total de 266.073 casos confirmados em todo o mundo, com notifica\u00e7\u00e3o em todos os continentes. Ao todo, 11.184 pessoas morreram por Covid-19 at\u00e9 s\u00e1bado, de acordo com o \u00faltimo boletim dispon\u00edvel da OMS.\n\nNo Brasil, no \u00faltimo s\u00e1bado, havia 1.1128 casos e 18 mortes, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Neste domingo, o \u00f3rg\u00e3o informou que o n\u00famero de casos subiu para 1.546 e j\u00e1 s\u00e3o 25 mortes no total.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}