{"title": "Jean Claude Juncker abandonou confer\u00eancia de imprensa porque tinha sapatos de duas cores? (com v\u00eddeos)", "subtitle": "O presidente da Comiss\u00e3o Europeia abandonou uma confer\u00eancia de imprensa por momentos. O suficiente para que quando regressou j\u00e1 haver uma discuss\u00e3o no twitter (que se tornaria viral) , levando uma jornalista a fazer um tweet que foi partilhado exaustivamente.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-11-21T20:42:00Z", "vclaim_id": "vclaim-id-13372", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/jean-claude-juncker-abandonou-conferencia-de-imprensa-porque-tinha-sapatos-de-duas-cores-com-videos", "vclaim": "Desde sexta-feira que corre insistentemente nas redes sociais uma not\u00edcia segundo a qual o presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Jean Claude Junker, conhecido pelo seu comportamento por vezes pouco ortodoxo, abandonou uma confer\u00eancia de imprensa para trocar de sapatos por, alegadamente, ter sido alertado por uma assessora de que teria um sapato de cada cor - um castanho, outro preto.\n\nA situa\u00e7\u00e3o ocorreu na passada-quinta-feira, em Bruxelas, durante a cimeira entre a Uni\u00e3o Europeia e a \u00c1frica do Sul, que contou com a presen\u00e7a de Juncker, do presidente do Conselho Europeu, Donald Tusk e do presidente da \u00c1frica do Sul, Cyril Ramaphosa.\n\nAs especula\u00e7\u00f5es surgiram no momento em que Juncker se ausentou. Mehreen Khan, correspondente do Finantial Times e uma das jornalistas presentes, decidiu partilhar um v\u00eddeo na sua p\u00e1gina na rede social Twitter a insinuar que algo estaria mal explicado:\n\nA partir de ent\u00e3o, as partilhas, com coment\u00e1rios e insinua\u00e7\u00f5es, sucederam-se rapidamente e gerou-se um fen\u00f3meno viral que contaminou a imprensa dita \"de refer\u00eancia\" e que obrigou os servi\u00e7os audiovisuais da Comiss\u00e3o Europeia a divulgar imagens que provam que n\u00e3o havia qualquer desconformidade na cor dos sapatos de Junker. Mais tarde, a mesma jornalista publicou um novo tweet em que referia que uma assessora tinha informado que Juncker estaria adoentado - e que essa teria sido a raz\u00e3o pela qual teria abandonado temporariamente a confer\u00eancia.\n\nEsta n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Juncker est\u00e1 debaixo de fogo por causa de comportamentos e atitudes consideradas estranhas. Em 2011, admitiu que j\u00e1 tinha mentido para n\u00e3o alimentar a especula\u00e7\u00e3o dos mercados. Mais recentemente afirmou que \u201ca Europa vai de Vigo a Varna, da Espanha \u00e0 Bulg\u00e1ria\". E ainda mais recentemente especulou-se que estaria alcoolizado \u00e0 entrada para o jantar de gala da NATO, em Bruxelas.\n\nO primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa ter\u00e1 sido, de acordo com os relatos (e as imagens da ocorr\u00eancia) um dos pol\u00edticos de emerg\u00eancia que ajudaram o presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Jean-Claude Juncker, a manter-se de p\u00e9. S\u00f3 com a ajuda do chefe de Governo de Portugal, dos l\u00edderes governamentais da Alb\u00e2nia, Edi Rama, e da Holanda, Mark Rutte, e ainda com o apoio do presidente ucraniano, Petro Poroshenko, o presidente da Comiss\u00e3o Europeia conseguiu descer do palanque e seguir caminho para o jantar oficial de encerramento da cimeira. Eis o v\u00eddeo do momento:\n\nPor estes motivos, apesar do comportamento algo exc\u00eantrico de Juncker, dizer que ele abandonou a confer\u00eancia de imprensa para trocar de sapatos \u00e9...", "lang": "pt"}