{"title": "Czy w \u0141odzi powstanie stacja prze\u0142adunkowa odpad\u00f3w?", "subtitle": "Czy w \u0141odzi powstanie stacja prze\u0142adunkowa odpad\u00f3w? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Krzysztof Lipczyk. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-52203", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-w-lodzi-powstanie-stacja-przeladunkowa-odpadow/", "vclaim": "Ja przypomn\u0119, \u017ce jeszcze przed rokiem 2015 by\u0142a mo....", "lang": "pl"}