{"title": "V\u00eddeo de m\u00e9dicos dan\u00e7ando em Israel n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com controle de casos de covid-19", "subtitle": "Na grava\u00e7\u00e3o, profissionais de sa\u00fade dan\u00e7am em comemora\u00e7\u00e3o ao dia da independ\u00eancia de Jerusal\u00e9m", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-60334", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-de-medicos-dancando-em-israel-nao-tem-relacao-com-o-controle-de-casos-de-covid-19/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo em que enfermeiros e m\u00e9dicos dan\u00e7am e levantam as m\u00e3os para o alto, em meio a macas de um hospital. A legenda que acompanha uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook afirma que os profissionais de sa\u00fade s\u00e3o de Israel e que estariam \u201ccomemorando ter zerado os pacientes do v\u00edrus\u201c, mas isso n\u00e3o \u00e9 verdade.\n\nO v\u00eddeo, na realidade, foi publicado na p\u00e1gina do hospital Shaare Zedeck Medical Center Jerusalem no dia 29 de abril deste ano, com esta : \u201cA equipe do nosso Centro Integrado de Cardiologia incentiva todos a se exercitarem e a fazerem o cora\u00e7\u00e3o sorrir e sorrir! Desejando boa sa\u00fade a todos\u201d. A postagem tamb\u00e9m faz refer\u00eancia ao Dia da Independ\u00eancia de Jerusal\u00e9m: \u201cFeliz Yom Haatzmaut!\u201d.\n\nO hospital tamb\u00e9m postou o mesmo v\u00eddeo, com legenda em hebraico, no qual recomenda a dan\u00e7a como benef\u00edcio \u00e0 sa\u00fade. \u201cUm corpo em movimento melhora a atividade card\u00edaca\u201d, diz o post.\n\n, Israel soma 22,4 mil casos confirmados de infec\u00e7\u00e3o por covid-19 e 309 mortes. Ainda em mar\u00e7o, o primeiro ministro de Israel, Benjamin Netanyahu, adotou medidas de distanciamento social para conter a dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. Os israelenses s\u00f3 poderiam sair para o indispens\u00e1vel \u2014 caso contr\u00e1rio, estariam sujeitos a multas\n\nUma checagem similar tamb\u00e9m foi feita pela , no dia 6 de maio. \u00c0 \u00e9poca, havia registro de diminui\u00e7\u00e3o nos casos de interna\u00e7\u00e3o dos casos de covid-19 no pa\u00eds do Oriente M\u00e9dio, o que fez algumas unidades de sa\u00fade desativarem alas exclusivas aos pacientes infectados pelo novo coronav\u00edrus. A medida, entretanto, n\u00e3o \u00e9 a indicada pelo Minist\u00e9rio de Sa\u00fade de Israel.", "lang": "pt"}