{"title": "La citation sur le RSA que Jean Rochefort n\u2019a sans doute jamais prononc\u00e9e", "subtitle": "Une phrase pleine de compassion attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019acteur sur les allocataires du revenu de solidarit\u00e9 active est r\u00e9apparue le jour de sa mort.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2017-10-11T13:12:39+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-9396", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/10/11/la-citation-sur-le-rsa-que-jean-rochefort-n-a-sans-doute-jamais-prononcee_5199477_4355770.html", "vclaim": "Mort \u00e0 87 ans, lundi 9 octobre, Jean Rochefort incarnait une certaine id\u00e9e du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 1970 et de l\u2019engagement ; l\u2019acteur disait avoir \u00ab le c\u0153ur \u00e0 gauche \u00bb.\n\nParmi la multitude d\u2019hommages, de bons mots et d\u2019extraits de film culte, une citation a \u00e9t\u00e9 remise en lumi\u00e8re, pla\u00e7ant Jean Rochefort en opposant \u00e0 la politique sociale de Nicolas Sarkozy, et d\u00e9non\u00e7ant la faiblesse du niveau du RSA, le revenu de solidarit\u00e9 active, cr\u00e9\u00e9 en 2008 pour remplacer le revenu minimum d\u2019insertion (RMI).\n\n\u00ab Si vous trouvez que les gens qui ont le RSA sont des assist\u00e9s, d\u00e9missionnez et vivez avec 470 euros par mois et vous aurez autant de chance qu\u2019eux. \u00bb\n\nCette citation, on la retrouve partout en ligne, du Parisien \u00e0 TF1 en passant par L\u2019Humanit\u00e9, ou des m\u00e9dias \u00e9trangers, comme le quotidien belge Le Soir.\n\nPourquoi il ne l\u2019a sans doute jamais prononc\u00e9e\n\nImpossible d\u2019en trouver la source exacte, comme le rel\u00e8ve le Huffington Post en fran\u00e7ais, qui la reprend. La plus ancienne occurrence de cette citation date de 2013 et ne donne pas comme source Jean Rochefort \u2013 d\u2019ailleurs, elle ne donne aucune source.\n\nContact\u00e9e par Le Monde, la personne derri\u00e8re ce compte Twitter r\u00e9v\u00e8le que cette phrase est \u00ab sorti[e] tout droit de [son] cerveau \u00bb.\n\n2013, c\u2019est aussi l\u2019ann\u00e9e de la sortie de l\u2019autobiographie de Jean Rochefort, Ce genre de choses (Stock, 2013) dans laquelle on ne trouve pas de trace non plus de cette citation.\n\nPourtant, la citation sera plus tard attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9gant acteur. La plus ancienne occurrence que nous ayons d\u00e9couverte date du 13 janvier 2014, p\u00e9riode \u00e0 laquelle le montant du RSA \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de 499 euros pour une personne seule. Elle est attribu\u00e9e \u00e0 Jean Rochefort sous la forme d\u2019un montage \u00ab papier d\u00e9chir\u00e9 \u00bb, sans pr\u00e9cision ni de la source ni de la date :\n\nEn 2017, certains usagers du m\u00eame r\u00e9seau social citent un article du Figaro de 2013, alors que le RSA est \u00e0 483 euros. L\u2019article n\u2019en fait pas mention, contrairement \u00e0 un commentaire \u2013 en fixant le montant du RSA \u00e0 500 euros.\n\nCette phrase de l\u2019acteur a aussi eu son heure de gloire sur les sites de citations, par exemple sur le site Topito.", "lang": "fr"}