{"title": "Coronav\u00edrus: Lista de recomenda\u00e7\u00f5es de virologista dos EUA que se espalhou nas redes sociais \u00e9 aut\u00eantica?", "subtitle": "\u00c9 uma publica\u00e7\u00e3o viral nas redes sociais, na forma de uma lista com \"17 reflex\u00f5es\" sobre a pandemia do novo coronav\u00edrus atribu\u00eddas ao virologista Robert Ray Redfield, diretor do Centro de Controlo e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (CDC) dos EUA. Entre as quais se destaca a alega\u00e7\u00e3o de que \"usar uma m\u00e1scara por longos per\u00edodos interfere nos n\u00edveis de respira\u00e7\u00e3o e oxig\u00e9nio\". Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-05T11:00:58+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-65910", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/coronavirus-lista-de-recomendacoes-de-virologista-dos-eua-que-se-espalhou-nas-redes-sociais-e-autentica", "vclaim": "As 17 reflex\u00f5es difundidas na mensagem s\u00e3o atribu\u00eddas a um virologista norte-americano, Robert Ray Redfield, apresentado como sendo \"diretor do Centro de Controlo e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as dos EUA\", \"administrador da Ag\u00eancia de Registo de Doen\u00e7as e Subst\u00e2ncias T\u00f3xicas\" e \"chefe da Cl\u00ednica de Doen\u00e7as Infecciosas da Universidade de Maryland\".\n\nEntre as reflex\u00f5es destacam-se algumas recomenda\u00e7\u00f5es mais concretas. A t\u00edtulo de exemplo: \"Usar uma m\u00e1scara por longos per\u00edodos interfere nos n\u00edveis de respira\u00e7\u00e3o e oxig\u00e9nio. Use-o apenas na multid\u00e3o\"; \"O v\u00edrus Covid-19 n\u00e3o est\u00e1 no ar. Esta \u00e9 uma infe\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria por got\u00edculas que requer contacto pr\u00f3ximo\"; \"A imunidade \u00e9 muito enfraquecida ao permanecer sempre em um ambiente est\u00e9ril. Mesmo se voc\u00ea comer alimentos que aumentam a imunidade, saia regularmente de sua casa para qualquer parque\".\n\nDe facto, Robert Ray Redfield \u00e9 o atual diretor do Centro de Controlo e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (CDC) dos EUA e administrador da Ag\u00eancia de Registo de Doen\u00e7as e Subst\u00e2ncias T\u00f3xicas no mesmo organismo (pode conferir aqui). No entanto, Redfield n\u00e3o exerce qualquer cargo na Universidade de Maryland. \u00c9 desde logo uma imprecis\u00e3o.\n\nMais significativo \u00e9 o facto de a lista em causa n\u00e3o ser da autoria de Redfield. O G1, portal de not\u00edcias brasileiro pertencente ao Grupo Globo, j\u00e1 desmentiu tal alega\u00e7\u00e3o na sua rubrica \"Fato ou Fake\", sublinhando que as \u00fanicas orienta\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o recomendadas pelo CDC e por Redfield, no que concerne ao novo coronav\u00edrus, s\u00e3o as que est\u00e3o publicadas na p\u00e1gina oficial do CDC.\n\nDe acordo com um artigo de verifica\u00e7\u00e3o de factos da plataforma brasileira \"Boatos\", esta lista que se espalhou nas redes sociais tem origem numa s\u00e9rie de conselhos transmitidos por Faheem Younus, m\u00e9dico especialista em doen\u00e7as infeciosas, no Twitter. O objetivo de Younus, esse sim com liga\u00e7\u00e3o profissional \u00e0 Universidade de Maryland, consistia em desmontar alguns dos mitos que surgiram nas redes sociais relativamente ao novo coronav\u00edrus.\n\nContudo, muitas das reflex\u00f5es da lista nem sequer foram escritas por Younus. As alega\u00e7\u00f5es de que o novo coronav\u00edrus n\u00e3o pode ser transmitido pelo ar, que o uso de m\u00e1scara pode ser prejudicial e que devemos sair de casa para fortalecer a imunidade, al\u00e9m de n\u00e3o serem da autoria de Redfield (nem de Younus), s\u00e3o falsas ou enganadoras.\n\nQuanto \u00e0s m\u00e1scaras, o Pol\u00edgrafo verificou recentemente uma alega\u00e7\u00e3o parecida. Tiago Alfaro, m\u00e9dico pneumologista, explicou na altura que \"h\u00e1 estudos sobre a possibilidade de que haja redu\u00e7\u00e3o do oxig\u00e9nio ou aumento do CO \", mas nunca foi encontrada nenhuma rela\u00e7\u00e3o entre os dois fatores. \"Aquilo que se encontrou \u00e9 que, especialmente nas m\u00e1scaras P2, d\u00e3o alguma dor de cabe\u00e7a, principalmente quando utilizamos os \u00f3culos associados - quando est\u00e3o apertados ou quando utilizamos muitas horas. O que acontece \u00e9 desconforto, n\u00e3o \u00e9 propriamente redu\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio e eleva\u00e7\u00e3o de CO \", assegurou o pneumologista.\n\nNo que respeita \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que o coronav\u00edrus n\u00e3o se transmite pelo ar, tamb\u00e9m \u00e9 falsa ou enganadora. De acordo com a DGS, o v\u00edrus propaga-se atrav\u00e9s de got\u00edculas ou secre\u00e7\u00f5es emitidas por pessoas doentes quando se espirra ou tosse, ou por contacto direto com secre\u00e7\u00f5es contaminadas (boca, nariz e olhos).\n\nRelativamente \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es sobre \"a imunidade\" que supostamente \"\u00e9 muito enfraquecida ao permanecer sempre em um ambiente est\u00e9ril\" e \"mesmo se voc\u00ea comer alimentos que aumentam a imunidade, saia regularmente de sua casa para qualquer parque\", o Pol\u00edgrafo tamb\u00e9m publicou recentemente um outro artigo de verifica\u00e7\u00e3o de factos no qual se refuta essa alega\u00e7\u00e3o.\n\nAnt\u00f3nio Vaz Carneiro, m\u00e9dico especialista em Medicina Interna, explicou ao Pol\u00edgrafo que \"o sistema imunit\u00e1rio \u00e9 est\u00e1vel na maior parte dos doentes, a n\u00e3o ser que este tenha alguma doen\u00e7a que o diminua. \u00c9 habitualmente muito eficaz e n\u00e3o precisamos de o estimular. Temos toda a capacidade na nossa medula \u00f3ssea de gerar os anticorpos necess\u00e1rios para o nosso dia-a-dia\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}