{"title": "Costa diz que empresas que recebam cr\u00e9dito apoiado pelo Estado n\u00e3o podem pagar dividendos. \u00c9 verdade?", "subtitle": "Ant\u00f3nio Costa afirmou no Parlamento que empresas que sejam apoiadas pelo Estado com linhas de cr\u00e9dito, no \u00e2mbito do Covid-19, n\u00e3o podem pagar dividend...", "author": "observador.pt", "date": "24 Abr 2020, 15:00", "vclaim_id": "vclaim-id-55005", "url": "https://observador.pt/factchecks/empresas-que-recebam-credito-apoiado-pelo-estado-nao-podem-pagar-dividendos/", "vclaim": "Ant\u00f3nio Costa foi questionado, no \u00faltimo debate quinzenal, pela coordenadora do Bloco de Esquerda sobre a distribui\u00e7\u00e3o de dividendos por parte de empresas no contexto do impacto econ\u00f3mico do Covid-19 e no \u00e2mbito do programa de apoios dados pelo Estado. Catarina Martins quis saber qual era a posi\u00e7\u00e3o do Estado sobre a proposta de pagamento de mais de 300 milh\u00f5es de euros aos acionistas feita pela administra\u00e7\u00e3o da Galp, uma empresa na qual o Estado tem 7,5% do capital.\n\nO primeiro-ministro sublinhou que as linhas de cr\u00e9dito, at\u00e9 6,2 mil milh\u00f5es de euros, foram uma das medidas adotadas para assegurar melhores condi\u00e7\u00f5es de liquidez \u00e0s empresas para que possam subsistir, manter a sua atividade e manter os seus postos de trabalho. \u201cE condicionamos as que acedem a essas linhas de cr\u00e9dito. Precisamente, n\u00e3o podem despedir. E mais, n\u00e3o podem distribuir dividendos\u201d.\n\nEsta ideia foi reafirmada por Ant\u00f3nio Costa quando justificou a raz\u00e3o pela qual o Estado n\u00e3o se opunha, e at\u00e9 agradecia, receber os dividendos da Galp. \u201cN\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para as empresas n\u00e3o distribu\u00edrem dividendos se n\u00e3o estiverem a beneficiar de nenhuma medida de aux\u00edlio de Estado\u201d. Ora, como reconheceu o primeiro-ministro no mesmo debate, as linhas de cr\u00e9dito para as empresas com garantia p\u00fablica s\u00e3o uma ajuda de Estado que foi aprovada pela Comiss\u00e3o Europeia.\n\nA proibi\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de dividendos, e pagamento de pr\u00e9mios a gestores, est\u00e1 definida de forma expressa no quadro legal que regulamenta a aplica\u00e7\u00e3o do lay-off simplificado. Mas no que diz respeito \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito de apoio \u00e0 tesouraria, em condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis e com garantia do Estado, a proibi\u00e7\u00e3o de pagar dividendos n\u00e3o est\u00e1 estabelecida, referem ao Observador a baston\u00e1ria da Ordem dos Contabilistas Certificados, Paula Franco, e Fernando Antas da Cunha, advogado e Managing Partner da Antas da Cunha ECIJA & Associados.\n\nPaula Franco adianta que n\u00e3o tem conhecimento de que exista tal limita\u00e7\u00e3o para as empresas que acedam \u00e0 chamada linha Covid. \u201cS\u00f3 no lay-off \u00e9 que existem impedimentos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de dividendos, mas nas linhas de cr\u00e9dito n\u00e3o h\u00e1 nada que pro\u00edba essas situa\u00e7\u00f5es\u201d.\n\nA baston\u00e1ria acrescenta que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma obriga\u00e7\u00e3o de aplicar o dinheiro recebido pela via destes cr\u00e9ditos em nenhuma situa\u00e7\u00e3o concreta. \u201cN\u00e3o me parece que seja poss\u00edvel de controlar a sua aplica\u00e7\u00e3o\u201c, mas sublinha tamb\u00e9m que h\u00e1 uma consci\u00eancia social nas empresas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que se est\u00e1 a viver e sobre como deve ser gasto essas verbas que, na maioria dos casos, ainda n\u00e3o ter\u00e3o chegado \u00e0s empresas.\n\nFernando Antas da Cunha \u00e9 categ\u00f3rico: \u201cAs regras relativas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de elegibilidade da Linha de Cr\u00e9dito de Apoio \u00e0 Economia, aquela que at\u00e9 agora teve a maior dota\u00e7\u00e3o e atualmente em vigor, tal como a Linha de Cr\u00e9dito Capitalizar COVID-19 (j\u00e1 esgotada), as quais mereceram o apoio do Estado atrav\u00e9s da concess\u00e3o garantia m\u00fatua, n\u00e3o impedem a distribui\u00e7\u00e3o de dividendos por parte das empresas\u201d.\n\nO jurista recorda que os diplomas que regulam o estado de emerg\u00eancia, e em particular o decreto do Presidente da Rep\u00fablica publicado a 17 de abril, determinam que certos direitos relativos \u00e0 propriedade e iniciava econ\u00f3mica privada poder\u00e3o ser suspensos, estabelecendo que \u201cpode ser reduzida ou diferida, sem qualquer penaliza\u00e7\u00e3o, a perce\u00e7\u00e3o de dividendos e outros rendimentos prediais ou de capital\u201d.\n\nMas acrescenta que o \u201cGoverno optou por n\u00e3o determinar qualquer redu\u00e7\u00e3o ou diferimento do pagamento de dividendos por parte das empresas, nos termos do Decreto do Governo que regulamenta a segunda renova\u00e7\u00e3o do Estado de Emerg\u00eancia, (Decreto n.\u00ba 2-C/2020, de 17 de Abril, da Presid\u00eancia do Conselho de Ministros), tamb\u00e9m publicado no dia 17 de Abril. E remete ainda para os documentos de divulga\u00e7\u00e3o elaborado pelas entidades de garantia m\u00fatua p\u00fablicas que explica as condi\u00e7\u00f5es de acesso a estes instrumentos.\n\nO Observador questionou o Minist\u00e9rio da Economia e o gabinete do primeiro-ministro sobre este tema, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 agora.\n\nJ\u00e1 no que diz respeito \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de despedimentos, Antas da Cunha confirma, em resposta ao Observador, que as empresas que contratualizem empr\u00e9stimos ao abrigo da Linha de Cr\u00e9dito de Apoio \u00e0 Economia, garantida atrav\u00e9s de garantia m\u00fatua, obrigam-se a n\u00e3o realizar qualquer despedimento coletivo ou por extin\u00e7\u00e3o de posto de trabalho relativamente a trabalhadores permanentes existentes na empresa \u00e0 data de 1 de Fevereiro de 2020, sob pena de incumprimento contratual\u201d.\n\nO incumprimento de quaisquer condi\u00e7\u00f5es do financiamento, incluindo o despedimento de trabalhadores, implicar\u00e1 penaliza\u00e7\u00f5es como o agravamento do spread e das taxas de juro.\n\nE faz sentido impedir o pagamento de dividendos a quem aceder ao cr\u00e9dito apoiado pelo Estado?\n\nPara a baston\u00e1ria da Ordem dos Contabilistas, a restri\u00e7\u00e3o aos dividendos n\u00e3o deve existir porque o que est\u00e3o em causa s\u00e3o empr\u00e9stimos. e n\u00e3o apoios a fundo perdido ou financiamentos diretos \u00e0s empresas como no caso do lay-off. Sendo empr\u00e9stimos, ainda que com uma garantia do Estado e condi\u00e7\u00f5es mais vantajosas, ter\u00e3o de ser reembolsados pelas empresas.\n\nPaula Franco sublinha ainda que mesmo nas empresas que est\u00e3o fechadas ou com forte redu\u00e7\u00e3o de atividade, h\u00e1 custos que n\u00e3o desaparecem e t\u00eam de continuar a ser suportados pela tesouraria, custos de contexto, mas tamb\u00e9m relativos a uma parte da remunera\u00e7\u00e3o, no caso do lay-off. Por outro lado, uma parte das empresas que est\u00e1 a recorrer \u00e0s linhas de cr\u00e9dito tamb\u00e9m pediu o mecanismo do lay-off simplificado, e por essa via, est\u00e1 j\u00e1 impedida de pagar dividendos e pr\u00e9mios aos gestores.\n\nAlguns pa\u00edses como a Fran\u00e7a e a Alemanha j\u00e1 sinalizaram a inten\u00e7\u00e3o de proibir o pagamento de dividendos e pr\u00e9mios a empresas que recebem ajudas do Estado, incluindo empr\u00e9stimos com garantias p\u00fablicas. E no mesmo debate no parlamento, Ant\u00f3nio Costa assumiu o cr\u00e9dito concedido ao abrigo da Linha Covid \u00e9 uma ajuda de Estado. \u201cAs novas linhas j\u00e1 beneficiaram de autoriza\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Europeia em mat\u00e9ria de ajudas de estado\u201d, que imp\u00f4s condi\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de spreads e comiss\u00f5es a cobrar.\n\nNo entanto, e no caso de Portugal, o programa de apoio \u00e0 tesouraria por via de cr\u00e9ditos foi desenhado para empresas de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o onde o pagamento de dividendos n\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o frequente como, por exemplo, uma sociedade com capital a negociar em bolsa. O teto m\u00e1ximo dos financiamentos a conceder por entidade oscila entre 1,5 milh\u00f5es e dois milh\u00f5es de euros.\n\nOra a discuss\u00e3o pol\u00edtica em torno dos dividendos, levantada sobretudo pelo Bloco de Esquerda e PCP, tem-se centrado na banca e nas grandes empresas, como a EDP ou a Galp.\n\nOs diplomas e documentos legais e p\u00fablicos que estabelecem as condi\u00e7\u00f5es de atribui\u00e7\u00e3o das linhas de cr\u00e9dito para apoio \u00e0 tesouraria das empresas, no \u00e2mbito do Covid-19, n\u00e3o impedem o pagamento de dividendos, ao contr\u00e1rio do que afirmou o primeiro-ministro no Parlamento. Essa interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada por um jurista e pela baston\u00e1ria da Ordem dos Contabilistas Certificados. Pela informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e pelo quadro normativo publicado, e perante aus\u00eancia de qualquer explica\u00e7\u00e3o por parte do Governo, a afirma\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa est\u00e1 errada no que toca \u00e0s condi\u00e7\u00f5es impostas \u00e0s empresas que acedam \u00e0s linhas de cr\u00e9dito.\n\nO primeiro-ministro tem raz\u00e3o quando refere a proibi\u00e7\u00e3o de realizar despedimentos, ali\u00e1s j\u00e1 amplamente anunciada pelo Governo e que n\u00e3o \u00e9 o tema analisado neste fact-check.", "lang": "pt"}