{"title": "[] Governo Federal distorce dados ao acusar Petra Costa de espalhar \u2018fake news\u2019", "subtitle": "Na \u00faltima segunda-feira (3), a Secom publicou em sua conta de Twitter um v\u00eddeo no qual acusa a diretora Petra Costa de espalhar informa\u00e7\u00f5es falsas. No v\u00eddeo informa\u00e7\u00f5es verdadeiras citadas pela diretora s\u00e3o classificadas como \"fake news\" \u2013 e, como \u201cprova\u201d, s\u00e3o apresentados dados sem rela\u00e7\u00e3o com os mencionados por ela", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-02-05T13:26:22-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-30687", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/02/05/petra-costa-secom/", "vclaim": "Na \u00faltima segunda-feira (3), a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Secom) publicou em sua conta de Twitter um v\u00eddeo no qual acusa a diretora Petra Costa de espalhar \u201cfake news\u201d. Indicada ao Oscar de melhor document\u00e1rio pelo filme Democracia em Vertigem, Costa foi entrevistada pelo programa Amanpour and Company, do canal de televis\u00e3o americano PBS, no dia 31 de janeiro. A Secom classificou como falsas duas informa\u00e7\u00f5es verdadeiras e uma parcialmente verdadeira citadas pela diretora \u2013 e, como \u201cprova\u201d, apresentou dados sem rela\u00e7\u00e3o com os mencionados por Costa. A Lupa procurou a Secom, mas, at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem, n\u00e3o havia resposta. Veja:\n\n\u201cDesde que ele [Bolsonaro] foi eleito, a taxa de pessoas mortas por policiais no Rio [de Janeiro] cresceu 20%\u201d\n\n Frase dita pela cineasta Petra Costa em entrevista ao programa Amanpour and Company, da PBS, no dia 31 de janeiro de 2020, que foi usada em v\u00eddeo publicado pela Secom em 3 de fevereiro de 2020\n\nOs dados do Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP) mostram que o n\u00famero de homic\u00eddios por interven\u00e7\u00e3o de agentes do estado aumentou 18% entre 2018 e 2019 no estado do Rio de Janeiro. No ano passado, 1.810 pessoas foram mortas por policiais militares e civis no Rio, um recorde na s\u00e9rie hist\u00f3rica do indicador, iniciada em 2003. Em 2018, foram 1.534 ocorr\u00eancias.\n\nO n\u00famero de mortes ocasionadas pelas for\u00e7as policiais do estado vem aumentando progressivamente desde 2013. Naquele ano, foram 416 homic\u00eddios. O maior aumento percentual se deu entre os anos de 2015 e 2016, quando as ocorr\u00eancias cresceram 43% \u2013 de 645 para 925.\n\nNa \u00faltima segunda-feira (3), a Secom classificou a informa\u00e7\u00e3o como \u201cfake news\u201d. Contudo, como os dados do ISP mostram, o percentual citado pela cineasta est\u00e1 correto.\n\n\u201cEm 2019, o n\u00famero de homic\u00eddios no pa\u00eds teve uma queda de 20%\u201d\n\n V\u00eddeo publicado pela Secom no dia 3 de fevereiro de 2020\n\nAINDA \u00c9 CEDO PARA DIZER\n\nAt\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 dados consolidados sobre o n\u00famero de homic\u00eddios no Brasil para todo o ano de 2019. Os n\u00fameros parciais contemplam o per\u00edodo de janeiro a setembro de 2019 e mostram uma queda de cerca de 20% nesse indicador. Embora a redu\u00e7\u00e3o esteja pr\u00f3xima \u00e0 apontada pela Secom, n\u00e3o \u00e9 correto afirmar que ela vale para todo o ano, j\u00e1 que as informa\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o est\u00e3o consolidadas.\n\nO Monitor da Viol\u00eancia, mantido pelo portal G1, indica que o n\u00famero de assassinatos no Brasil caiu 22% nos primeiros nove meses de 2019, comparado ao mesmo per\u00edodo de 2018. No ano passado, o Brasil registrou 30.862 mortes violentas de janeiro a setembro. No mesmo per\u00edodo do ano anterior, foram 39.527 mortes.\n\nJ\u00e1 os dados do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a P\u00fablica, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, mostram que houve uma queda de 21,6% comparando o per\u00edodo de janeiro a setembro de 2018 e 2019. Nos primeiros nove meses de 2019, o sistema da pasta registrou 29.478 homic\u00eddios dolosos. Em 2018, foram 37.600 mortes.\n\nEsses dados, no entanto, n\u00e3o s\u00e3o os mesmos citados por Costa em sua entrevista. A cineasta menciona as mortes por interven\u00e7\u00e3o de agentes do estado no Rio de Janeiro, enquanto a Secom se refere ao n\u00famero de homic\u00eddios dolosos em todo o Brasil. A compara\u00e7\u00e3o \u00e9 incorreta.\n\n\u201c(\u2026) O [estado] Rio [de Janeiro] tem mais pessoas mortas por policiais que o Estados Unidos inteiro\u201d\n\n Frase dita pela cineasta Petra Costa em entrevista ao programa Amanpour and Company, da PBS, no dia 31 de janeiro de 2020, que foi usada em v\u00eddeo publicado pela Secom em 3 de fevereiro de 2020\n\nO n\u00famero de mortes por interven\u00e7\u00e3o de agentes no Rio de Janeiro supera o total registrado nos Estados Unidos. Segundo o ISP, 1.810 pessoas foram assassinadas pelas for\u00e7as policiais fluminenses em 2019. J\u00e1 nos Estados Unidos, o n\u00famero de pessoas mortas por policiais foi de 980, de acordo com levantamento do jornal The Washington Post. O projeto Mapping Police Violence, que tamb\u00e9m acompanha os dados de mortes causadas por policiais, aponta que houve 1.099 casos deste tipo no pa\u00eds em 2019.\n\nA secretaria citou duas informa\u00e7\u00f5es ao afirmar que \u00e9 \u201cfake news\u201d o que diz a cineasta: a primeira \u00e9 de que o cen\u00e1rio de mortes por interven\u00e7\u00e3o de agentes do estado \u00e9 de responsabilidade do governo do Rio de Janeiro. De fato, essas mortes foram provocadas por a\u00e7\u00f5es de policiais militares e civis, subordinados ao governo do estado. Isso, no entanto, n\u00e3o significa que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nDepois, a Secom cita uma suposta redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de mortes em confronto pelas Pol\u00edcias Federal e Rodovi\u00e1ria Federal. Essa informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o aparece em relat\u00f3rios p\u00fablicos do governo ou de organiza\u00e7\u00f5es externas que monitoram a seguran\u00e7a p\u00fablica no pa\u00eds, al\u00e9m de n\u00e3o ter rela\u00e7\u00e3o com o dado citado por Costa (veja abaixo).\n\n\u201cPol\u00edcia Federal e Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal reduziram o n\u00famero de mortes em confronto em 2019\u201d\n\n V\u00eddeo publicado pela Secom no dia 3 de fevereiro de 2020\n\nN\u00e3o h\u00e1 dados p\u00fablicos que sustentem essa afirma\u00e7\u00e3o. Nem a Pol\u00edcia Federal (PF), nem a Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal (PRF), nem o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Prisionais e sobre Drogas (Sinesp) informam o n\u00famero de policiais federais ou rodovi\u00e1rios federais mortos em confronto ou o de pessoas mortas por agentes dessas institui\u00e7\u00f5es.\n\nNo Sinesp, \u00e9 poss\u00edvel consultar o n\u00famero de ocorr\u00eancias e de v\u00edtimas de nove tipos de crime por estado ou munic\u00edpio. N\u00e3o h\u00e1, por\u00e9m, um detalhamento sobre as situa\u00e7\u00f5es envolvendo policiais, seja como respons\u00e1veis pelas mortes, seja como v\u00edtimas. No site da PF, as \u00fanicas estat\u00edsticas dispon\u00edveis s\u00e3o referentes a apreens\u00f5es de drogas e opera\u00e7\u00f5es realizadas. A PRF, por sua vez, disponibiliza apenas dados sobre acidentes e infra\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o aparece em outros relat\u00f3rios que s\u00e3o refer\u00eancia na \u00e1rea da seguran\u00e7a p\u00fablica no pa\u00eds. O F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica mostra estat\u00edsticas sobre mortes de policiais militares e civis at\u00e9 2018, mas n\u00e3o menciona as mortes em confronto envolvendo policiais federais. O mesmo vale para o Monitor da Viol\u00eancia, do G1, com dados at\u00e9 setembro de 2019. J\u00e1 o Atlas da Viol\u00eancia, do Ipea, com dados at\u00e9 2017, n\u00e3o detalha o n\u00famero de mortes envolvendo policiais.\n\n\u201c[A Amaz\u00f4nia] Chegou a um ponto que pode virar uma savana a qualquer momento\u201d\n\n Frase dita pela cineasta Petra Costa em entrevista ao programa Amanpour and Company, da PBS, no dia 31 de janeiro de 2020, que foi usada em v\u00eddeo publicado pela Secom em 3 de fevereiro de 2020\n\nO chamado risco de savaniza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \u00e9 apontado por v\u00e1rias pesquisas publicadas nos \u00faltimos 20 anos. No entanto, esse n\u00e3o \u00e9 um processo que ocorre \u201ca qualquer momento\u201d, como menciona a cineasta. Ele j\u00e1 come\u00e7ou nas \u00e1reas mais degradadas, e, progressivamente, come\u00e7a a afetar regi\u00f5es mais preservadas, mas ainda n\u00e3o h\u00e1 \u00e1reas do bioma amaz\u00f4nico que, de fato, tenham se transformado em savana.\n\nO processo de savaniza\u00e7\u00e3o consiste na transforma\u00e7\u00e3o gradual de uma floresta equatorial \u00famida, como a Amaz\u00f4nia, em um bioma similar ao Cerrado brasileiro, que alterna entre esta\u00e7\u00f5es secas e \u00famidas. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na Amaz\u00f4nia \u00e9 de entre 2,3 mil e 3,5 mil mil\u00edmetros ao ano. No Cerrado, ela oscila entre 1,2 mil e 1,8 mil, dependendo da regi\u00e3o.\n\nDois dos pesquisadores mais citados sobre esse assunto s\u00e3o Carlos Nobre e Thomas Lovejoy. Em 2007, eles publicaram um estudo no qual afirmavam que a savaniza\u00e7\u00e3o poderia ser desencadeada caso o desmatamento no bioma amaz\u00f4nico atingisse os 40%. Esse n\u00famero ainda est\u00e1 distante do cen\u00e1rio atual.\n\nEm 2016, uma nova pesquisa de Nobre considerou outros dois fatores para o desencadeamento do processo: a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Com eles, segundo o pesquisador, o ponto de virada poderia estar mais pr\u00f3ximo, quando o desmatamento atingisse entre 20% e 25% da floresta.\n\nNo artigo \u201cO ponto de virada da Amaz\u00f4nia: \u00daltima chance para a a\u00e7\u00e3o\u201d, publicado em 2019 na revista Science Advances, Nobre e Lovejoy afirmam que o desmatamento de todo o bioma, incluindo os territ\u00f3rios fora do Brasil, chega a 17%. Os cientistas argumentam que um \u201cplano ousado\u201d de reflorestamento em \u00e1reas degradadas ainda pode reverter a mudan\u00e7a.\n\nNobre, em entrevista ao jornal O Globo em 2018, explicou como est\u00e1 ocorrendo a mudan\u00e7a no bioma. \u201cAumentou a mortalidade de esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas da \u00famida Amaz\u00f4nia. Mas sobrevivem as nativas das zonas de transi\u00e7\u00e3o com o Cerrado, com maior resili\u00eancia \u00e0 seca. A floresta morre e o clima sofre\u201d, disse.\n\nA Secom classificou a informa\u00e7\u00e3o como \u201cfake news\u201d, e citou como motivo apenas que: \u201cO compromisso do Governo Federal j\u00e1 foi refor\u00e7ado pelo pr\u00f3prio presidente Jair Bolsonaro em discurso na ONU\u201d. As declara\u00e7\u00f5es do presidente n\u00e3o invalidam a ocorr\u00eancia de um processo de savaniza\u00e7\u00e3o do bioma amaz\u00f4nico.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o \u00e0s 19h45 do dia 5 de fevereiro de 2020: Nas redes sociais, a Lupa atribuiu erroneamente a autoria de duas frases checadas nesta reportagem. As frases \u201cEm 2019, o n\u00famero de homic\u00eddios no pa\u00eds teve uma queda de 20%\u201d e \u201cPol\u00edcia Federal e Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal reduziram o n\u00famero de mortes em confronto em 2019\u201d, escritas pela Secom para rebater Petra Costa, foram identificadas como sendo de autoria da diretora. As publica\u00e7\u00f5es ficaram no ar por tr\u00eas horas e quarenta minutos, e j\u00e1 foram corrigidas.", "lang": "pt"}