{"title": "Desde 2003 que n\u00e3o s\u00e3o comprados novos comboios em Portugal?", "subtitle": "\"Desde 2003 que em Portugal n\u00e3o se compra um comboio. Cada Governo limita-se a constatar a necessidade, a prometer resolver o problema, a lan\u00e7ar um concurso a tempo das elei\u00e7\u00f5es e a deixar esse concurso cair depois\", pode ler-se numa publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina de Facebook do PCP. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-02-29T09:00:46Z", "vclaim_id": "vclaim-id-38324", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/desde-2003-que-nao-sao-comprados-novos-comboios-em-portugal", "vclaim": "O secret\u00e1rio-geral do PCP, Jer\u00f3nimo de Sousa, ao intervir num encontro com trabalhadores no dia 27 de fevereiro, dedicado ao tema \"Material circulante e produ\u00e7\u00e3o nacional\", sublinhou que desde o ano de 2003 que n\u00e3o s\u00e3o adquiridos novos comboios em Portugal.\n\n\"Desde 2003 que em Portugal n\u00e3o se compra um comboio. Cada Governo limita-se a constatar a necessidade, a prometer resolver o problema, a lan\u00e7ar um concurso a tempo das elei\u00e7\u00f5es e a deixar esse concurso cair depois, substituindo-o por uma nova promessa ou um novo plano ou um novo concurso, empurrando o problema com a barriga at\u00e9 \u00e0 situa\u00e7\u00e3o que temos hoje\", pode ler-se num excerto do discurso publicado no site do partido.\n\n\"Recordamos: o concurso cancelado em 1999 para material para Cascais; o concurso cancelado em 2001 de aquisi\u00e7\u00e3o de Automotoras Diesel Ligeiras; o concurso cancelado em 2001 para remodela\u00e7\u00e3o de carruagens do Inter-regional; o concurso cancelado em 2009 para aquisi\u00e7\u00e3o de unidades para o Metro do Mondego; o concurso cancelado em 2010 para aquisi\u00e7\u00e3o de Automotoras Regionais Diesel; o concurso cancelado em 2010 para aquisi\u00e7\u00e3o de material circulante el\u00e9ctrico para o suburbano, entre outros\", enumerou Jer\u00f3nimo de Sousa.\n\n\"E agora, temos o concurso para aquisi\u00e7\u00e3o de comboios para o regional travado por uma provid\u00eancia cautelar sem que o Governo tenha usado todos os instrumentos que det\u00e9m para defender o interesse p\u00fablico\", criticou.\n\nConfirma-se que desde 2003 que n\u00e3o s\u00e3o comprados novos comboios em Portugal?\n\nEm nota enviada ao Pol\u00edgrafo, fonte oficial do Minist\u00e9rio das Infraestruturas e da Habita\u00e7\u00e3o (MIH) destacou que, relativamente ao \"concurso travado\" para a aquisi\u00e7\u00e3o de material circulante para o servi\u00e7o regional em 2019, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra exatamente como o PCP alega.\n\n\"Relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o veiculada pelo PCP, temos de precisar que no que toca a '2019: Concurso Travado', o concurso est\u00e1 a correr e n\u00e3o foi o Governo que o travou. O contrato est\u00e1 pronto a ser adjudicado logo que se ultrapasse o pedido de impugna\u00e7\u00e3o de um dos concorrentes. Trata-se de um concurso para aquisi\u00e7\u00e3o de 22 novas unidades\", assegura o MIH.\n\n\"Tal como o ministro das Infraestruturas e da Habita\u00e7\u00e3o, Pedro Nuno Santos, j\u00e1 referiu por diversas vezes, houve um desinvestimento na ferrovia ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. O atual Governo quer reverter essa situa\u00e7\u00e3o e colocou o investimento na mobilidade coletiva no topo das suas prioridades e n\u00e3o h\u00e1 nenhum meio de transporte que bata o comboio pesado\", acrescenta.\n\nDe acordo com o MIH, j\u00e1 foi feita \"uma encomenda de 22 comboios\" e est\u00e1 a ser realizado \"um investimento de recupera\u00e7\u00e3o de material circulante\", o que \"permitir\u00e1 durante este ano colocar mais comboios em circula\u00e7\u00e3o\". Por\u00e9m, sublinha que tal n\u00e3o invalida a \"necessidade de contrata\u00e7\u00e3o de comboios novos\".\n\nN\u00e3o obstante, o facto \u00e9 que o MIH reconhece que ainda n\u00e3o foram comprados novos comboios desde o ano de 2003. Conclu\u00edmos assim que a alega\u00e7\u00e3o de Jer\u00f3nimo de Sousa - replicada em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es do PCP nas redes sociais - \u00e9 verdadeira.", "lang": "pt"}