{"title": "V\u00eddeo de suposta pris\u00e3o de \u2018agente do FBI\u2019 em protesto contra racismo \u00e9, na verdade, do ano passado", "subtitle": "Homem negro que aparece sendo detido n\u00e3o \u00e9 policial, diferentemente da interpreta\u00e7\u00e3o que corre nas redes sociais", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-45640", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-de-suposta-prisao-de-agente-do-fbi-em-protesto-contra-racismo-e-na-verdade-do-ano-passado/", "vclaim": "O v\u00eddeo de uma interven\u00e7\u00e3o policial viralizou nas redes sociais em meio aos protestos pela morte de George Floyd , mas foi tirado de contexto e recebeu um toque fantasioso. Na imagem, um homem negro \u00e9 algemado por dois policiais e posteriormente liberado ap\u00f3s ter sua identidade conferida. O v\u00eddeo foi compartilhado muitas vezes com uma legenda que falsamente explica que teria sido gravado durante os protestos que se espalharam por v\u00e1rias cidades dos Estados Unidos. Os boatos dizem tamb\u00e9m que ele foi liberado ap\u00f3s os policiais se darem conta de que ele seria um agente do FBI \u2013 a pol\u00edcia federal norte-americana. Trata-se, na verdade, de imagens gravadas um ano antes e que foram tornadas p\u00fablicas agora.\n\nAs imagens foram originalmente publicadas por algu\u00e9m que utiliza o nome de usu\u00e1rio ThisIsNike1. Ele mesmo disse que elas foram gravadas em Rochester, tamb\u00e9m no estado de Minnesota, por volta da 1h da manh\u00e3 de 1\u00ba de junho de 2019. \u201c\u202aAlgo me disse para esperar um ano at\u00e9 publicar esse v\u00eddeo. Em alguns dias a gente consegue voltar para casa, em outros vamos parar seis palmos abaixo do ch\u00e3o. Imagine ser morto em casa, durante uma caminhada, praticando um esporte ou quando estiver simplesmente respirando e cuidando da sua vida?\u201d, diz Nike.\n\nO incidente foi confirmado pelo Departamento de Pol\u00edcia de Rochester (RPD) em nota. O texto diz que os policiais acreditavam ter reconhecido uma pessoa com mandado de pris\u00e3o por assalto. A nota segue e diz que o motivo para ele ter sido algemado \u00e9 que ele n\u00e3o cooperou em se identificar para os policiais.\n\nO delegado Jim Franklin disse que \u201cembora possamos errar \u00e0s vezes, a Pol\u00edcia de Rochester est\u00e1 dedicada a melhorar sempre e fornecer servi\u00e7o de alta qualidade para a cidade\u201d.\n\nSegue o di\u00e1logo entre o homem e o policial:\n\nHomem: Voc\u00ea est\u00e1 dizendo que eu sou algu\u00e9m que n\u00e3o sou. Voc\u00ea \u00e9 o Jake?\n\nHomem: N\u00e3o \u00e9? Voc\u00ea parece o Jake.\n\nPolicial: Tudo bem, pare\u00e7o com o Jake.\n\nHomem: Ent\u00e3o voc\u00ea \u00e9 o Jake.\n\nHomem: Voc\u00ea \u00e9 o Jake.\n\nPolicial: Tudo bem, se voc\u00ea quiser dizer isso\u2026\n\nHomem: Voc\u00eas est\u00e3o presumindo que eu sou uma pessoa que n\u00e3o sou. Voc\u00eas est\u00e3o praticando ass\u00e9dio.\n\nPolicial: N\u00e3o, n\u00e3o, n\u00e3o.\n\nHomem: Est\u00e3o sim. Por que voc\u00ea est\u00e1 supondo que sou uma pessoa que n\u00e3o sou?\u201d\n\nHomem: Voc\u00ea acha? Isso \u00e9 uma suposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma ilus\u00e3o.\n\nPolicial: Por favor, levante e coloque suas m\u00e3os para tr\u00e1s.\n\nHomem: N\u00e3o vou fazer isso. Voc\u00ea est\u00e1 muito enganado. Eu n\u00e3o tenho um mandado contra mim. Posso ver a certeira de identidade de voc\u00eas?\n\nNeste momento, dois policiais o levantam da cadeira para algem\u00e1-lo. Ele tenta resistir e um policial pega em sua nuca. Ele desiste e n\u00e3o mostra rea\u00e7\u00e3o. Eles come\u00e7am a algem\u00e1-lo, e ele pede para olharem a carteira de identidade que est\u00e1 em seu bolso. Eles verificam o documento, descobrem que o homem n\u00e3o era a pessoa que estavam procurando e tiram as algemas.\n\nO supervisor dos policiais chega e o homem lhe explica a situa\u00e7\u00e3o. Diz que os policiais presumiram que ele fosse algu\u00e9m que n\u00e3o \u00e9. Ele pede para ver a certeira de identidade dos tr\u00eas policiais e diz que vai fazer uma queixa contra eles.\n\nO v\u00eddeo original n\u00e3o diz em nenhum momento que o rapaz na imagem \u00e9 um agente do FBI. Ele foi compartilhado no Instagram juntamente com hashtags do movimento Black Lives Matter (Vidas negras importam, em tradu\u00e7\u00e3o livre para o portugu\u00eas), em apoio aos protestos pela morte de George Floyd.\n\nFloyd foi morto durante uma interven\u00e7\u00e3o policial na cidade de Minneapolis. Ele foi imobilizado por quatro policiais. \u201cEu n\u00e3o consigo respirar\u201d, disse Floyd enquanto um deles apoiava o peso do corpo em seu pesco\u00e7o. O epis\u00f3dio levantou um debate sobre o racismo estrutural e a viol\u00eancia policial nos Estados Unidos.\n\nEste rumor tamb\u00e9m foi checado por Fato ou Fake, e-farsas e Boatos.org.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}