{"title": "Fotografias de consult\u00f3rio com paredes manchadas de humidade no Hospital de Coimbra s\u00e3o verdadeiras?", "subtitle": "Recente publica\u00e7\u00e3o partilhada nas redes sociais exibe quatro fotografias de um consult\u00f3rio degradado e com as paredes manchadas de humidade no Hospital de Coimbra. Confirma-se a autenticidade das imagens?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-11-25T16:22:10Z", "vclaim_id": "vclaim-id-40339", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/fotografias-de-consultorio-com-paredes-manchadas-de-humidade-no-hospital-de-coimbra-sao-verdadeiras", "vclaim": "\"Isto \u00e9 no Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio de Coimbra, EPE. Mais concretamente na ala das Consultas Externas de Ortopedia\". Assim se inicia um texto com uma s\u00e9rie de quatro imagens que foi largamente partilhado nas redes sociais nesta \u00faltima semana. As fotografias foram alegadamente tiradas na ala de consultas externas de Ortopedia desse mesmo hospital.\n\nNa publica\u00e7\u00e3o alerta-se: \"Fotos REAIS e CHOCANTES! Isto \u00e9 um atentado \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e todo o Povo!! Por favor divulguem ao m\u00e1ximo. Isto \u00e9 uma VERGONHA SRA. MINISTRA!\", conclui-se. As imagens foram divulgadas tanto no Twitter como no Facebook, somando mais de duas mil partilhas.\n\nO Pol\u00edgrafo contactou o Centro Hospital e Universit\u00e1rio de Coimbra (CHUC) que informou que \u201cas fotografias correspondem a uma sala localizada num dos edif\u00edcios do Bloco de Celas, fora do edif\u00edcio central dos Hospitais da Universidade de Coimbra, denominada de sala de gessos (\u2026)\" Segundo hospital, a divis\u00e3o \u201cn\u00e3o \u00e9 correntemente utilizada para a atividade assistencial, mas como dep\u00f3sito de material\u201d e que foi incorretamente \u201cpossibilitado acesso \u00e0 sala que n\u00e3o estava autorizada para receber doentes\u201d.\n\nAdianta-se ainda que \u201cno edif\u00edcio identificado, apenas se realizava um n\u00famero reduzido de consultas, atividade que j\u00e1 estava programada ser transferida para o Hospital Geral do CHUC (\u2026) o que se verificar\u00e1 em 1 de Dezembro pr\u00f3ximo. Ap\u00f3s essa data - 1 de Dezembro 2019 - todo o edif\u00edcio ser\u00e1 desativado para atividade assistencial.\u201d E justifica-se: \u201cO encerramento deste edif\u00edcio \u00e0 atividade cl\u00ednica, vem na sequ\u00eancia da desativa\u00e7\u00e3o para a atividade assistencial de v\u00e1rios edif\u00edcios do Bloco de Celas, cuja antiguidade dos edif\u00edcios coloca limita\u00e7\u00f5es na utiliza\u00e7\u00e3o adequada para o atendimento a doentes (\u2026)\u201d, conclui-se.\n\nEm suma, as fotografias s\u00e3o aut\u00eanticas e foram de facto encaminhados doentes para a sala degradada, na qual, segundo o comunicado de imprensa, apenas \u201cse realizava um n\u00famero reduzido de consultas\u201d Por\u00e9m, o mesmo hospital garante que \u201ctodo o edif\u00edcio ser\u00e1 desativado para atividade assistencial\u201d no dia 1 de Dezembro. A informa\u00e7\u00e3o que circula nas redes sociais \u00e9, portanto, verdadeira.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos;", "lang": "pt"}