{"title": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cCuando Cristina cre\u00f3 la AFI declar\u00f3 que los fondos deb\u00edan ser p\u00fablicos. Macri, al llegar, los declar\u00f3 secretos\u201d", "subtitle": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cCuando Cristina cre\u00f3 la AFI declar\u00f3 que los fondos deb\u00edan ser p\u00fablicos. Macri, al llegar, los declar\u00f3 secretos\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-23415", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/alberto-fernandez-cuando-cristina-creo-la-afi-declaro-que-los-fondos-debian-ser-publicos-macri-al-llegar-los-declaro-secretos/", "vclaim": "\n\u2022 En 2015 el gobierno impuls\u00f3 cambios en la agencia de inteligencia que buscaban mayor transparencia en el uso de los recursos. Lo hizo luego de una recomendaci\u00f3n de la CIDH y en medio de disputas con agentes de inteligencia.\n\u2022 En 2016 Macri derog\u00f3 esas modificaciones y los gastos volvieron a ser secretos.\n\u2022 En el per\u00edodo en el que estuvo vigente la legislaci\u00f3n m\u00e1s transparente tampoco se pudo acceder a informaci\u00f3n sobre el organismo.\n\nEn una entrevista con el diario P\u00e1gina 12, el precandidato a presidente Alberto Fern\u00e1ndez dijo: \u201cCristina cuando cre\u00f3 la [Agencia Federal de Inteligencia] AFI declar\u00f3 que los fondos, los recursos de la AFI deb\u00edan ser p\u00fablicos. Lo que hizo Macri fue, apenas llegar, nombrar a un \u00edntimo amigo de \u00e9l al frente de la AFI, y declararlos secretos\u201d. \u00bfQu\u00e9 dicen los datos?\n\nEfectivamente, en julio de 2015 y mediante un decreto, la entonces presidenta, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, cre\u00f3 una \u201cnueva doctrina de inteligencia nacional\u201d que, entre otros cambios, distingui\u00f3 entre los fondos p\u00fablicos, sobre los que se pod\u00eda conocer su monto y su uso, y los fondos reservados, que permanec\u00edan secretos.\n\nPor su parte, en mayo de 2016, el presidente, Mauricio Macri, emiti\u00f3 un nuevo decreto en el que se derogaron los principales art\u00edculos de la norma dictada por su antecesora, y todo el presupuesto de la AFI volvi\u00f3 a ser reservado.\n\nAdem\u00e1s, design\u00f3 al frente de la agencia a Gustavo Arribas, quien no tiene antecedentes en materia de inteligencia, pero tiene cercan\u00eda con Macri desde hace varias d\u00e9cadas, seg\u00fan declar\u00f3 el propio Presidente el d\u00eda de la designaci\u00f3n del titular de la AFI. Fern\u00e1ndez de Kirchner tambi\u00e9n hab\u00eda nombrado a personas cercanas sin experiencia en inteligencia, Francisco Larcher y Oscar Parrilli.\n\nSi bien lo que dijo Fern\u00e1ndez sobre las acciones de los mandatarios es t\u00e9cnicamente correcto, organizaciones de la sociedad civil intentaron acceder a informaci\u00f3n de la agencia de inteligencia durante el periodo en que estuvo vigente la norma m\u00e1s transparente pero no lo lograron porque el decreto de Fern\u00e1ndez de Kirchner no se cumpl\u00eda.\n\nLas modificaciones del gobierno de Fern\u00e1ndez de Kirchner, que se dieron en el contexto de tensiones con los servicios de espionaje por una pelea con el ex jefe de Contrainteligencia de la SIDE Antonio Stiuso, tambi\u00e9n incluyeron la reforma de la Ley de Inteligencia Nacional y la creaci\u00f3n de la AFI, que reemplaz\u00f3 a la SIDE, por v\u00eda parlamentaria.\n\nCon estos cambios se busc\u00f3 cumplir con el compromiso de transparentar el uso de los fondos reservados, un acuerdo asumido por el Estado Argentino con las v\u00edctimas del atentado a la AMIA, ante una petici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) en 2005.\n\nComo se explic\u00f3 en esta nota, el decreto de Macri adem\u00e1s de restarle transparencia al presupuesto de la AFI tambi\u00e9n fij\u00f3 que todos los empleados de la agencia sean considerados \u201cagentes de inteligencia\u201d y , por ende, no se puede conocer su identidad. El decreto anterior divid\u00eda al personal en tres escalafones (Inteligencia, Seguridad y Apoyo, que inclu\u00eda a los empleados administrativos y a los recursos humanos en general) y restring\u00eda la protecci\u00f3n de identidad s\u00f3lo a los agentes de Inteligencia y para los casos en los que fuera necesario.\n\n\u201cEl decreto anterior tambi\u00e9n dispon\u00eda de qu\u00e9 modo los fondos reservados deb\u00edan ser registrados para su consulta posterior por las autoridades competentes, pero eso qued\u00f3 anulado por la nueva disposici\u00f3n. Si los gastos reservados no se registran, es imposible controlar\u201d, a\u00f1adi\u00f3 a este medio Paula Litvachky, directora del \u00e1rea de Justicia y Seguridad del CELS.\n\nPrevio a las modificaciones de la gesti\u00f3n de Cambiemos, la legislaci\u00f3n anterior no se implement\u00f3 correctamente. \u201cNo pudimos saber el detalle de los fondos p\u00fablicos ni el organigrama del personal, y otras disposiciones que deb\u00edan formar parte de la informaci\u00f3n accesible. Hicimos un pedido a la Comisi\u00f3n Bicameral, que es quien regula a la AFI, y nos respondieron que esa informaci\u00f3n era reservada\u201d, explic\u00f3 a este medio Valeria Calaon Moscova, coordinadora del Sector Inteligencia del Instituto Latinoamericano de Seguridad y Democracia (ILSED).\n\nEn esa misma l\u00ednea, un documento de la Iniciativa Ciudadana para el Control del Sistema de Inteligencia (ICCSI) -grupo integrado por la Asociaci\u00f3n por los Derechos Civiles (ADC), la Fundaci\u00f3n V\u00eda Libre y el ILSED- se\u00f1ala: \u201cLa gesti\u00f3n deficiente y sin voluntad de cambio en la AFI impidi\u00f3 llevar a cabo las reformas organizacionales y de las pr\u00e1cticas que proclamaba el decreto reglamentario. Pero restablecer el r\u00e9gimen precedente que llev\u00f3 a la crisis del sistema y volver a fojas cero los avances logrados est\u00e1 lejos de ser la mejor opci\u00f3n\u201d.\n\nEn la actualidad s\u00f3lo puede conocerse el presupuesto asignado a la AFI por a\u00f1o, pero no a qu\u00e9 se destina. De acuerdo con la Ley de Presupuesto 2019, este a\u00f1o la agencia contar\u00e1 con $2.697 millones. En 2016 y 2018 los fondos registraron una ca\u00edda superior al 15% en t\u00e9rminos reales, mientras que en 2017 evolucionaron en la misma proporci\u00f3n que los precios, al igual que ocurrir\u00eda este a\u00f1o. En 2015, en cambio, hab\u00edan crecido un 46% en t\u00e9rminos reales.\n\nEl \u00fanico organismo con poder de control sobre estos fondos es la Comisi\u00f3n Bicameral de control de las actividades de inteligencia. Sin embargo, la propia instituci\u00f3n de control tambi\u00e9n es opaca y esto se ha mantenido inalterable a lo largo de los a\u00f1os. La comisi\u00f3n, integrada por 14 diputados y senadores y actualmente presidida por el radical Juan Carlos Marino, no lleva registro de la cantidad de reuniones que realiza y las actas de sus reuniones son secretas.", "lang": "es"}