{"title": "Kiedy dziennikarz mo\u017ce zosta\u0107 zwolniony z pracy?", "subtitle": "Kiedy dziennikarz mo\u017ce zosta\u0107 zwolniony z pracy? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Joanna Lichocka. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-19979", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kiedy-dziennikarz-moze-zostac-zwolniony-z-pracy/", "vclaim": "Je\u017celi chodzi o bezrobocie, to jest jakby \u015bwietna....", "lang": "pl"}