{"title": "[] As contradi\u00e7\u00f5es do ministro do STF Gilmar Mendes na crise pol\u00edtica", "subtitle": "Ministro do STF oscila ao falar de Lava Jato, grava\u00e7\u00f5es ocultas e caixa dois na campanha de 2014. Confira checagens sobre Gilmar Mendes", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-07-05T06:00:34-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20486", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/07/05/gilmar-mendes-contradicoes/", "vclaim": "Gilmar Mendes, ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) h\u00e1 duas d\u00e9cadas, tem sido figura central em momentos relevantes da hist\u00f3ria pol\u00edtica brasileira. Recentemente, como presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), deu o voto de minerva pela n\u00e3o cassa\u00e7\u00e3o da chapa presidencial eleita em 2014. Tamb\u00e9m tem comentado com bastante frequ\u00eancia e destaque as a\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Veja abaixo oscila\u00e7\u00f5es que a Lupa identificou em seu posicionamento p\u00fablico sobre diversos assuntos.\n\n\u201cN\u00e3o se pode cogitar investiga\u00e7\u00f5es feitas na calada da noite, arranjos, a\u00e7\u00f5es controladas, que t\u00eam como alvo, muitas vezes, qualquer autoridade, ou o pr\u00f3prio Presidente da Rep\u00fablica (\u2026) Investiga\u00e7\u00e3o, sim; abuso, n\u00e3o!\u201d\n\n Ministro do STF Gilmar Mendes em evento do grupo Lide em 19 de junho de 2017\n\nSe hoje o ministro do Supremo enxerga abusos na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, em setembro de 2016, quando a autoridade investigada era o ex-presidente Lula, ele elogiava a opera\u00e7\u00e3o:\n\n\u201cEssa for\u00e7a-tarefa [da Lava Jato] est\u00e1 fazendo um bom trabalho. Um trabalho importante. Isso precisa ser reconhecido. J\u00e1 se falou muitas vezes de passar o Brasil a limpo. \u00c9 uma tarefa muito dif\u00edcil. Mas isso, de alguma forma, est\u00e1 ocorrendo. N\u00f3s estamos conhecendo as entranhas do mundo pol\u00edtico e empresarial brasileiro\u201d.\n\nUm m\u00eas antes, em agosto de 2016, Gilmar Mendes j\u00e1 havia mostrado seu posicionamento sobre a opera\u00e7\u00e3o. Saiu em defesa da investiga\u00e7\u00e3o e disse \u201cEu n\u00e3o sou contr\u00e1rio \u00e0 Lava Jato. Pelo contr\u00e1rio. Eu tenho defendido o desenvolvimento dessas investiga\u00e7\u00f5es e acho que elas contribu\u00edram decisivamente para a mudan\u00e7a do Brasil\u201d.\n\nProcurado, o ministro diz que n\u00e3o h\u00e1 qualquer contrassenso em reconhecer e criticar, pontualmente, eventuais abusos e ilegalidades desta ou de qualquer outra investiga\u00e7\u00e3o.\n\nO ministro Gilmar Mendes tem desqualificado publicamente as grava\u00e7\u00f5es feitas pelo empres\u00e1rio Joesley Batista com o presidente Michel Temer durante um encontro no Pal\u00e1cio do Jaburu. Gilmar chegou a defender que o \u00e1udio poderia ser anulado. Contudo, em novembro de 2015, quando o senador cassado Delc\u00eddio do Amaral (PT-MS), ent\u00e3o l\u00edder do governo no Senado, foi alvo de uma grava\u00e7\u00e3o arranjada, Mendes n\u00e3o s\u00f3 votou a favor da pris\u00e3o dele como tamb\u00e9m legitimou o artif\u00edcio usado por Bernardo Cerver\u00f3, filho de Nestor Cerver\u00f3, para incrimin\u00e1-lo. Naquela ocasi\u00e3o, n\u00e3o houve, de modo geral, men\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de per\u00edcia no \u00e1udio gravado com o senador. Mendes afirmou em entrevistas somente o seguinte: \u201cAt\u00e9 aqui, o entendimento \u00e9 de que uso da grava\u00e7\u00e3o por parte de um dos interlocutores \u00e9 leg\u00edtimo, porque ele est\u00e1 fazendo isso para sua pr\u00f3pria defesa.\u201d\n\nGilmar Mendes diz que \u201cgrava\u00e7\u00f5es realizadas por uma das partes, sem autoriza\u00e7\u00e3o judicial, s\u00e3o consideradas leg\u00edtimas pelo Supremo, desde que realizadas como forma de se defender, o que n\u00e3o retira a necessidade prec\u00edpua de crivo pericial para verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis manipula\u00e7\u00f5es e edi\u00e7\u00f5es. Juntar fita n\u00e3o periciada aos autos \u00e9 uma grave falha\u201d.\n\n\u201c\u00c9 desnecess\u00e1rio qualquer esfor\u00e7o jur\u00eddico-hermen\u00eautico para concluir que recursos doados a partido, provenientes, contudo, de corrup\u00e7\u00e3o, s\u00e3o derramados tamb\u00e9m nas disputas eleitorais (\u2026) como a disputa presidencial\u201d\n\n Ministro do STF Gilmar Mendes em voto apresentado no TSE em 2015, ao analisar pedido de cassa\u00e7\u00e3o da chapa Dilma-Temer\n\nDois anos depois, na sess\u00e3o final sobre a cassa\u00e7\u00e3o da chapa presidencial eleita em 2014, Gilmar Mendes adotou posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria. Em seu voto de minerva pela absolvi\u00e7\u00e3o da chapa Dilma-Temer afirmou: \u201cOs executivos das grandes empresas ouvidos no processo foram un\u00edssonos em afirmar que houve pagamento de propina distribu\u00eddo aos partidos dos representantes. Enquanto n\u00e3o se possa afirmar que tenha havido entrada direta de recursos oriundos desse esquema na elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2014\u201d.\n\nOs \u201cfatos constrangedores\u201d de 2015, que, segundo Gilmar Mendes, fariam \u201ccorar frade de pedra\u201d, se tornaram um \u201carcabou\u00e7o comprobat\u00f3rio (\u2026) n\u00e3o suficientemente contundente para se chegar \u00e0s severas san\u00e7\u00f5es\u201d dois anos mais tarde.\n\nPara o ministro do Supremo, n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o ou incongru\u00eancia nas declara\u00e7\u00f5es acima. Segundo sua assessoria, Gilmar \u201cjamais teve a inten\u00e7\u00e3o de cassar o mandato de Dilma ou Temer\u201d. Para ele, o andamento da a\u00e7\u00e3o era necess\u00e1rio n\u00e3o para cassar quem quer que fosse, mas para que \u201co pa\u00eds tomasse conhecimento de como as campanhas eleitorais s\u00e3o financiadas\u201d.", "lang": "pt"}