{"title": "Non, la tour Eiffel n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9e aux couleurs de l\u2019Alg\u00e9rie apr\u00e8s sa victoire \u00e0 la CAN 2019", "subtitle": "L\u2019image, qui a largement circul\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, date en fait d\u2019une victoire de l\u2019Italie \u00e0 l\u2019Euro 2016 de football.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-07-20T06:22:09+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24463", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/07/20/non-la-tour-eiffel-n-a-pas-ete-illuminee-aux-couleurs-de-l-algerie-apres-la-victoire-a-la-can-2019_5491519_4355770.html", "vclaim": "L\u2019image \u00e9tait belle, mais elle a en fait \u00e9t\u00e9 sortie de son contexte. Une photographie de la tour Eiffel \u00ab aux couleurs de l\u2019Alg\u00e9rie \u00bb a beaucoup circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux dans la nuit du vendredi 19 au samedi 20 juillet. Mais contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment ceux qui l\u2019ont diffus\u00e9e, elle n\u2019a en fait rien \u00e0 voir avec le deuxi\u00e8me sacre des \u00ab Fennecs \u00bb \u00e0 la CAN 2019 apr\u00e8s leur victoire contre le S\u00e9n\u00e9gal (1-0) au Caire.\n\nEn effet, ce clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le 27 juin 2016 par le journaliste de RMC Sport Fran\u00e7ois Pinet. Ce dernier avait tout simplement immortalis\u00e9 l\u2019illumination de la tour Eiffel aux couleurs de l\u2019Italie, apr\u00e8s la victoire des footballeurs italiens face \u00e0 l\u2019Espagne en huiti\u00e8mes de finale de l\u2019Euro 2016 (2-0), qui se d\u00e9roulait en France \u2013 le rouge du drapeau italien se voit d\u2019ailleurs nettement mieux dans cette vid\u00e9o tourn\u00e9e de face le m\u00eame jour.\n\nOu, vue sous un autre angle :\n\nPour les vraies images et le r\u00e9cit des c\u00e9l\u00e9brations de la victoire de l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 la CAN 2019, rendez-vous dans notre reportage dans la nuit d\u2019Alger \u00e0 Paris.", "lang": "fr"}