{"title": "Refer\u00eancia \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\" foi apagada na aplica\u00e7\u00e3o Google Maps?", "subtitle": "De acordo com uma publica\u00e7\u00e3o de ontem na p\u00e1gina \"Porto - O lado abandonado da cidade\", alojada na rede social Facebook, a refer\u00eancia \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\" desapareceu na aplica\u00e7\u00e3o Google Maps, tendo sido substitu\u00edda por \"Super Bock Arena / Pal\u00e1cio de Cristal\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-31T14:18:35Z", "vclaim_id": "vclaim-id-32465", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/referencia-a-denominacao-pavilhao-rosa-mota-foi-apagada-na-aplicacao-google-maps", "vclaim": "\"Curiosidades. No Google n\u00e3o aparece Rosa Mota em lado nenhum\". Esta \u00e9 a mensagem que acompanha a publica\u00e7\u00e3o em causa na p\u00e1gina \"Porto - O lado abandonado da cidade\", datada de 30 de outubro de 2019. A publica\u00e7\u00e3o mostra uma imagem da zona dos Jardins do Pal\u00e1cio de Cristal, no Porto, retirada a partir da aplica\u00e7\u00e3o Google Maps. O edif\u00edcio situado no centro dos Jardins \u00e9 identificado como \"Super Bock Arena / Pal\u00e1cio de Cristal\", sem qualquer refer\u00eancia \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\".\n\nO Pol\u00edgrafo efetuou uma pesquisa na aplica\u00e7\u00e3o Google Maps e verificou que o recinto em causa \u00e9 identificado como \"Super Bock Arena / Pavilh\u00e3o Rosa Mota\", ao contr\u00e1rio do que \u00e9 denunciado na publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise.\n\nAli\u00e1s, entretanto surgiu uma nova publica\u00e7\u00e3o na mesma p\u00e1gina salientando que a identifica\u00e7\u00e3o no Google Maps ter\u00e1 sido alterada. \"C\u00e2mara Municipal do Porto, parab\u00e9ns pela rapidez com que corrigiram a situa\u00e7\u00e3o. Afinal era um pormenor mais importante do que aparentava\", l\u00ea-se na mensagem dessa nova publica\u00e7\u00e3o.\n\nA primeira publica\u00e7\u00e3o foi denunciada por v\u00e1rios utilizadores do Facebook como sendo falsa. No \u00e2mbito da parceria estabelecida com essa rede social, o Pol\u00edgrafo analisou essa publica\u00e7\u00e3o e confirma que \u00e9 falsa. No entanto, importa ressalvar que a mesma p\u00e1gina avan\u00e7ou com uma segunda publica\u00e7\u00e3o, algumas horas mais tarde, indicando que a refer\u00eancia tinha sido modificada no Google Maps.\n\nO problema \u00e9 que a primeira publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi alterada e continua a circular nas redes sociais como se fosse verdadeira, funcionando assim como um elemento de desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.", "lang": "pt"}