{"title": "Cette vid\u00e9o d\u2019une for\u00eat en feu n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019Amazonie", "subtitle": "Le t\u00e9moignage d\u2019une femme indig\u00e8ne devant son village en flammes a \u00e9t\u00e9 vu des centaines de milliers de fois. Mais ces images n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en Amazonie.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-08-27T12:05:56+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31010", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/08/27/cette-video-d-une-foret-en-feu-n-a-rien-a-voir-avec-l-amazonie_5503336_4355770.html", "vclaim": "\u00ab Toll\u00e9 mondial pour Notre-Dame. Dommage, y a pas de cath\u00e9drale dans la for\u00eat amazonienne. \u00bb C\u2019est avec cette l\u00e9gende qu\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 sur Facebook le cri de d\u00e9tresse d\u2019une femme coiff\u00e9e d\u2019une couronne de plumes et montrant des arbres en flammes. La vid\u00e9o, largement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux au cours de ces derniers jours, a suscit\u00e9 l\u2019\u00e9motion de milliers d\u2019internautes. Au prix d\u2019un grand malentendu : cette s\u00e9quence, bien qu\u2019authentique, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en Amazonie, et remonte au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9.\n\nCe que dit la rumeur\n\nLa page Facebook d\u2019Anymal, une association cr\u00e9\u00e9e par l\u2019humoriste R\u00e9mi Gaillard pour la d\u00e9fense et la protection des animaux, est parmi les premi\u00e8res \u00e0 avoir li\u00e9 la s\u00e9quence aux incendies survenus en Amazonie jeudi 22 ao\u00fbt. \u00ab Une Indienne implore les journalistes : \u201cRegardez ce qu\u2019ils ont fait de notre for\u00eat. Demain on va fermer les routes pour protester, d\u00e9fendez-nous\u201d \u00bb, indique la l\u00e9gende de la vid\u00e9o.\n\nLa vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e pr\u00e8s d\u2019un million de fois en moins d\u2019une semaine sur cette page, et des centaines de milliers de fois encore par le biais d\u2019autres sources, notamment la page M\u00e9t\u00e9o des Ouragans.\n\nLe probl\u00e8me, c\u2019est qu\u2019Anymal a d\u00e9tourn\u00e9 le propos de cette femme. Comme l\u2019a notamment signal\u00e9 France Info, la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e pr\u00e8s du village de Na\u00f6 Xoh\u00e3, au sud-est du Br\u00e9sil, dans une for\u00eat situ\u00e9e \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres du c\u0153ur de l\u2019Amazonie.\n\nUne enqu\u00eate est en cours pour tenter de d\u00e9terminer l\u2019origine de ce feu, qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 le 6 juillet dernier. Mais les habitants sur place \u00e9voquent un probable acte criminel, qui aurait eu pour but de les chasser de leur territoire.\n\nLa femme qui appara\u00eet sur la vid\u00e9o y implore bien les journalistes et le grand public de s\u2019int\u00e9resser \u00e0 sa cause : \u00ab Depuis deux ans, nous nous battons pour pr\u00e9server notre r\u00e9serve et ces abrutis y ont mis le feu ! [\u2026] Je veux que tous les m\u00e9dias ici voient cela. \u00bb\n\nLe site du Projeto Comprova, une initiative qui rassemble vingt-quatre m\u00e9dias br\u00e9siliens pour lutter contre les fausses informations, a retrouv\u00e9 cette femme et a publi\u00e9 son t\u00e9moignage vendredi 23 ao\u00fbt. Elle s\u2019appelle Celia Angoh\u00f3 et est membre d\u2019une tribu indig\u00e8ne. Aupr\u00e8s du site br\u00e9silien, l\u2019int\u00e9ress\u00e9e d\u00e9plore que son cri d\u2019alarme ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 au profit d\u2019une cause qui, bien que louable par ailleurs, n\u2019a aucun rapport avec sa situation :\n\n\u00ab Ils utilisent la vid\u00e9o pour d\u00e9fendre l\u2019Amazonie, mais c\u2019est un incendie qui s\u2019est produit dans mon village. \u00bb\n\nL\u2019Amazonie est bel et bien en proie \u00e0 de nombreux incendies, qui ont des cons\u00e9quences graves sur l\u2019environnement. Mais il est d\u00e9plorable de voir des t\u00e9moignages vol\u00e9s et manipul\u00e9s pour alerter sur cette situation, quand des images authentiques sont disponibles dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux.", "lang": "fr"}