{"title": "Fact Check. Vaticano confirmou que Papa e dois assistentes t\u00eam coronav\u00edrus?", "subtitle": "Texto que circula online diz que o Papa e dois assessores ter\u00e3o sido infetados com o novo coronav\u00edrus. \u00c9 verdade que Francisco est\u00e1 doente, mas o pr\u00f3p...", "author": "observador.pt", "date": "05 Mar 2020, 18:34", "vclaim_id": "vclaim-id-38900", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-vaticano-confirmou-que-papa-e-dois-assistentes-tem-coronavirus/", "vclaim": "Se o Papa Francisco tivesse sido infetado com o novo coronav\u00edrus, certamente a hist\u00f3ria j\u00e1 estaria nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social de todo o mundo. No entanto, esta \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o que apenas se encontra em fontes pouco cred\u00edveis. De acordo com o Di\u00e1rio da Para\u00edba, que cita o site MCNMT, o Vaticano confirmou que o l\u00edder da Igreja Cat\u00f3lica e dos assistentes estariam infetados com o coronav\u00edrus. Mas \u00e9 mentira.\n\n\u201cO papa Francisco perdeu uma missa planejada com o clero em Roma ontem, depois de mostrar sintomas do tipo coronav\u00edrus. [\u2026] O papa e seus assessores ficaram em quarentena e receberam atendimento m\u00e9dico perto de Santa Marta, o hotel do Vaticano onde ele mora\u201d, l\u00ea-se na publica\u00e7\u00e3o, que em 24 horas somou mais de 121 mil visualiza\u00e7\u00f5es.\n\nO texto surge acompanhado de uma s\u00e9rie de imagens onde se v\u00ea o Papa Francisco a assoar o nariz e a tossir. Em causa, disse o pr\u00f3prio, est\u00e1 uma constipa\u00e7\u00e3o que o tem obrigado a falhar v\u00e1rios compromissos que tinha agendado. \u201cPe\u00e7o uma ora\u00e7\u00e3o pelos exerc\u00edcios espirituais da C\u00faria Romana, que esta tarde come\u00e7ar\u00e1 em Ariccia. Infelizmente, uma constipa\u00e7\u00e3o n\u00e3o me permite participar este ano, mas continuarei daqui as minhas medita\u00e7\u00f5es\u201d, afirmou neste domingo, da janela do pal\u00e1cio apost\u00f3lico, no final da ora\u00e7\u00e3o do Angelus, na Pra\u00e7a de S\u00e3o Pedro, no Vaticano.\n\nA apari\u00e7\u00e3o de Francisco, que presidiu \u00e0 recita\u00e7\u00e3o dominical, marcou o seu regresso aos compromissos p\u00fablicos, depois de ter estado ausente desde a quarta-feira de cinzas, quando foi visto a tossir e a assoar-se durante a missa. De acordo com as ag\u00eancias internacionais, o Papa, que retirou parte de um pulm\u00e3o na juventude devido a uma doen\u00e7a respirat\u00f3ria, nunca cancelou tantos eventos e audi\u00eancias oficiais durante o seu pontificado como nos \u00faltimos dias.\n\nSegundo a Ag\u00eancia Ecclesia, que cita a sala de imprensa da Santa S\u00e9, desde as celebra\u00e7\u00f5es de quarta-feira que a agenda do pont\u00edfice foi reduzida a alguns encontros privados e \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o da missa na Casa de Santa Marta, onde reside.\n\nDurante a recita\u00e7\u00e3o do Angelus, neste domingo, o Papa tossiu em duas ocasi\u00f5es. Questionado pelos jornalistas sobre o novo coronav\u00edrus, o porta-voz do Vaticano assegurou que \u201cn\u00e3o h\u00e1 provas\u201d que levem a acreditar que haja alguma coisa \u201cal\u00e9m de uma leve indisposi\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nO boato, que entretanto j\u00e1 foi verificado pela plataforma Boatos.org, surge numa altura em que It\u00e1lia regista mais de 1600 casos de infe\u00e7\u00e3o com o novo coronav\u00edrus e um total de 29 mortes. De acordo com o Boatos.org, que analisou a p\u00e1gina MCNMT (entretanto indispon\u00edvel), este \u00e9 um site de conte\u00fados duvidosos, no qual as principais not\u00edcias s\u00e3o c\u00f3pias de textos publicados em meios como a BBC e o Daily Mail.\n\nN\u00e3o existe qualquer comunicado oficial do Vaticano que informe que o Papa Francisco e dois assessores foram infetados pelo novo coronav\u00edrus. Segundo a informa\u00e7\u00e3o veiculada pelo porta-voz da Santa S\u00e9, o pont\u00edfice sofreu uma \u201cleve indisposi\u00e7\u00e3o\u201d. Na missa de domingo, o l\u00edder da Igreja Cat\u00f3lica esclareceu que est\u00e1 constipado, o que o impede de participar no tradicional retiro espiritual de seis dias com o Governo do Vaticano em Ariccia, no sul de Roma.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}