{"title": "\u00c9 #FAKE que pesquisa da USP comprovou que pessoas confinadas s\u00e3o mais propensas a contrair o coronav\u00edrus", "subtitle": "Estudou detectou apenas a presen\u00e7a do Sars-CoV-2 em suspens\u00e3o no ar. Isso n\u00e3o quer dizer que quarentena aumente a chance de contamina\u00e7\u00e3o.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-08-18T16:25:07.857Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83717", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/08/18/e-fake-que-pesquisa-da-usp-comprovou-que-pessoas-confinadas-sao-mais-propensas-a-contrair-o-coronavirus.ghtml", "vclaim": "Uma mensagem que tem viralizado nas redes sociais diz que pessoas em confinamento s\u00e3o mais propensas a contrair a Covid-19 e que essa foi a conclus\u00e3o de um estudo da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). \u00c9 #FAKE.\n\nA pesquisa realizada no Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da USP, com tecnologia da empresa Omni-electronica, cujos dados divulgados foram divulgados neste m\u00eas, comprovou apenas a presen\u00e7a do coronav\u00edrus em suspens\u00e3o no ar \u2013 o que j\u00e1 havia sido descoberto em estudos internacionais, e j\u00e1 \u00e9 considerado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade como fato sobre a pandemia.\n\nMas isso n\u00e3o quer dizer que fazer quarentena propicie que as pessoas sejam infectadas, conforme desmente a USP. A universidade explica que o estudo n\u00e3o foi voltado a pessoas em confinamento e, diante das mensagens com as informa\u00e7\u00f5es distorcidas, refor\u00e7a a necessidade de se evitar aglomera\u00e7\u00f5es para evitar a propaga\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus.\n\nOs pesquisadores identificaram que o Sars-CoV-2, causador da Covid-19, pode ficar suspenso por horas em microgot\u00edculas que as pessoas contaminadas venham a soltar no ar na fala, na tosse ou no espirro. Isso refor\u00e7a a necessidade de se manter ventilados os ambientes fechados, com o intuito de diminuir o risco de propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. Com a falta de ventila\u00e7\u00e3o, o ar n\u00e3o \u00e9 trocado, e as part\u00edculas seguem no ar.\n\nNo entanto, isso n\u00e3o equivale a dizer que se isolar em casa \u00e9 algo a ser evitado, diz comunicado da Omni-electronica. O texto esclarece que as conclus\u00f5es est\u00e3o sendo desvirtuadas nas redes sociais, e que o estudo \u201cn\u00e3o avaliou o efeito de medidas de distanciamento e/ou isolamento social\u201d e \u201cn\u00e3o levou em conta fatores como a virul\u00eancia do material amostrado ou carga viral necess\u00e1ria para infec\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo saud\u00e1vel\u201d.\n\nO comunicado da empresa frisa que o trabalho \u201cse limitou a evidenciar a presen\u00e7a de material viral suspenso no ar em ambientes interiores ocupados\u201d e \u201ccorrelacionar a quantidade de material viral amostrado com par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos da qualidade do ar, como temperatura, umidade relativa, concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono, compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis e material particulado suspenso\u201d.\n\nO texto informa ainda que \u201co \u00fanico objetivo foi identificar formas que possam auxiliar uma retomada mais segura do trabalho presencial, por meio do monitoramento, em tempo real, da qualidade do ar\u201d, e que os dados explicitaram que existe um maior risco de contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus em ambientes fechados com baixos \u00edndices de qualidade do ar em que haja uma ou mais pessoas infectadas pelo v\u00edrus.\n\nO professor titular de infectologia da UFRJ Mauro Schechter afirma que a ideia de que pessoas em confinamento s\u00e3o mais suscet\u00edveis a contrair o coronav\u00edrus n\u00e3o tem l\u00f3gica.\n\n\u201cA afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz qualquer sentido. Primeiro, se algu\u00e9m est\u00e1 em isolamento, por defini\u00e7\u00e3o, n\u00e3o entrar\u00e1 em contato com o v\u00edrus, pois v\u00edrus n\u00e3o andam. V\u00edrus precisam que algu\u00e9m os leve de um lugar para outro. Ademais, a transmiss\u00e3o se faz primariamente atrav\u00e9s de got\u00edculas, isto \u00e9, part\u00edculas expelidas por fala, tosse ou espirro, que caem ao ch\u00e3o ao serem expelidas a uma dist\u00e2ncia m\u00e1xima de 1,5 a 2 metros\u201d, aponta Schechter.\n\n\u201cEmbora j\u00e1 tenham sido encontrados v\u00edrus nas part\u00edculas que ficam em suspens\u00e3o, os chamados aeross\u00f3is, at\u00e9 o momento n\u00e3o se comprovou que eles s\u00e3o capazes de causar infec\u00e7\u00e3o ou, se forem, de terem papel epidemiol\u00f3gico importante. Isso porque, para haver infec\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio haver um in\u00f3culo m\u00ednimo, ou seja, uma quantidade m\u00ednima de part\u00edculas virais para que a infec\u00e7\u00e3o se estabele\u00e7a, o que parece n\u00e3o ocorrer com aeross\u00f3is\u201d, conclui.", "lang": "pt"}