{"title": "Fact Check. Louis Vuitton est\u00e1 a vender m\u00e1scaras por 1.680 euros?", "subtitle": "As m\u00e1scaras que a Louis Vuitton est\u00e1 a produzir para os profissionais de sa\u00fade s\u00e3o brancas e gratuitas. Produto na imagem n\u00e3o \u00e9 da Louis Vuitton e a e...", "author": "observador.pt", "date": "11 Mai 2020, 16:48", "vclaim_id": "vclaim-id-49035", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-louis-vuitton-esta-a-vender-mascaras-por-1-680-euros/", "vclaim": "H\u00e1 uma publica\u00e7\u00e3o viral no Facebook que mostra o que parecem ser m\u00e1scaras comunit\u00e1rias, com as siglas da Louis Vuitton estampadas, a serem vendidas por 1.680 euros. Mas a imagem \u00e9 falsa: a Louis Vuitton est\u00e1 de facto a produzir m\u00e1scaras para ajudar a combater a pandemia de Covid-19, mas s\u00e3o descaracterizadas e est\u00e3o a ser distribu\u00eddas gratuitamente pelos profissionais de sa\u00fade. A marca de luxo francesa n\u00e3o est\u00e1 a vender estas m\u00e1scaras ao p\u00fablico.\n\nEm comunicado publicado na p\u00e1gina da LVMH \u2014 o grupo empresarial que junta a Louis Vuitton com a Mo\u00ebt et Chandon, a Hennessy e a Christian Dior, por exemplo \u2014, a 15 de mar\u00e7o, a marca anunciou que o neg\u00f3cio estava a preparar as f\u00e1bricas para produzir \u201cquantidades substanciais\u201d de gel hidroalco\u00f3lico.\n\nNa primeira situa\u00e7\u00e3o, o grupo franc\u00eas esclareceu que o gel hidroalco\u00f3lico iria ser entregue \u201cgratuitamente\u201d \u00e0s autoridades. E, no segundo an\u00fancio, tamb\u00e9m: \u201cBernard Arnault permitiu \u00e0 LVMH financiar toda a primeira semana de entregas, no valor de cinco milh\u00f5es de euros\u201d. O investimento das restantes tr\u00eas semanas seriam da responsabilidade do governo franc\u00eas.\n\nMais recentemente, a Louis Vuitton fez duas publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais, entre 8 e 10 de abril, dando conta de que tinha reorganizado alguns dos seus ateliers em Fran\u00e7a para \u201cproduzir centenas de milhares de m\u00e1scaras n\u00e3o-cir\u00fargicas\u201d pelas m\u00e3os de artes\u00e3os volunt\u00e1rios. Ou seja, \u00e9 verdade que a marca de luxo est\u00e1 a produzir m\u00e1scaras.\n\nNo entanto, nada t\u00eam a ver com as m\u00e1scaras que surgem na publica\u00e7\u00e3o falsa: s\u00e3o totalmente brancas, semelhantes a m\u00e1scaras cir\u00fargicas, e n\u00e3o se v\u00ea em nenhum lugar o s\u00edmbolo da Louis Vuitton. Al\u00e9m disso, as publica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m esclarecem que as m\u00e1scaras foram \u201cdoadas\u201d \u2014 n\u00e3o vendidas \u2014 aos profissionais de sa\u00fade.\n\nO facto de as m\u00e1scaras comunit\u00e1rias terem sido produzidas sem qualquer s\u00edmbolo da Louis Vuitton e entregues gratuitamente aos trabalhadores na linha da frente nega por completo a imagem da publica\u00e7\u00e3o em causa. De resto, uma busca no Google permite encontrar imagens semelhantes, manipuladas para acrescentar \u00e0s m\u00e1scaras, que n\u00e3o s\u00e3o da Louis Vuitton, uma etiqueta com pre\u00e7os na ordem dos milhares. Todas s\u00e3o falsas.\n\nA Louis Vuitton est\u00e1, de facto, a produzir m\u00e1scaras n\u00e3o cir\u00fargicas, mas elas est\u00e3o a ser gratuitamente distribu\u00eddas pelos profissionais de sa\u00fade que combatem a Covid-19 na linha da frente. Essas m\u00e1scaras s\u00e3o completamente brancas, ou seja, n\u00e3o est\u00e3o caracterizadas com o s\u00edmbolo da marca de luxo. Ali\u00e1s, o produto que surge na fotografia n\u00e3o \u00e9 da Louis Vuitton e a etiqueta com o pre\u00e7o \u00e9 o resultado de uma manipula\u00e7\u00e3o da imagem.\n\nAssim,de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Facebook, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: Este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}