{"title": "Antes de aceitar minist\u00e9rio, Moro negou ao menos oito vezes que seguiria carreira na pol\u00edtica | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11349", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/antes-de-aceitar-ministerio-moro-negou-ao-menos-oito-vezes-que-seguiria-carreira-na-politica/", "vclaim": "Antes de aceitar o cargo de ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica do governo de Jair Bolsonaro (PSL), o juiz federal Sergio Moro, respons\u00e1vel pelas a\u00e7\u00f5es da Lava Jato em primeira inst\u00e2ncia em Curitiba, afirmou ao menos oito vezes que n\u00e3o seguiria carreira pol\u00edtica. O cargo de ministro de Estado \u00e9 considerado um cargo pol\u00edtico pois a nomea\u00e7\u00e3o e a exonera\u00e7\u00e3o de ministros s\u00e3o feitas exclusivamente por decis\u00e3o discricion\u00e1ria do presidente da Rep\u00fablica, segundo o artigo 84 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m disso, ainda de acordo com o texto constitucional, no artigo 76, o presidente exerce o Poder Executivo com aux\u00edlio dos ministros de Estado.\n\nA primeira vez que o juiz fez essa declara\u00e7\u00e3o foi em maio de 2016, em entrevista ao jornal O Estado de S. Paulo. Perguntado se entraria na pol\u00edtica, Moro respondeu: \u201cN\u00e3o, jamais. Jamais. Sou um homem de Justi\u00e7a e, sem qualquer dem\u00e9rito, n\u00e3o sou um homem da pol\u00edtica. (\u2026) Ent\u00e3o, n\u00e3o existe jamais esse risco.\u201d\n\nA vez em que Moro reafirmou a posi\u00e7\u00e3o mais recentemente foi em maio deste ano, em entrevista \u00e0 revista Cruso\u00e9: \u201cPor uma quest\u00e3o talvez de voca\u00e7\u00e3o ou por entender que isso seria inapropriado no presente momento, eu fiz a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o pretendo seguir carreira pol\u00edtica.\u201d Em seguida, citando que Moro havia dito \u201cno presente momento\u201d, o jornalista pergunta se ele descarta uma carreira pol\u00edtica no futuro, e o juiz responde: \u201cDescarto.\u201d As declara\u00e7\u00f5es de Moro foram classificadas por Aos Fatos com o selo CONTRADIT\u00d3RIO.\n\nAl\u00e9m desta frase, Aos Fatos encontrou outra declara\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria dita pelo juiz em suas entrevistas sobre o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Veja abaixo, em detalhes, o que checamos.\n\nEm ao menos oito vezes o juiz federal Sergio Moro negou que seguiria uma carreira pol\u00edtica. A primeira declara\u00e7\u00e3o nesse sentido foi dada em novembro de 2016, quando o juiz concedeu, ao jornal O Estado de S. Paulo, sua primeira entrevista longa desde o in\u00edcio da Lava Jato, que come\u00e7ou oficialmente em mar\u00e7o de 2014. Moro disse ao jornalista Fausto Macedo, quando perguntado se seria candidato a algum cargo eletivo ou entraria para a pol\u00edtica, que \u201ca pol\u00edtica \u00e9 uma atividade importante, n\u00e3o tem nenhum dem\u00e9rito, muito pelo contr\u00e1rio, existe muito m\u00e9rito em quem atua na pol\u00edtica, mas eu sou um juiz, eu estou em outra realidade, outro tipo de trabalho, outro perfil. Ent\u00e3o, n\u00e3o existe jamais esse risco\u201d.\n\nMoro, entretanto, aceitou hoje ser ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica do governo de Jair Bolsonaro (PSL). O cargo de ministro de Estado \u00e9 considerado um cargo pol\u00edtico pois a nomea\u00e7\u00e3o e a exonera\u00e7\u00e3o dependem exclusivamente do presidente da Rep\u00fablica, segundo o artigo 84 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m disso, ainda de acordo com o texto constitucional, no artigo 76, o presidente exerce o Poder Executivo com aux\u00edlio dos ministros de Estado. Por isso, a declara\u00e7\u00e3o recebeu o selo CONTRADIT\u00d3RIO.\n\nVale lembrar que n\u00e3o apenas os cargos eletivos, como presidente e parlamentares, s\u00e3o considerados pol\u00edticos. Cargos de nomea\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o, como o de ministro de Estado, s\u00e3o constitucionalmente reconhecidos como cargos pol\u00edticos.\n\nPara assumir o cargo pol\u00edtico, Moro ter\u00e1 que se afastar do Judici\u00e1rio, uma vez que o artigo 95 da Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite que ju\u00edzes exer\u00e7am outra fun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o o magist\u00e9rio. Junto com o aceite, Moro tamb\u00e9m disse que, \u201cpara evitar controv\u00e9rsias\u201d, j\u00e1 vai se afastar de novas audi\u00eancias. Com essa decis\u00e3o, o juiz n\u00e3o vai mais interrogar o ex-presidente Lula (PT) no dia 14 deste m\u00eas. A decis\u00e3o do juiz foi divulgada oficialmente por meio de nota \u00e0 imprensa, logo ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com o novo presidente, que aconteceu na manh\u00e3 desta quinta-feira (1\u00ba). Leia abaixo a \u00edntegra:\n\n\u201cFui convidado pelo sr. presidente eleito para ser nomeado ministro da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica na pr\u00f3xima gest\u00e3o. Ap\u00f3s reuni\u00e3o pessoal na qual foram discutidas pol\u00edticas para a pasta, aceitei o honrado convite. Fiz com certo pesar pois terei que abandonar 22 anos de magistratura. No entanto, a perspectiva de implementar uma forte agenda anticorrup\u00e7\u00e3o e anticrime organizado, com respeito a Constitui\u00e7\u00e3o, a lei e aos direitos, levaram-me a tomar esta decis\u00e3o. Na pr\u00e1tica, significa consolidar os avan\u00e7os contra o crime e a corrup\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos e afastar riscos de retrocessos por um bem maior. A Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato seguir\u00e1 em Curitiba com os valorosos ju\u00edzes locais. De todo modo, para evitar controv\u00e9rsias desnecess\u00e1rias, devo desde logo afastar-me de novas audi\u00eancias. Na pr\u00f3xima semana, concederei entrevista coletiva com maiores detalhes.\u201d\n\nMais recentemente, h\u00e1 seis meses, Moro voltou a dizer que n\u00e3o seguiria carreira pol\u00edtica. Em entrevista \u00e0 revista Cruso\u00e9, ele declarou: \u201cPor uma quest\u00e3o talvez de voca\u00e7\u00e3o ou por entender que isso seria inapropriado no presente momento, eu fiz a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o pretendo seguir carreira pol\u00edtica.\u201d\n\nMais uma vez, Moro come\u00e7ou falando que n\u00e3o disputaria elei\u00e7\u00f5es e, em seguida, amplia a resposta para uma carreira pol\u00edtica. \u201cEu fiz uma promessa que n\u00e3o ia concorrer a nenhum cargo pol\u00edtico. Pretendo manter essa promessa. A meu ver n\u00e3o tem nada inerentemente errado no fato de um juiz, um procurador ou um membro da pol\u00edcia seguir a carreira pol\u00edtica\u201d, afirmou, antes de completar: \u201cPor uma quest\u00e3o talvez de voca\u00e7\u00e3o ou por entender que isso seria inapropriado no presente momento, eu fiz a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o pretendo seguir carreira pol\u00edtica.\u201d\n\nNa pergunta seguinte, o jornalista Rodrigo Rangel questiona se Moro tamb\u00e9m descarta uma carreira pol\u00edtica no futuro, destacando que o juiz havia dito \u201cno presente momento\u201d. Moro responde de maneira monossil\u00e1bica: \u201cDescarto.\u201d\n\nO juiz justificou a posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o seguir carreira pol\u00edtica ao afirmar que \u201ch\u00e1 v\u00e1rias maneiras de contribuir para um pa\u00eds melhor. E uma das formas \u00e9 tornar as institui\u00e7\u00f5es mais fortes, principalmente pelo que a gente chama de um governo de leis e n\u00e3o um governo de interesses pessoais ou especiais\u201d. Ao comentar especificamente a possibilidade de concorrer a elei\u00e7\u00f5es, Moro disse: \u201cE uma aventura dessa esp\u00e9cie [candidatura], e falo aventura porque n\u00e3o \u00e9 algo assim t\u00e3o simples, precisa ter um partido e recursos para uma elei\u00e7\u00e3o, seria danosa, a meu ver, para a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es mais fortes.\u201d\n\n\u2014 Em maio deste ano, em entrevista \u00e0 Bloomberg, o juiz definiu a possibilidade de seguir uma carreira pol\u00edtica como \u201cuma fantasia\u201d.\n\n\u2014 Em dezembro de 2017, ao jornal O Globo: \u201cA vida \u00e9 complexa e as pessoas fazem escolhas muitas vezes dif\u00edceis. \u00c9 complicado, de antem\u00e3o, fazer qualquer ju\u00edzo de um magistrado que queira partir para a vida pol\u00edtica. Tem todo o direito de faz\u00ea-lo. Mas minha escolha pessoal \u00e9 permanecer como magistrado.\u201d\n\n\u2014 Tamb\u00e9m em dezembro de 2017, mas para o Amarelas da revista Veja, Moro disse que \"eu acho at\u00e9 que um ex-magistrado pode ser um bom pol\u00edtico, pode ser um bom presidente [da Rep\u00fablica]. Mas eu entendo que no momento, e eu n\u00e3o vejo isso tamb\u00e9m no futuro, n\u00e3o seria apropriado da minha parte postular qualquer esp\u00e9cie de cargo pol\u00edtico porque isso poderia, vamos dizer assim, colocar em d\u00favida a integridade do trabalho que eu fiz at\u00e9 o presente momento. Ent\u00e3o, eu acho que n\u00e3o seria apropriado\".\n\n\u2014 Em outubro de 2017, \u00e0 GloboNews: \u201cAcho a carreira pol\u00edtica muito bonita, porque afinal o agente pol\u00edtico est\u00e1 ali para servir \u00e0 sociedade, para representar os seus eleitores, isso \u00e9 algo positivo. Mas entendo que existem outras maneiras de tentar influenciar positivamente as pessoas e a sociedade. Minha op\u00e7\u00e3o foi pela magistratura e assim pretendo permanecer.\u201d\n\n\u2014 Em setembro de 2017, ao jornal La Tercera, do Chile: \u201cJ\u00e1 declarei mais de uma vez que sou candidato s\u00f3 a prosseguir a carreira na magistratura. N\u00e3o existe nenhuma possibilidade de uma carreira pol\u00edtica.\u201d\n\n\u2014 Em abril de 2017, \u00e0 BBC Brasil: \u201cA resposta \u00e9 n\u00e3o, n\u00e3o tenho nenhuma pretens\u00e3o de ir para uma carreira politica. Meu trabalho \u00e9 como magistrado, simples assim.\u201d\n\nOutro lado. A reportagem entrou em contato com a assessoria do tribunal para que o magistrado pudesse se posicionar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s checagens. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, Aos Fatos n\u00e3o havia recebido nenhuma resposta.\n\nRespons\u00e1vel pela condena\u00e7\u00e3o do ex-presidente Lula por corrup\u00e7\u00e3o por cerca de R$ 2,25 milh\u00f5es recebidos por meio de propinas da OAS, o juiz participar\u00e1 do governo com o deputado Onyx Lorenzoni (DEM-RS), que confessou n\u00e3o ter declarado dinheiro de financiamento de campanha e que deve assumir o Minist\u00e9rio da Casa Civil. Moro j\u00e1 disse, em palestra na Universidade de Harvard, que o crime de \u201ccaixa dois era \u201cpior que o enriquecimento il\u00edcito\u201d, porque \u00e9 usado para \u201ctrapacear uma elei\u00e7\u00e3o\u201d. Al\u00e9m disso, outros aliados de Bolsonaro, como Alberto Fraga (DEM-DF) e Magno Malta (PR-ES) tamb\u00e9m tiveram seus nomes envolvidos em esc\u00e2ndalos. Portanto, \u00e9 CONTRADIT\u00d3RIO falar em \u201cconsolidar avan\u00e7os contra o crime e a corrup\u00e7\u00e3o\u201d quando a equipe possui pol\u00edticos com pend\u00eancias na Justi\u00e7a.\n\nOnyx Lorenzoni (DEM-RS), futuro ministro da Casa Civil do governo Bolsonaro, foi o primeiro pol\u00edtico que assumiu receber recursos de caixa dois da JBS. Em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Bandeirantes, em maio de 2017, o deputado disse que recebeu R$ 100 mil e que \u201cfinal de campanha, reta final, a gente cheio de compromissos de fornecedores, pessoas, eu usei o dinheiro. Sem a declara\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nLorenzoni resolveu falar ap\u00f3s ter seu nome citado nas dela\u00e7\u00f5es de executivos da JBS, que o acusaram de ter recebido cerca de R$ 200 mil durante a campanha de 2014. Junto \u00e0 confiss\u00e3o, o deputado pediu desculpas ao eleitorado ga\u00facho e disse que deveria \u201cpagar pelo erro\u201d. N\u00e3o foi aberto inqu\u00e9rito sobre esse financiamento il\u00edcito, mesmo ap\u00f3s o deputado ter confessado.\n\nO deputado, no entanto, era investigado por outra acusa\u00e7\u00e3o de caixa 2 durante sua campanha de 2006. Lorenzoni teria recebido R$ 175 mil segundo Alexandrino de Alencar, um dos delatores a Odebrecht. O inqu\u00e9rito, no entanto, foi arquivado em junho deste ano a pedido da procuradora-geral da Rep\u00fablica, Raquel Dodge. Para ela, \u201cn\u00e3o h\u00e1 prova, por ora, que tenha havido declara\u00e7\u00e3o falsa para fins eleitorais e se esgotaram os meios destinados elucidar os fatos\u201d.\n\nOutro aliado de Bolsonaro, o ex-senador Magno Malta, tamb\u00e9m tem seu nome envolvido em acusa\u00e7\u00f5es de caixa 2. Segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas em trocas de emails entre Malta e dirigentes do grupo Itatiaia, o ex-senador teria recebido ao menos R$ 100 mil em repasses n\u00e3o declarados. Malta nega \u201ccom transpar\u00eancia e com consci\u00eancia\u201d de que n\u00e3o cometeu o crime. Aos Fatos n\u00e3o encontrou nenhum processo em andamento sobre o caso.\n\nAntes de Bolsonaro ser eleito, o ex-deputado Alberto Fraga tamb\u00e9m chegou a ser convidado para \u201ccomandar a Bancada [da Bala] l\u00e1 no Planalto\u201d. O deputado atesta, entretanto, que n\u00e3o foi formalmente convidado. Fraga foi condenado por usar cargo p\u00fablico para cobrar propina, em setembro deste ano, a quatro anos e dois meses em regime semiaberto. Nos \u00faltimos dois mandatos de Bolsonaro na C\u00e2mara, Fraga foi o segundo parlamentar com quem Bolsonaro teve mais coautoria em proposi\u00e7\u00f5es legislativas, ficando apenas atr\u00e1s do filho do presidente eleito, Eduardo Bolsonaro.\n\nO pr\u00f3prio presidente eleito tamb\u00e9m foi acusado, em mat\u00e9ria da Folha de S.Paulo, de ter sido beneficiado por meio de \u201cpacotes\u201d de disparos de mensagens em massa comprados por empres\u00e1rios para atacar o PT. Segundo o jornal, cada pacote custaria cerca de R$ 12 milh\u00f5es e enviaria centenas de milh\u00f5es de mensagens. A pr\u00e1tica, que se configura como doa\u00e7\u00e3o de campanha n\u00e3o declarada e, portanto, caixa 2, \u00e9 ilegal. O PT entrou com um pedido para que a PF investigasse a suspeita.\n\nA defesa de Bolsonaro nega que sua campanha tenha sido beneficiada com os pacotes e diz que \u201ca den\u00fancia foi constru\u00edda especialmente para desconstruir a imagem do candidato Jair Messias Bolsonaro e instalar o caos no processo eleitoral 2018\u201d. Tamb\u00e9m argumentaram que Bolsonaro n\u00e3o precisa pagar pelo envio de mensagens, uma vez que ele possui uma rede de apoio \u201cindependente e espont\u00e2nea\u201d.\n\nOutro lado. A reportagem entrou em contato com a assessoria do tribunal para que o magistrado pudesse se posicionar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s checagens. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, Aos Fatos n\u00e3o havia recebido nenhuma resposta.", "lang": "pt"}