{"title": "Dias Toffoli n\u00e3o omitiu condena\u00e7\u00f5es ao ser indicado para o Supremo", "subtitle": "Boato que circula desde 2014 no Facebook acusa ministro de ter \"escondido\" dois processos em que foi condenado no Amap\u00e1", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-13846", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/dias-toffoli-nao-omitiu-condenacoes-ao-ser-indicado-para-o-supremo/", "vclaim": "O presidente do Supremo Tribunal Federal, Dias Toffoli, n\u00e3o ocultou informa\u00e7\u00f5es sobre duas condena\u00e7\u00f5es que sofreu na Justi\u00e7a do Amap\u00e1 durante o per\u00edodo de indica\u00e7\u00e3o \u00e0 Corte, em 2009. O ministro \u00e9 alvo de boato que circula na rede social desde 2014 e j\u00e1 teve mais de 93 mil compartilhamentos no Facebook.\n\nO texto afirma que Dias Toffoli \u201cescondeu\u201d o fato de ter sido condenado em primeira inst\u00e2ncia em dois processos no in\u00edcio dos anos 2000 que contestavam a contrata\u00e7\u00e3o de seu escrit\u00f3rio de advocacia, Toffoli e Telesca Advogados, pelo governo do Amap\u00e1, ent\u00e3o comandado por Jo\u00e3o Capiberibe. As acusa\u00e7\u00f5es eram de que Toffoli teria prestado servi\u00e7os sem licita\u00e7\u00e3o, configurando dano ao patrim\u00f4nio p\u00fablico.\n\nOs dois processos realmente existiram: A primeira a\u00e7\u00e3o civil foi apresentada em 2000 por L\u00e9lio Jos\u00e9 Haas e levou o ministro a ser condenado a restituir R$ 19 mil ao governo do Amap\u00e1. \u00c0 \u00e9poca, a defesa de Toffoli alegou n\u00e3o ter sido chamada para se manifestar nos autos at\u00e9 a condena\u00e7\u00e3o.\n\nA segunda a\u00e7\u00e3o penal contra Toffoli foi apresentada pelo ex-governador do Amap\u00e1 Annibal Barcellos. Nela, o ent\u00e3o advogado foi condenado, junto dos demais r\u00e9us, a restituir R$ 420 mil aos cofres p\u00fablicos, relativos a um contrato de R$ 210 mil firmado com Capiberibe e um aditivo de mesmo valor. A defesa alegava que a contrata\u00e7\u00e3o havia sido feita de forma legal.\n\nAmbas as condena\u00e7\u00f5es foram suspensas em 2009, mesmo ano em que Toffoli foi indicado ao Supremo pelo ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva.\n\nDiferentemente do que \u00e9 dito no boato, ao ser sabatinado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Cidadania do Senado em 30 de setembro de 2009, Toffoli n\u00e3o omitiu as senten\u00e7as nem os processos, que \u00e0 \u00e9poca ainda tramitavam na justi\u00e7a do Amap\u00e1.\n\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condena\u00e7\u00f5es citadas, em duas a\u00e7\u00f5es no Amap\u00e1, primeiro esclare\u00e7o que existe apenas uma \u00fanica condena\u00e7\u00e3o, houve uma a\u00e7\u00e3o que foi proposta que correu na 4\u00aa Vara C\u00edvel do Estado do Amap\u00e1, na qual n\u00e3o fui citado, n\u00e3o houve cita\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou Toffoli, se referindo \u00e0 primeira a\u00e7\u00e3o civil.\n\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o a outro caso em que houve, efetivamente, uma condena\u00e7\u00e3o. Em nenhum momento a senten\u00e7a se refere \u00e0 aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o. Isso deixa a minha consci\u00eancia muito tranquila, porque realmente o servi\u00e7o foi prestado ao Estado do Amap\u00e1. Dessa senten\u00e7a recorri e foi dado o efeito suspensivo.\u201d\n\nToffoli afirmou aos senadores que seus recursos pela anula\u00e7\u00e3o das senten\u00e7as haviam sido aceitos e que tinha certeza de que seriam \u201cconhecidos e providos\u201d. De fato, em 2010 a a\u00e7\u00e3o civil apresentada por L\u00e9lio Haas foi extinta pela 1\u00aa Vara C\u00edvel e Fazenda P\u00fablica de Macap\u00e1 .\n\nNo mesmo ano, a C\u00e2mara \u00danica do Tribunal de Justi\u00e7a do Amap\u00e1 julgou improcedente a condena\u00e7\u00e3o de Toffoli e a restitui\u00e7\u00e3o de R$ 420 mil. Segundo o desembargador Edinardo Souza, relator do caso, ficou provado nos autos que a contrata\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio de Toffoli foi feita legalmente e a atua\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio de advocacia n\u00e3o representou dano ao er\u00e1rio, visto que o servi\u00e7o de defesa foi prestado em v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es judiciais em prol do Estado.\n\n\u201cN\u00e3o vejo nenhuma ocorr\u00eancia de ilegalidade ou lesividade ao patrim\u00f4nio p\u00fablico ou \u00e0 moralidade administrativa que d\u00ea ensejo a anula\u00e7\u00e3o daquelas contrata\u00e7\u00f5es\u201d, afirmou o magistrado. Ele foi acompanhado pelos colegas Raimundo Vales e Agostino Silv\u00e9rio. Em janeiro deste ano, o processo foi extinto.", "lang": "pt"}