{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de Hamilton Mour\u00e3o \u00e0 GloboNews", "subtitle": "Vice de Jair Bolsonaro foi entrevistado na Central das Elei\u00e7\u00f5es.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-08T16:54:40.806Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82851", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/08/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-hamilton-mourao-a-globonews.ghtml", "vclaim": "O candidato de Jair Bolsonaro (PSL) \u00e0 vice-presid\u00eancia, general Hamilton Mour\u00e3o (PRTB), foi o \u00faltimo entrevistado na Central das Elei\u00e7\u00f5es , da GloboNews, nesta sexta-feira (7).\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: As despesas com a previd\u00eancia dos militares n\u00e3o v\u00eam caindo, pelo contr\u00e1rio. De acordo com a Secretaria de Previd\u00eancia do Minist\u00e9rio da Fazenda, os valores v\u00eam crescendo ano a ano. Em 2011, foram gastos R$ 22 bilh\u00f5es; em 2013, R$ 28,9 bilh\u00f5es; em 2015, R$ 35,1 bilh\u00f5es; e em 2017, R$ 41 bilh\u00f5es.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Segundo a Telebrasil - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Telecomunica\u00e7\u00f5es, o Brasil tem atualmente 90,8 mil antenas de celular distribu\u00eddas nos 26 estados e no Distrito Federal. 25,1% dessas antenas est\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo. Em seguida, Rio de Janeiro (11,6%) e Minas Gerais (10,6%) t\u00eam mais antenas. Roraima tem o menor n\u00famero do pa\u00eds: 157 antenas (ou 0,2% do total).\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: Essa declara\u00e7\u00e3o foi dada a partir de um questionamento sobre outra declara\u00e7\u00e3o dada por Mour\u00e3o no ano passado (\u201cOs poderes ter\u00e3o que buscar solu\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o conseguirem, chegar\u00e1 a hora que n\u00f3s teremos de impor uma solu\u00e7\u00e3o\u201d). Ao se explicar, o general diz que, em caso excepcional, existe possibilidade de as For\u00e7as Armadas interpretarem a Constitui\u00e7\u00e3o e agirem por conta pr\u00f3pria (veja abaixo a sequ\u00eancia completa de perguntas e respostas). Mas n\u00e3o h\u00e1 essa hip\u00f3tese na Constitui\u00e7\u00e3o, de a\u00e7\u00e3o sem ordem do presidente da Rep\u00fablica.\n\nJ\u00e1 a Lei Complementar n\u00ba 97, sancionada pelo ent\u00e3o presidente Fernando Henrique Cardoso, em junho de 1999, estabelece as regras relativas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, ao preparo e ao emprego das For\u00e7as Armadas. Ela refor\u00e7a, em seu artigo 15, que o emprego das For\u00e7as Armadas nas suas fun\u00e7\u00f5es constitucionais e tamb\u00e9m na participa\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de paz \u201c\u00e9 de responsabilidade do Presidente da Rep\u00fablica, que determinar\u00e1 ao Ministro de Estado da Defesa a ativa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os operacionais\u201d.\n\nMerval: Candidato, o senhor no ano passado, estava falando para um grupo de militares, afirmou a seguinte coisa: 'os poderes ter\u00e3o que buscar solu\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o conseguirem, chegar\u00e1 a hora que n\u00f3s teremos de impor uma solu\u00e7\u00e3o'. Depois o senhor explicou que s\u00f3 se houvesse uma situa\u00e7\u00e3o de caos no pa\u00eds. Mas que solu\u00e7\u00e3o seria essa que os militares imporiam fora da Constitui\u00e7\u00e3o? A Constitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 prev\u00ea estado de s\u00edtio, de emerg\u00eancia, aprovado pelo Congresso. E o senhor acabou de revelar que, ao dizer essa frase, o senhor j\u00e1 tinha sido convidado para entrar na pol\u00edtica. Esse convite teve algum peso nessa sua declara\u00e7\u00e3o?\n\nMour\u00e3o: Julgo que n\u00e3o. Essa declara\u00e7\u00e3o, n\u00e9, Merval, foi respondendo a uma pergunta hipot\u00e9tica numa palestra na loja ma\u00e7\u00f4nica l\u00e1 em Bras\u00edlia, realizada em setembro do ano passado. O perguntador, at\u00e9 meio que se enrolou, invocou o artigo 142, eu tamb\u00e9m n\u00e3o estava bem preparado para responder \u00e0 pergunta naquele momento. J\u00e1 era o \u00faltimo lance do debate. Mas ficou aquela ideia de que eu estava pregando um golpe militar. Essa foi a ideia que foi passada. E eu, em nenhum momento, preguei golpe militar. \u00c9 uma quest\u00e3o de, quando voc\u00ea olha a miss\u00e3o constitucional das For\u00e7as, tem uma miss\u00e3o que eu considero, que ela \u00e9 uma coisa, como \u00e9 que interpretar isso, que \u00e9 a tal da garantia dos poderes constitucionais. Como \u00e9 que a gente garante os poderes constitucionais? Mantendo a estabilidade? E, se um Poder n\u00e3o consegue mais cumprir a sua finalidade, o que n\u00f3s fazemos? Ent\u00e3o \u00e9 uma discuss\u00e3o que n\u00f3s temos tido ao longo dos tempos, porque est\u00e1 escrito na Constitui\u00e7\u00e3o.\n\nMour\u00e3o: Eu vou colocar aqui para ti, Merval. Eu vejo. O Brasil tem quatro objetivos nacionais permanentes. Integridade do territ\u00f3rio, integridade do patrim\u00f4nio, democracia e paz social. Quando voc\u00ea fala em integridade do territ\u00f3rio, integridade do patrim\u00f4nio, \u00e9 defesa da p\u00e1tria. E quando voc\u00ea fala democracia e paz social, voc\u00ea est\u00e1 dentro das outras duas miss\u00f5es, que \u00e9 a garantia dos poderes constitucionais e a garantia da lei e da ordem.\n\nMour\u00e3o: Pois \u00e9, mas quando a gente v\u00ea que pode ocorrer uma anomia. N\u00f3s estamos falando aqui de uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, n\u00e9, isso \u00e9 hipot\u00e9tico. Quando voc\u00ea v\u00ea que o pa\u00eds est\u00e1 indo para uma anomia, na anarquia generalizada, que n\u00e3o h\u00e1 mais respeito pela autoridade, grupos armados andando pela rua...", "lang": "pt"}