{"title": "RDC: le pr\u00e9sident Tshisekedi a autoris\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 arr\u00eater Joseph Kabila ? La CPI d\u00e9ment", "subtitle": "Des publications Facebook partag\u00e9es des milliers de fois depuis 36 heures affirment que l\u2019actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, F\u00e9lix Tshisekedi, a rencontr\u00e9 des \"agents\" de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) pour autoriser l'arrestation de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Joseph Kabila, avec qui il gouverne en coalition. La CPI a cat\u00e9goriquement d\u00e9menti toute rencontre", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-07-09T17:22:51+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49881", "url": "https://factuel.afp.com/rdc-le-president-tshisekedi-autorise-la-cour-penale-internationale-arreter-joseph-kabila-la-cpi", "vclaim": "RDC: le pr\u00e9sident Tshisekedi a autoris\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 arr\u00eater Joseph Kabila ? La CPI d\u00e9ment\n\nDes publications Facebook partag\u00e9es des milliers de fois depuis 36 heures affirment que l\u2019actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, F\u00e9lix Tshisekedi, a rencontr\u00e9 des \"agents\" de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) pour autoriser l'arrestation de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Joseph Kabila, avec qui il gouverne en coalition. La CPI a cat\u00e9goriquement d\u00e9menti toute rencontre avec le chef d'Etat, ainsi que l'existence d'un mandat d\u2019arr\u00eat contre Joseph Kabila.\n\n\"F\u00e9lix Tshisekedi vient de rencontrer les agents de la CPI maintenant \u00e0 Bruxelles pour apposer sa signature pour l'arrestation de Joseph Kabila\", alerte l\u2019auteur d\u2019une publication Facebook dat\u00e9e du 8 juillet.\n\nCette publication, archiv\u00e9e ici par l\u2019AFP, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement virale: elle a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus de 5.300 fois en moins de 36 heures, avant d\u2019\u00eatre effac\u00e9e le 9 juillet en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.\n\n\"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique F\u00e9lix Tshisekedi vient enfin de donner l'autorisation \u00e0 la CPI pour mettre la main sur Joseph Kabila qui continue \u00e0 bloquer ses actions\", ajoute cette publication, en affirmant qu'\"une d\u00e9l\u00e9gation de la CPI sera \u00e0 Kinshasa (la capitale congolaise, ndlr) ce samedi pour mettre fin \u00e0 Kabila\".\n\nMalgr\u00e9 ses moins de 36 heures de pr\u00e9sence sur Facebook, ce texte a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 repris sur plusieurs autres publications, moins virales, du r\u00e9seau social (1, 2, 3, 4).\n\nF\u00e9lix Tshisekedi s\u2019est rendu ces derniers jours \u00e0 Bruxelles pour une visite \u00e0 titre priv\u00e9, selon la presse belge et congolaise qui affirme qu'il y est arriv\u00e9 dimanche.\n\nIl y a notamment rencontr\u00e9 le roi des Belges, Philippe, et la Premi\u00e8re ministre belge, Sophie Wilm\u00e8s, selon La Libre Afrique citant des sources belges.\n\nAucun m\u00e9dia n'\u00e9voque une r\u00e9union avec des membres de la Cour p\u00e9nale internationale.\n\nContact\u00e9e par l'AFP le 8 juillet, la CPI, qui est bas\u00e9e \u00e0 La Haye (Pays-Bas), a formellement d\u00e9menti les affirmations des publications Facebook sur une rencontre entre M. Tshisekedi et des \"agents\" de l'institution, ainsi que sur un d\u00e9placement pr\u00e9vu \u00e0 Kinshasa ce week-end.\n\n\"Ce sont des informations totalement fausses\", a d\u00e9clar\u00e9 Fadi El-Abdallah, porte-parole de la CPI.\n\n\"Il n y a pas de mandat d'arr\u00eat d\u00e9livr\u00e9 par la CPI contre l\u2019ancien pr\u00e9sident Kabila\", a-t-il insist\u00e9.\n\nAucune information officielle sur le d\u00e9placement de F\u00e9lix Tshisekedi n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e sur les plateformes officielles de la pr\u00e9sidence congolaise.\n\n\"Le pr\u00e9sident est \u00e0 Kinshasa\", ont affirm\u00e9, sans plus de pr\u00e9cision, le 9 juillet dans l\u2019apr\u00e8s-midi les services de communication de la pr\u00e9sidence contact\u00e9es par l\u2019AFP.\n\nUne photo sortie de son contexte\n\nElle pr\u00e9sente en effet M. Tshisekedi en r\u00e9union notamment avec Charles Michels, ancien Premier ministre belge (2014-2019) aujourd\u2019hui pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.\n\nEn menant une recherche d\u2019image invers\u00e9e sur Google, proc\u00e9d\u00e9 qui permet de retrouver les pr\u00e9c\u00e9dentes utilisations d\u2019une image sur internet, une centaine des r\u00e9sultats sont propos\u00e9s.\n\nLes occurrences les plus anciennes de cette photo sont des articles datant du 17 septembre 2019, notamment un article de l\u2019agence congolaise de presse.\n\nLe 17 septembre 2019, F\u00e9lix Tshisekedi, pr\u00e9sident depuis janvier, \u00e9tait en effet \u00e0 Bruxelles pour sa premi\u00e8re visite officielle en Europe en tant que chef de l\u2019Etat congolais.\n\nAvec une d\u00e9l\u00e9gation, il avait rencontr\u00e9 Charles Michels et des membres du gouvernement belge, comme le montre une photo AFP (ci-dessous).\n\nSur cette photo tr\u00e8s similaire \u00e0 celle des publications que nous v\u00e9rifions, on retrouve Charles Michels, entour\u00e9 de ses ministres Alexander de Croo et Didier Reynders, face \u00e0 F\u00e9lix Tshisekedi, encadr\u00e9 par les ministres congolais Andr\u00e9 Kabanda Kana et Marie Tumba Nzeza.\n\nOutre les m\u00eames personnes assises aux m\u00eames positions et portant des v\u00eatements identiques sur les deux photos, de nombreux \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cor (lampes, d\u00e9corations de table, chaises\u2026) confirment que ces photos ont bien \u00e9t\u00e9 prises le 17 septembre 2019.", "lang": "fr"}