{"title": "Andr\u00e9 Ventura estava ao lado de Passos Coelho quando os pol\u00edcias invadiram a escadaria da AR em 2013?", "subtitle": "Imagem de Andr\u00e9 Ventura ao lado de Passos Coelho mostra que era ali que o deputado do Chega estava quando, em 2013, a grande manifesta\u00e7\u00e3o de pol\u00edcias ...", "author": "observador.pt", "date": "29 Nov 2019, 19:27", "vclaim_id": "vclaim-id-27963", "url": "https://observador.pt/factchecks/andre-ventura-estava-ao-lado-de-passos-coelho-quando-os-policias-invadiram-a-escadaria-da-ar-em-2013/", "vclaim": "No rescaldo da manifesta\u00e7\u00e3o de pol\u00edcias da semana passada junto \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, \u00e0 qual Andr\u00e9 Ventura se associou, a p\u00e1gina de Facebook \u201cPoracasofoiideiaminha\u201d partilhou uma imagem do atual deputado do Chega ao lado do ent\u00e3o primeiro-ministro Pedro Passos Coelho para dar a entender que era ali, a fazer campanha ao lado de Passos Coelho, que Ventura estava em 2013 quando houve a famosa manifesta\u00e7\u00e3o de pol\u00edcias que derrubou a grade de seguran\u00e7a da escadaria da Assembleia da Rep\u00fablica.\n\n\u00c9 falso. As imagens em quest\u00e3o s\u00e3o mais atuais do que isso e dizem respeito \u00e0 campanha aut\u00e1rquica de 2017, quando Andr\u00e9 Ventura ainda era militante do PSD e era o candidato social-democrata \u00e0 c\u00e2mara municipal de Loures. Ou seja, ao contr\u00e1rio do que diz a publica\u00e7\u00e3o, no dia 21 de de novembro de 2013 Andr\u00e9 Ventura n\u00e3o estava em campanha aut\u00e1rquica ao lado de Passos Coelho. Isso aconteceu sim, mas quatro anos mais tarde.\n\nA publica\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 grande manifesta\u00e7\u00e3o de pol\u00edcias que aconteceu em novembro de 2013 contra os cortes previstos no Or\u00e7amento do Estado para 2014 que fez com que os \u00e2nimos se exaltassem e os pol\u00edcias derrubassem as baias de acesso \u00e0 escadaria da AR. Agora, na passada quinta-feira, houve nova manifesta\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a onde Andr\u00e9 Ventura teve um papel de destaque: com a camisola do Movimento Zero vestida, a mesma camisola com que esteve na sess\u00e3o plen\u00e1ria, o deputado do Chega foi mesmo o \u00fanico pol\u00edtico a dirigir-se aos manifestantes a partir do palco montado pela organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 verdade que Andr\u00e9 Ventura era militante do PSD nessa altura, em 2013, mas n\u00e3o \u00e9 verdade que estivesse a fazer campanha ao lado de Passos Coelho naquele dia. Isso aconteceu, sim, mas mais tarde, em 2017, altura em que foi candidato aut\u00e1rquico \u00e0 c\u00e2mara de Loures, numa candidatura que acabou envolvida em pol\u00e9mica na sequ\u00eancia de declara\u00e7\u00f5es de Ventura sobre a comunidade cigana. Na altura, o CDS abandonou a coliga\u00e7\u00e3o com o PSD em Loures e retirou o apoio a Ventura, mas o PSD de Passos Coelho manteve o apoio. Nas elei\u00e7\u00f5es, o PSD com Ventura \u00e0 cabe\u00e7a ficaria em terceiro lugar com 21% dos votos. Foi em outubro de 2018 que Andr\u00e9 Ventura deixou o PSD para formar um novo partido, o Chega, com que se candidatou \u00e0s Europeias e \u00e0s Legislativas deste ano.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que Andr\u00e9 Ventura estivesse literalmente ao lado de Passos Coelho no dia em que a manifesta\u00e7\u00e3o de pol\u00edcias invadiu a escadaria da Assembleia da Rep\u00fablica, em 2013. A fotografia que acompanha a publica\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira, mas refere-se \u00e0 campanha eleitoral aut\u00e1rquica de 2017, em que Andr\u00e9 Ventura era o candidato do PSD \u00e0 c\u00e2mara de Loures.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}