{"title": "Nicolas Dupont-Aignan critique le CETA, mais ma\u00eetrise mal le dossier", "subtitle": "Le pr\u00e9sident de Debout la France a critiqu\u00e9, mercredi, l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Europe et le Canada, mais avec des arguments souvent erron\u00e9s. D\u00e9cryptages.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-03-07T17:05:25+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28661", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/03/07/nicolas-dupont-aignan-critique-le-ceta-mais-maitrise-mal-le-dossier_5432864_4355770.html", "vclaim": "Nicolas Dupont-Aignan a r\u00e9ussi un nouveau coup m\u00e9diatique en s\u2019en prenant aux journalistes dans l\u2019\u00e9mission \u00ab C \u00e0 vous \u00bb sur France 5, mercredi 6 mars. A commencer par son intervieweur du jour, Patrick Cohen, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab cireur de pompes de monsieur Macron \u00bb. La pr\u00e9sentatrice de l\u2019\u00e9mission, Anne-Elisabeth Lemoine, lui a, par la suite, demand\u00e9 de quitter le plateau.\n\nCette s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et a \u00e9galement suscit\u00e9 de nombreux articles de presse. Ce qui a moins \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, en revanche, c\u2019est que le ton est mont\u00e9 \u00e0 cause d\u2019un \u00e9change entre Patrick Cohen et Nicolas Dupont-Aignan sur le CETA, le trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada. Le politique et le journaliste s\u2019y sont accus\u00e9s mutuellement de mentir, jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9clencher ce \u00ab clash \u00bb. Et v\u00e9rification faite, c\u2019est bien l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui s\u2019est arrang\u00e9 avec les faits \u00e0 plusieurs reprises. Explications.\n\n1. A court d\u2019arguments sur les premiers effets du CETA\n\nCe qu\u2019il a dit \n\n\u00ab Le premier bilan [du CETA est] tr\u00e8s mauvais. Un agriculteur fran\u00e7ais se suicide tous les deux jours \u00bb, a affirm\u00e9 Nicolas Dupont-Aignan. Le journaliste Patrick Cohen lui a alors r\u00e9torqu\u00e9 que le trait\u00e9 aurait, au contraire, enrichi la fili\u00e8re du lait et que les producteurs de fruits et de noix ont augment\u00e9 leurs exportations de 29 % gr\u00e2ce \u00e0 lui. \u00ab C\u2019est faux ! \u00bb, \u00ab propagande ! \u00bb, \u00ab extraordinaire ! \u00bb, s\u2019est alors emport\u00e9 le chef de file de Debout la France.\n\nLe CETA est entr\u00e9 en vigueur de mani\u00e8re partielle et provisoire en septembre 2017. Il serait pr\u00e9matur\u00e9 d\u2019en tirer des le\u00e7ons d\u00e9finitives d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. Plusieurs faits sont, cependant, clairs. D\u2019abord, le fort taux de suicides des agriculteurs est un ph\u00e9nom\u00e8ne ant\u00e9rieur \u00e0 la signature de ce trait\u00e9. Le chiffre d\u2019un suicide tous les deux jours \u00e9tait ainsi \u00e9voqu\u00e9 d\u00e8s 2013 dans une \u00e9tude de l\u2019Institut de veille sanitaire.\n\nPour en revenir au CETA, nous avons retrouv\u00e9 l\u2019origine des chiffres \u00e9voqu\u00e9s par Patrick Cohen. Il s\u2019agit de statistiques officielles cit\u00e9es dans un bilan du trait\u00e9 dress\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019occasion du premier anniversaire de l\u2019accord. On y lit notamment que les exportations europ\u00e9ennes de fruits et de noix vers le Canada ont augment\u00e9 de 29 % ou celles de chocolat de 34 % en un an. Il s\u2019agit l\u00e0 de statistiques officielles des douanes.\n\nS\u2019agit-il d\u2019un bilan exhaustif du CETA ? Aucunement. Ces faits permettent-ils de balayer les craintes sur les cons\u00e9quences de l\u2019accord, exprim\u00e9es par de nombreux observateurs, notamment en mati\u00e8re d\u2019environnement ? Non plus.\n\nLe probl\u00e8me, c\u2019est que Nicolas Dupont-Aignan s\u2019est content\u00e9 de r\u00e9futer des chiffres, pourtant bien r\u00e9els, en les qualifiant de \u00ab propagande \u00bb, sans \u00e9tayer son point de vue.\n\n2. Une intox sur le b\u0153uf aux hormones canadien\n\nNicolas Dupont-Aignan a affirm\u00e9 avoir rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants de la fili\u00e8re bovine lors du dernier Salon de l\u2019agriculture, \u00e0 Paris. Selon lui, ces derniers d\u00e9noncent \u00ab l\u2019augmentation des quotas de viande canadienne qui arrivent sur le sol fran\u00e7ais \u00bb, viande qui est \u00ab 30 % moins ch\u00e8re parce que bourr\u00e9e d\u2019hormones [et de] produits interdits, (\u2026) dangereux \u00bb.\n\nPatrick Cohen lui a alors r\u00e9pondu que la viande aux hormones est interdite par l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab C\u2019est faux ! \u00bb, lui a pourtant r\u00e9torqu\u00e9 l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\n\nIci, Nicolas Dupont-Aignan noircit beaucoup le trait. L\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle se pr\u00e9vaut de l\u2019expertise des acteurs de la fili\u00e8re, mais il ne semble, en r\u00e9alit\u00e9, pas avoir r\u00e9ellement compris leurs dol\u00e9ances.\n\nIl est, en effet, faux d\u2019affirmer que le Canada va importer du b\u0153uf aux hormones : ce dernier a constitu\u00e9 une ligne rouge des n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens du trait\u00e9, qui ont refus\u00e9 ces produits. Ce que confirme aux D\u00e9codeurs du Monde Guy Hermouet, pr\u00e9sident de la section bovins d\u2019Interbev, l\u2019association nationale interprofessionnelle du b\u00e9tail et des viandes : \u00ab Il n\u2019est pas possible d\u2019importer des viandes aux hormones du Canada, c\u2019est interdit. \u00bb\n\nD\u2019ailleurs, c\u2019est justement cette interdiction qui fait qu\u2019un faible volume de viande est, pour l\u2019heure, import\u00e9 dans le cadre du CETA : les \u00e9leveurs canadiens doivent mettre en place des fili\u00e8res sp\u00e9cifiques pour se plier aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes.\n\nCela dit, les \u00e9leveurs fran\u00e7ais ont plusieurs griefs \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019accord. D\u2019abord, le fait que les parties nobles du b\u0153uf sont effectivement plus ch\u00e8res en Europe qu\u2019au Canada (le prix de l\u2019aloyau est de l\u2019ordre 13,70 euros le kilogramme contre 8,60 euros). La faute \u00e0 des diff\u00e9rences de march\u00e9 (les bons morceaux sont tr\u00e8s peu pris\u00e9s des consommateurs canadiens), mais aussi \u00e0 des normes parfois moins-disantes, notamment en ce qui concerne l\u2019usage d\u2019antibiotiques ou l\u2019alimentation du b\u00e9tail. C\u2019est pourquoi les \u00e9leveurs europ\u00e9ens demandent qu\u2019il y ait \u00ab les m\u00eames contr\u00f4les \u00bb pour les deux types de produits.\n\nEst-il r\u00e9ellement envisageable que le CETA soit amend\u00e9 en ce sens ? \u00ab On sait qu\u2019il y a des discussions l\u00e0-dessus, on attend de voir\u2026 On est dans l\u2019incertitude \u00bb, souffle M. Hermouet.\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, Nicolas Dupont-Aignan entendait faire \u00e9cho \u00e0 des craintes bien r\u00e9elles des agriculteurs fran\u00e7ais, mais il s\u2019est appuy\u00e9 sur des exemples erron\u00e9s, argumentant de mani\u00e8re caricaturale.\n\n3. Un raccourci sur la position de Macron sur le CETA\n\n\u00ab C\u2019est Emmanuel Macron qui avait promis de revoir le trait\u00e9 de libre-\u00e9change sur le CETA \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Il l\u2019avait promis devant tous les Fran\u00e7ais, il ne l\u2019a pas revu. \u00bb\n\nEmmanuel Macron s\u2019est ouvertement d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada d\u00e8s l\u2019automne 2016. Il \u00e9tait d\u2019ailleurs le seul pr\u00e9tendant \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise sur cette ligne.\n\nCependant, celui qui n\u2019\u00e9tait alors que candidat au second tour avait d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un meeting, le 1er mai 2017, entendre \u00ab les doutes et les incertitudes sur ce texte \u00bb. Il a alors promis de nommer une commission d\u2019experts pour \u00e9valuer l\u2019accord et promis de tirer \u00ab toutes les conclusions \u00bb de ses travaux.\n\nCette commission a bien \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en juillet 2018, deux mois apr\u00e8s le scrutin. Neuf experts ont travaill\u00e9 pendant trois mois sur le trait\u00e9 et ont rendu leurs conclusions, assez critiques, le 8 septembre 2018, soit seulement treize jours avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur provisoire et partielle de l\u2019accord. Bien trop tard, donc, pour tenir compte de leurs r\u00e9serves. Le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 dans la foul\u00e9e un plan d\u2019action pour am\u00e9liorer le CETA, qui tient compte de ces critiques, mais n\u2019a pas obtenu pour l\u2019heure d\u2019avanc\u00e9e significative sur ce chantier.\n\nLe CETA ne sera, cependant, totalement appliqu\u00e9 que lorsque tous les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne l\u2019auront ratifi\u00e9, ce qui n\u2019est pas le cas pour l\u2019heure \u2013 la France, notamment, ne l\u2019a pas encore fait.\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, on peut tout \u00e0 fait critiquer la position du gouvernement fran\u00e7ais vis-\u00e0-vis du CETA. On peut \u00e9galement constater qu\u2019il n\u2019a, pour l\u2019heure, pas obtenu de modification substantielle de l\u2019accord. En revanche, on ne peut pas vraiment dire qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 le \u00ab revoir \u00bb.", "lang": "fr"}