{"title": "Querido Sancho compruebo con pesar...: la cita falsa sobre reyes y piratas atribuida a Cervantes que no aparece en 'El Quijote'", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2021-03-07 22:41:00", "vclaim_id": "vclaim-id-67188", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/08/26/querido-sancho-reyes-piratas-miguel-cervantes-cita/", "vclaim": "\"Querido Sancho: Compruebo con pesar\"...Nos est\u00e1is preguntando a trav\u00e9s de WhatsApp (644 229 319) y de La Buloteca por esta cita atribuida a Miguel de Cervantes en la que se dice que \"nunca fui defensor de los reyes, pero peores son los que enga\u00f1an al pueblo con trucos y mentiras\". Es un bulo: dicha cita no aparece recogida en El Quijote y no existe ninguna referencia a la misma anterior al 6 de agosto de 2020.\n\nPara empezar, hemos consultado la edici\u00f3n digital de El Quijote publicada en la Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes, basada en la edici\u00f3n de 1911-1913 de Ediciones de la Lectura, y la cita no aparece ni en la primera parte ni en la segunda. Tampoco est\u00e1 recogida en ninguna de las otras tres ediciones digitales (esta, esta y esta) que hemos revisado.\n\nAdem\u00e1s, tras realizar una b\u00fasqueda avanzada de Google tanto de la cita completa como de algunas palabras clave ('piratas' y 'destrona reyes', por ejemplo) no hemos encontrado ninguna referencia a la misma anterior al 6 de agosto de 2020.\n\nEn declaraciones a Maldita.es, el catedr\u00e1tico de la Universidad Complutense de Madrid (UCM) en Filolog\u00eda Rom\u00e1nica y experto en Miguel de Cervantes, Jos\u00e9 Manuel Luc\u00eda Meg\u00edas, ha asegurado que \"es un bulo\" y que \"Cervantes nunca escribi\u00f3 estas palabras\".*\n\nEn definitiva, la cita sobre reyes y piratas atribuida a Miguel de Cervantes no ha sido publicada en El Quijote y no hay ninguna referencia a la misma anterior al 6 de agosto de 2020. En Maldita.es ya desmentimos una cita falsa similar en este otro art\u00edculo.\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 07/08/2020.\n\n*Hemos actualizado este art\u00edculo para incluir las declaraciones de Jos\u00e9 Manuel Luc\u00eda Meg\u00edas.\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 02/12/2020", "lang": "es"}