{"title": "Coronavirus: V\u00eddeos de \u201csaqueos\u201d que son de otros pa\u00edses y alertas falsas sobre desabastecimiento en supermercados", "subtitle": "Circulan por redes sociales muchos mensajes de alerta sobre \"saqueos\" y \"desabastecimiento\" en supermercados de Madrid y Vitoria, los explicamos", "author": "www.newtral.es", "date": "10 marzo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-39124", "url": "https://www.newtral.es/coronavirus-videos-de-saqueos-que-son-de-otros-paises-y-alertas-falsas-sobre-desabastecimiento-en-supermercados/20200310/", "vclaim": "Desde el anuncio de la Comunidad de Madrid de la suspensi\u00f3n de las clases a todos los niveles educativos durante 15 d\u00edas, las redes sociales y nuestro servicio de verificaci\u00f3n por WhatsApp se han llenado de decenas de mensajes alertando de \u201csaqueos\u201d y \u201cdesabastecimiento\u201d. No te los creas. Os lo explicamos.\n\n\u201cSaqueo en el supermercado de el Boulevard en Vitoria\u201d, con este mensaje se est\u00e1 compartiendo un v\u00eddeo en el que se muestra un supermercado con personas corriendo mientras se llevan productos. \u201cT\u00fa, qu\u00e9 locura\u201d, es el r\u00f3tulo que acompa\u00f1a al v\u00eddeo adem\u00e1s de la ubicaci\u00f3n en Vitoria-Gasteiz; pero es falso.\n\nEl v\u00eddeo original se grab\u00f3 en octubre de 2019 en Santiago de Chile, la capital del pa\u00eds latinoamericano, durante las protestas contra Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, presidente del pa\u00eds. Adem\u00e1s, en los primeros segundos del v\u00eddeo se puede escuchar \u201cmira, los wevones\u201d, una expresi\u00f3n propia de la zona.\n\nNo hay \u201cdesabastecimiento\u201d en Madrid\n\nA trav\u00e9s de WhatsApp nos hab\u00e9is preguntado mucho sobre una presunta advertencia de \u201cdesabastecimiento\u201d en los supermercados de Madrid, m\u00e1s concretamente, en la cadena Mercadona. Desde Newtral.es hemos contactado con la cadena de supermercados que niega estar desabastecida tanto en Madrid como en Vitoria.\n\n\u201cLo de ayer [9 de marzo] fue puntual y en algunas tiendas\u201d, han explicado desde el Departamento de Prensa de Mercadona. \u201cHoy hay absoluta normalidad, no hay desabastecimiento en las tiendas de Madrid\u201d, han concluido.\n\nDesde Carrefour, en declaraciones a Newtral.es, han explicado que se encuentran \u201ctrabajando con colaboradores y proveedores para garantizar la disponibilidad de los productos para nuestros clientes\u201d. Por ahora, no han visto desabastecidos ninguno de sus centros en Madrid.\n\nAl mismo tiempo, desde Mercamadrid han asegurado que \u201choy funciona todo con absoluta normalidad\u201d. \u201cTanto en la recepci\u00f3n de alimentos como en la comercializaci\u00f3n\u201d todo marcha como es habitual, han asegurado desde Mercamadrid.\n\nUna llamada a la calma\n\nDesde la Asociaci\u00f3n de Cadenas Espa\u00f1olas de Supermercados (ACES), en declaraciones a Newtral.es, han hecho una llamada \u201ca la tranquilidad a lo consumidores\u201d en representaci\u00f3n de los supermercados de Auchan Retail, Grupo Carrefour, Grupo Eroski, Lidl y SuperCor.\n\nLa ACES ha explicado que no se prev\u00e9 un desabastecimiento pero s\u00ed hace una petici\u00f3n a las autoridades para pedir calma. \u201cEl consumidor debe estar tranquilo, nuestras empresas est\u00e1n preparadas y el abastecimiento en las tiendas est\u00e1 perfectamente garantizado en cualquier regi\u00f3n del territorio\u201d, han expresado.\n\nAun as\u00ed, la ACES pide \u201csentido com\u00fan en sus compras de alimentaci\u00f3n y productos de gran consumo\u201d ante el aumento considerado de \u201cuna mayor afluencia de clientes a nuestros supermercados\u201d.\n\nTras declarar el estado de alarma en todo el territorio nacional el pasado 14 de marzo, el \u00ababastecimiento alimentario\u00bb (art\u00edculo 15) pasa a ser competencia directa del Ministerio de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana bajo las directrices sanitarias del Ministerio de Sanidad.\n\nEn el punto 4 del art\u00edculo 14 se establece que: \u00abel ministros de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana [Jos\u00e9 Luis \u00c1balos] establecer\u00e1 las condiciones necesarias para facilitar el transporte de mercanc\u00edas en todo el territorio nacional, con objeto de garantizar el abastecimiento\u00bb. En el siguiente art\u00edculo, el 15, se concretan las \u00abmedidas para garantizar el abastecimiento alimentario\u00bb.\n\nEn \u00e9l, se recoge que el ministro podr\u00e1 adoptar \u00ablas medidas necesarias para garantizar\u00bb el abastecimiento alimentario, en el que se incluye un posible acompa\u00f1amiento de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado; y el establecimiento de \u00abcorredores sanitarios para permitir la entrada y salida de personas, materias primas y productos elaborados\u00bb.\n\u2022 BOE, 14 de marzo de 2020: Estado de alarma.\n\nY recuerda, si escuchas lo que dice un pol\u00edtico y crees que es mentira, o te llega algo que tiene pinta de ser un fake, escr\u00edbenos al +34 682 58 96 64 con tu consulta o pincha sobre el n\u00famero si nos lees desde tu m\u00f3vil para que lo verifiquemos por ti", "lang": "es"}