{"title": "Coronav\u00edrus: homens com barba devem cort\u00e1-la para prevenir infe\u00e7\u00e3o?", "subtitle": "Os homens que usam m\u00e1scara, cir\u00fargica ou com respirador, para evitar a infe\u00e7\u00e3o com Covid-19 n\u00e3o devem usar barba, uma vez que os p\u00ealos da face podem interferir na veda\u00e7\u00e3o entre o dispositivo e o rosto. Isto mesmo \u00e9 garantido por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, incluindo portugueses, que se apoiam numa recomenda\u00e7\u00e3o das autoridades de sa\u00fade norte-americanas. Ser\u00e1 que \u00e9 mesmo assim?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-04-05T20:23:36+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71571", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/coronavirus-homens-com-barba-devem-corta-la-para-prevenir-infecao", "vclaim": "A not\u00edcia foi amplamente divulgada, no final do m\u00eas de fevereiro, tamb\u00e9m nas redes sociais portuguesas e em \u00f3rg\u00e3os considerados cred\u00edveis: \u00abTem barba ou bigode? \u00c9 mais vulner\u00e1vel ao coronav\u00edrus (\u2026) A barba completa (\u2026), bem como bigodes farfalhudos (\u2026) podem reduzir a efic\u00e1cia das m\u00e1scaras, ao entrarem em contacto com elas, tenham ou n\u00e3o v\u00e1lvulas respirat\u00f3rias. (\u2026) as autoridades de sa\u00fade norte-americanas est\u00e3o j\u00e1 a divulgar uma infografia que assinala os \u2018penteados faciais\u2019 seguros e aqueles que n\u00e3o o s\u00e3o\u00bb.\n\nNos Estados Unidos, onde ter\u00e1 surgido a recomenda\u00e7\u00e3o, a not\u00edcia foi constru\u00edda da mesma forma: \u00abAs m\u00e1scaras e os respiradores t\u00eam sido usados em todo o mundo na tentativa de combater a dissemina\u00e7\u00e3o global de coronav\u00edrus. O Centro de Controlo e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as dos Estados Unidos (CDC) alerta que a barba pode interferir com estes dispositivos. Um gr\u00e1fico do CDC mostra uma s\u00e9rie de cortes, indicando aqueles que s\u00e3o compat\u00edveis com m\u00e1scaras com v\u00e1lvula respirat\u00f3ria. (\u2026) A ideia \u00e9 que o p\u00ealo n\u00e3o atravesse a superf\u00edcie de veda\u00e7\u00e3o da m\u00e1scara.\u00bb\n\nOs artigos sugerem, assim, que ter barba pode invalidar o efeito dos equipamentos de prote\u00e7\u00e3o, sobretudo aqueles com v\u00e1lvula respirat\u00f3ria, pelo que, para uma efetiva preven\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, os homens devem cort\u00e1-la, de modo a que este tipo de m\u00e1scaras desempenhe a fun\u00e7\u00e3o para a qual foram criadas: n\u00e3o permitir nem a proje\u00e7\u00e3o, nem a inspira\u00e7\u00e3o de got\u00edculas contaminadas com o v\u00edrus, atrav\u00e9s do isolamento total do nariz e da boca, e da filtragem do ar inspirado e expirado.\n\nPor\u00e9m, nem tudo o que parece \u00e9, e esta recomenda\u00e7\u00e3o das autoridades de sa\u00fade norte-americanas para que os homens cortem a barba de forma a protegerem-se contra a Covid-19 \u00e9 falsa, como revela o site norte-americano de verifica\u00e7\u00e3o de factos Politifact.\n\nA infografia a que as not\u00edcias se referem, e que desaconselha o uso de barba, \u00e9 aut\u00eantica e da autoria do Centro de Controlo e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as dos Estados Unidos. Por\u00e9m, j\u00e1 foi elaborada no ano de 2017 e n\u00e3o est\u00e1 relacionada com a pandemia causada pelo novo coronav\u00edrus, nem com qualquer outra doen\u00e7a. O cartaz alerta, apenas, que alguns tipos de barba podem interferir com a correta utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras com respirador, no local de trabalho. A imagem foi publicada no site do CDC durante o \u00abno shave November\u00bb, e \u00e9 apenas uma das muitas infografias sobre prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria para ambientes laborais, feitas por aquele organismo de sa\u00fade p\u00fablica.\n\nNa mesma p\u00e1gina, o Centro deixa claro que n\u00e3o recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o daquele tipo de m\u00e1scaras fora do ambiente de trabalho, o que prova que a infografia n\u00e3o se refere especificamente \u00e0 pandemia que o mundo atravessa.\n\nAinda assim, resta uma quest\u00e3o: como \u00e9 que surgiu a informa\u00e7\u00e3o falsa? A segunda not\u00edcia que transcrevemos parcialmente \u00e9 do site Kron4.com que, curiosamente, cita a CNN como fonte para aquela informa\u00e7\u00e3o. O Pol\u00edgrafo visitou a p\u00e1gina da televis\u00e3o norte-americana que, em bom rigor, refere o constrangimento do uso de barba e de m\u00e1scaras, mas de um modo gen\u00e9rico, sem particularizar a preven\u00e7\u00e3o da Covid-19. No entanto, no final do artigo, h\u00e1 uma nota que responde \u00e0 pergunta por esclarecer: \u00abCorre\u00e7\u00e3o: esta not\u00edcia foi atualizada para clarificar que o CDC lan\u00e7ou este guia em 2017 sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de respiradores, e n\u00e3o \u00e9 especificamente direcionado ao coronav\u00edrus\u00bb.\n\nEm conclus\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que n\u00e3o existe qualquer indica\u00e7\u00e3o das autoridades de sa\u00fade norte-americanas para que homens com barba a cortem, de maneira a evitar a infe\u00e7\u00e3o por Covid-19. O que existe \u00e9 um conjunto de diretrizes elaboradas pelo CDC h\u00e1 tr\u00eas anos, que desaconselham, de facto, o uso de barba, quando se utiliza uma m\u00e1scara com respirador em ambiente laboral, para prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria mas n\u00e3o para combater o novo coronav\u00edrus. A t\u00edtulo de exemplo, este equipamento \u00e9 usado por profissionais de sa\u00fade ou at\u00e9 por trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil. Al\u00e9m disto, a autoridade de sa\u00fade p\u00fablica dos Estados Unidos deixa claro que as m\u00e1scaras com respirador n\u00e3o devem ser utilizadas em ambiente comunit\u00e1rio, pelo que fica de parte a prote\u00e7\u00e3o contra o v\u00edrus.\n\nEsta, \u00e9 a prova de que, sobretudo em tempos de crise e de muito fluxo noticioso, a desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode partir de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o cred\u00edveis. \u00c9 um facto que a CNN corrigiu o erro, por\u00e9m a grande parte dos outros media que se baseou na televis\u00e3o americana continua com os artigos inalterados e, por isso, a espalhar informa\u00e7\u00e3o errada.", "lang": "pt"}