{"title": "[] #Verificamos: Foto de faixa contra Bolsonaro e a favor de Lula n\u00e3o foi tirada em manifesta\u00e7\u00e3o no dia 15 de maio", "subtitle": "Circula pelas redes sociais uma imagem de uma faixa escrito \u201cFora Bolsonaro, liberdade para Lula\u201d que teria sido tirada na \u00faltima quarta-feira (15), durante as manifesta\u00e7\u00f5es contra os cortes na educa\u00e7\u00e3o. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-05-17T20:05:39-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22678", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/05/17/verificamos-manifestacao-educacao/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma imagem de uma faixa escrito \u201cFora Bolsonaro, liberdade para Lula\u201d que teria sido tirada na \u00faltima quarta-feira (15), durante as manifesta\u00e7\u00f5es contra os cortes na educa\u00e7\u00e3o. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\n\n \u201cCom presen\u00e7a majorit\u00e1ria da turma do Lula Livre, Ele N\u00e3o, PT, PSOL, PCdoB, CUT, UNE, MST e outros lacaios comunistas, as \u2018manifestinhas\u2019 de hoje levam nota zero em legitimidade!\u201d\n\n Legenda da imagem que, at\u00e9 as 20h do dia 17 de maio de 2019, tinha sido compartilhada mais de 2,4 mil vezes no Facebook\n\nA imagem analisada pela Lupa n\u00e3o foi tirada durante as manifesta\u00e7\u00f5es pela educa\u00e7\u00e3o do dia 15 de maio. Na realidade, a foto que circula nas redes sociais \u00e9 de um protesto no dia 31 de mar\u00e7o deste ano. O Partido da Causa Oper\u00e1ria (PCO) e outras organiza\u00e7\u00f5es de esquerda convocaram o ato como demonstra\u00e7\u00e3o de rep\u00fadio \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do golpe militar de 1964. O evento aconteceu na Avenida Paulista.\n\nNo dia 25 de mar\u00e7o, o presidente Jair Bolsonaro determinou que unidades militares celebrassem o dia 31 de mar\u00e7o \u2013 data do golpe contra o governo de Jo\u00e3o Goulart, em 1964, marco inicial da ditadura militar. Na \u00e9poca, o porta-voz da Presid\u00eancia, general Ot\u00e1vio R\u00eago Barros, afirmou que \u201cnosso presidente j\u00e1 determinou ao Minist\u00e9rio da Defesa que fa\u00e7a as comemora\u00e7\u00f5es devidas com rela\u00e7\u00e3o ao 31 de mar\u00e7o de 1964 incluindo a ordem do dia, patrocinada pelo Minist\u00e9rio da Defesa, que j\u00e1 foi aprovada pelo nosso presidente\u201d.\n\nUma verifica\u00e7\u00e3o semelhante foi feita pelo Aos Fatos.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}