{"title": "No, el diputado Axel Kicillof no afirm\u00f3 que se deben expropiar campos en Argentina", "subtitle": "Circulan en redes sociales publicaciones que afirman que Axel Kicillof, precandidato a gobernador por la Provincia de Buenos Aires por el Frente de Todos, dijo a un programa del canal Am\u00e9rica TV que hay que expropiar campos y que Venezuela es un pa\u00eds modelo. Sin embargo, el exministro de Econom\u00eda del gobierno de Cristina Kirchner (2007-2015) no asegur\u00f3 eso en Am\u00e9rica TV.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-07-17T20:42:43+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25371", "url": "https://factual.afp.com/no-el-diputado-axel-kicillof-no-afirmo-que-se-deben-expropiar-campos-en-argentina", "vclaim": "No, el diputado Axel Kicillof no afirm\u00f3 que se deben expropiar campos en Argentina\n\nCirculan en redes sociales publicaciones que afirman que Axel Kicillof, precandidato a gobernador por la Provincia de Buenos Aires por el Frente de Todos, dijo a un programa del canal Am\u00e9rica TV que hay que expropiar campos y que Venezuela es un pa\u00eds modelo. Sin embargo, el exministro de Econom\u00eda del gobierno de Cristina Kirchner (2007-2015) no asegur\u00f3 eso en Am\u00e9rica TV.\n\n\u201cEscucharon a Kicillof en Am\u00e9rica TV? Dijo que a los campos grandes los van a redistribuir- o sea expropiar y que Venezuela era un pa\u00eds modelo en concepto de distribuci\u00f3n de dinero! Estamos en el horno, el comunismo ya fue y este terrorista lo quiere para la Pcia. de Bs. As\u201d, asegura el texto, que circul\u00f3 en Facebook (1, 2, 3, 4, 5), donde fue compartido unas 4.000 veces; en Twitter y tambi\u00e9n lleg\u00f3 al n\u00famero de WhatsApp de Reverso para que sea verificado.\n\nNo hay pruebas de que haya dicho eso\n\nTodas las publicaciones identificadas por Reverso fueron realizadas entre el 9 y 10 de julio pasado. Dos d\u00edas antes, el 8 de julio, el exministro de Econom\u00eda argentino dio una entrevista para Am\u00e9rica TV desde Mar del Plata, donde particip\u00f3 de un acto de campa\u00f1a junto con su compa\u00f1era de f\u00f3rmula, Ver\u00f3nica Magario, y el precandidato a la Presidencia por el Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez.\n\nEn aquella oportunidad respondi\u00f3 a los dichos de la actual gobernadora bonaerense y aspirante a la reelecci\u00f3n, Mar\u00eda Eugenia Vidal, quien un d\u00eda antes opin\u00f3 en una entrevista que, si gana el kirchnerismo, la agrupaci\u00f3n pol\u00edtica \u201cLa C\u00e1mpora va a ser el gobierno, no va a influir, va a gobernar\u201d porque \u201cKicillof es M\u00e1ximo y el proyecto es M\u00e1ximo 2023\u201d, en referencia a M\u00e1ximo Kirchner, hijo de Cristina y N\u00e9stor Kirchner y candidato a diputado del Frente de Todos en Buenos Aires.\n\nReverso comprob\u00f3 que el precandidato s\u00ed opin\u00f3 sobre la situaci\u00f3n del campo y la falta de cr\u00e9dito, seg\u00fan \u00e9l, para el sector, y sobre los peque\u00f1os productores hizo una referencia hist\u00f3rica. Pero en ning\u00fan momento habl\u00f3 de expropiar campos, ni se refiri\u00f3 a Venezuela en dicho programa.\n\nEl diputado nacional tampoco dijo nada similar desde que se confirm\u00f3 su precandidatura como gobernador el 27 de mayo pasado. Seg\u00fan se pudo comprobar a ra\u00edz de un relevamiento realizado al 16 de julio por la agencia de medios Global News Group, la \u00fanica entrevista que dio Kicillof a Am\u00e9rica TV en ese plazo fue la del 8 de julio, donde no hizo esas declaraciones.\n\nAl realizar una b\u00fasqueda por Google y YouTube, tampoco hay ning\u00fan registro de que alguna vez Kicillof haya hecho esas declaraciones.\n\nReverso contact\u00f3 al \u00e1rea de prensa del precandidato a gobernador bonaerense, desde donde afirmaron que \u201cno existe ninguna nota\u201d en la que Kicillof haya dicho eso.\n\nEn conclusi\u00f3n, el exministro de Econom\u00eda y candidato a gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Axel Kicillof, nunca habl\u00f3 de expropiar campos ni que Venezuela sea un pa\u00eds modelo en una entrevista con Am\u00e9rica TV ni con ning\u00fan otro medio.\n\nEsta verificaci\u00f3n fue realizada por el proyecto colaborativo Reverso. Participaron periodistas de Chequeado y AFP.", "lang": "es"}