{"title": "N\u00e3o, a presidente da Cro\u00e1cia n\u00e3o vendeu o avi\u00e3o presidencial nem reduziu seu sal\u00e1rio pela metade", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es muito compartilhadas nas redes sociais afirmam que a presidente croata \u201cvendeu o avi\u00e3o presidencial\u201d, \u201cos 35 Mercedes Benz que estavam designados aos ministros e outros funcion\u00e1rios\u201d e \u201cbaixou seu sal\u00e1rio e o dos ministros ao meio\u201d. Essas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o falsas ou inexatas e, na verdade, tratam-se de uma c\u00f3pia de publica\u00e7\u00f5es detalhando as a\u00e7\u00f5es da presidente do", "author": "checamos.afp.com", "date": "2018-07-27T15:14:37+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28737", "url": "https://checamos.afp.com/nao-presidente-da-croacia-nao-vendeu-o-aviao-presidencial-e-reduziu-seu-salario-pela-metade-0", "vclaim": "N\u00e3o, a presidente da Cro\u00e1cia n\u00e3o vendeu o avi\u00e3o presidencial nem reduziu seu sal\u00e1rio pela metade\n\nPublica\u00e7\u00f5es muito compartilhadas nas redes sociais afirmam que a presidente croata \u201cvendeu o avi\u00e3o presidencial\u201d, \u201cos 35 Mercedes Benz que estavam designados aos ministros e outros funcion\u00e1rios\u201d e \u201cbaixou seu sal\u00e1rio e o dos ministros ao meio\u201d. Essas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o falsas ou inexatas e, na verdade, tratam-se de uma c\u00f3pia de publica\u00e7\u00f5es detalhando as a\u00e7\u00f5es da presidente do Malau\u00ed entre 2012 e 2013.\n\n\u201cTamb\u00e9m podemos pedir emprestado o povo croata aqui pro Brasil\u2026.. Quem sabe aprendemos a apoiar as pessoas certas\u2026\u2026\u201d afirma um internauta. \u201c\u00c9 um \u00f3timo exemplo para o Brasil\u201d, comenta um usu\u00e1rio em uma das v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, de praticamente mesmo conte\u00fado, que circularam no Facebook. Postagens quase id\u00eanticas tamb\u00e9m foram compartilhadas em outras l\u00ednguas (\u00e1rabe, ingl\u00eas, espanhol, franc\u00eas e somaliano) centenas de milhares de vezes. No entanto, estas afirma\u00e7\u00f5es sobre Kolinda Grabar-Kitarovic s\u00e3o falsas ou inexatas, e n\u00e3o atentam para o fato de que o poder da presidente croata \u00e9 em grande parte protocolar - a verdadeira autoridade est\u00e1 nas m\u00e3os do Primeiro-ministro Andrej Plenkovic.\n\nO sistema pol\u00edtico croata \u00e9 um regime parlamentar onde o Primeiro-ministro, eleito pela maioria do Parlamento, conduz a pol\u00edtica nacional e estrangeira. O presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o tem poder executivo.\n\nFalso. A presidente croata n\u00e3o possui avi\u00e3o presidencial - e, se tivesse, ela n\u00e3o teria poder para ordenar sua venda. No entanto, existe um avi\u00e3o oficial do Estado croata, mas ele \u00e9 utilizado tanto pela presidente quanto pelo Primeiro-ministro e parlamentares. Esta foto, feita no \u00faltimo m\u00eas de janeiro em Sarajevo, capital da B\u00f3snia-Herzegovina, mostra Grabar-Kitarovic descendo do aparelho.\n\nCaptura de tela feita do site 24sata.info mostra a presidente croata, Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107, descendo do avi\u00e3o oficial em janeiro, em Sarajevo, capital de B\u00f3snia e Herzegovina) N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios. Mesmo se a presidente desejasse, n\u00e3o poderia faz\u00ea-lo pois, como j\u00e1 explicado, n\u00e3o tem poder para isso. Nenhuma comunica\u00e7\u00e3o do governo croata foi realizada sobre este assunto, e nenhum meio de comunica\u00e7\u00e3o croata ou estrangeiro mencionou tal fato. 3 - \u201cBaixou seu sal\u00e1rio e dos ministros ao meio\u201d Falso. Novamente, a presidente n\u00e3o tem poder para decidir isso. Segundo meios de comunica\u00e7\u00e3o croatas, seu sal\u00e1rio aumentou - assim como o de outros oficiais croatas. Depois de uma reforma fiscal, que aconteceu ap\u00f3s ter assumido o cargo em 2015, sua remunera\u00e7\u00e3o mensal passou de 3.069 a 3.340 euros.\n\nFalso. Mais uma vez, a presidente Kolinda n\u00e3o tem poder para eliminar a aposentadoria dos membros do Parlamento croata, que \u00e9 unicameral (n\u00e3o tem, portanto, senadores).\n\nVerdadeiro. Kolinda fala croata e outras 6 seis idiomas, confirmou a assessoria presidencial \u00e0 AFP. Ela \u00e9 fluente em ingl\u00eas, espanhol e portugu\u00eas e tem conhecimentos de alem\u00e3o, italiano e franc\u00eas.\n\nKolinda Grabar-Kitarovic foi alvo de diversas alega\u00e7\u00f5es falsas nas redes sociais desde 2015. As hist\u00f3rias voltaram a circular depois que a Cro\u00e1cia teve um bom desempenho na Copa do Mundo 2018, conquistando o segundo lugar. Uma das vers\u00f5es chegou a confundi-la como uma atriz de filmes pornogr\u00e1ficos.\n\nMas a cria\u00e7\u00e3o de uma equipe de checagem da AFP em l\u00edngua \u00e1rabe permitiu aprofundar a pesquisa e ir mais longe: a mais antiga publica\u00e7\u00e3o desta desinforma\u00e7\u00e3o encontrada pela AFP por meio da ferramenta WhoPostedWhat remonta exatamente a 28 de de maio de 2017, \u00e0s 05h28, em uma p\u00e1gina de pessoas que se apresentam como jornalistas iraquianos, e tem mais de 370 mil participantes.\n\nNesta p\u00e1gina, afirma-se que esta informa\u00e7\u00e3o se destinava a mostrar as supostas virtudes dos governantes ocidentais em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento dos governantes \u00e1rabes.\n\nNeste dia, mas 28 minutos antes, \u00e0s 5h00, a informa\u00e7\u00e3o foi publicada de forma id\u00eantica em uma p\u00e1gina iraquiana no Facebook intitulada: \u201cCorrup\u00e7\u00f5es e esc\u00e2ndalos dos governos iraquianos\u201d, mas com rela\u00e7\u00e3o a ex-presidente do Malau\u00ed, Joyce Banda.\n\nCom exce\u00e7\u00e3o da remo\u00e7\u00e3o de uma refer\u00eancia a um site africano (All Africa Malawi), o texto \u00e9 o mesmo. Ambas as publica\u00e7\u00f5es terminam de forma id\u00eantica: um coment\u00e1rio sarc\u00e1stico com emojis alegando que Joyce Banda (publica\u00e7\u00e3o das 10h) e Kolinda Grabar-Kitarovic (10h28) agiram exatamente como Fuad Massum, presidente do Iraque de julho de 2014 a outubro de 2018. A publica\u00e7\u00e3o em \u00e1rabe sobre a ex-presidente do Malau\u00ed existe desde 6 de setembro de 2013, data da primeira ocorr\u00eancia em \u00e1rabe no Facebook. No dia anterior, a ag\u00eancia de not\u00edcias Reuters informou em um artigo que desde que tomou posse em 2012, \u201cJoyce Banda reduziu seu sal\u00e1rio em 30% e prometeu vender os 35 Mercedes-Benz usados por seu gabinete\u201d.\n\n- Sal\u00e1rio diminuiu em 30%: verdadeiro. Em 2012, o vice-presidente Khumbo Kachali anunciou que a presidente havia decidido reduzir seu sal\u00e1rio em 30%, conforme explicado nesta mat\u00e9ria da AFP.\n\n- Avi\u00e3o presidencial foi vendido: verdadeiro. Depois de assumir a presid\u00eancia em abril de 2012, Joyce Banda anunciou a venda da aeronave. \u201cTivemos que implementar medidas de austeridade severas para nos certificarmos de que poder\u00edamos tirar o pa\u00eds dessa bagun\u00e7a. Um dos sacrif\u00edcios feito foi se livrar do jato, j\u00e1 que seu uso e manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o caros\u201d, diz hoje a ex-presidente ao rep\u00f3rter da AFP em Lilongwe, Jack Mcbrams.\n\nA aeronave foi vendida em 1\u00ba de julho de 2013, mas essa a\u00e7\u00e3o gerou pol\u00eamica no pa\u00eds, com antigos membros do gabinete de Banda se voltando contra ela, acusando-a de usar o dinheiro da venda erroneamente. \u201cSou uma presidente que serviu bem ao seu pa\u00eds e n\u00e3o me arrependo disso\u201d, declarou \u00e0 AFP na quarta-feira, 6 de mar\u00e7o.\n\n- A frota de Mercedes foi vendida: falso. Banda havia se comprometido em 2012 a vender a frota de luxo de Mercedes-Benz. Mas finalmente revisou sua decis\u00e3o e preferiu dedicar esses carros a visitas de altos dignit\u00e1rios. Jack Mcbrams confirma ter visto as limusines sendo usadas nessas ocasi\u00f5es. Para o gabinete, estes 35 carros departamentais foram substitu\u00eddos pelo Toyota Prado TX, mais barato.\n\nPortanto, pode-se considerar que a informa\u00e7\u00e3o deixou de ser completamente verdadeira em 2017, quando inspirou a desinforma\u00e7\u00e3o global sobre a presidente croata.\n\nEmbora esta informa\u00e7\u00e3o falsa tenha circulado em muitas l\u00ednguas, a jornalista da AFP em Zagreb Lajla Veselica n\u00e3o encontrou nenhuma publica\u00e7\u00e3o na l\u00edngua croata.\n\nEDI\u00c7\u00c3O 07/03/19: Este artigo \u00e9 uma vers\u00e3o atualizada e completa do que foi publicado no m\u00eas de setembro de 2018 com elementos da AFP em Beirute e no Malau\u00ed.", "lang": "pt"}