{"title": "Alvaro Dias usa dados errados ao falar de foro privilegiado e gastos com presos e estudantes | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3078", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/alvaro-dias-usa-dados-errados-ao-falar-de-foro-privilegiado-e-gastos-com-presos-e-estudantes/", "vclaim": "Alvaro Dias usa dados errados ao falar de foro privilegiado e gastos com presos e estudantes\n\nPr\u00e9-candidato pelo Podemos, o senador Alvaro Dias (PR) tem uma participa\u00e7\u00e3o bem ativa nas redes sociais: est\u00e1 sempre lembrando seus seguidores de seus projetos e miss\u00f5es. Aos Fatos checou algumas das declara\u00e7\u00f5es feitas pelo senador em seus perfis no Facebook e no Twitter sobre foro privilegiado e gastos com sistema prisional e educa\u00e7\u00e3o. Dias cometeu erros em ambas.\n\nEsta declara\u00e7\u00e3o j\u00e1 tinha sido feita em 2016 pela atual presidente do Supremo Tribunal Federal, C\u00e1rmen L\u00facia, e foi repetida pelo senador Alvaro Dias em seu perfil de Twitter oficial. Al\u00e9m de serem dados de dois anos atr\u00e1s, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 pesquisas comprovando os n\u00fameros.\n\nSegundo dados do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a enviados a Aos Fatos, o custo m\u00e9dio mensal de um preso no Sistema Penitenci\u00e1rio Federal, em 2016, era de R$ 4.600, desconsiderando despesas com pessoal. J\u00e1 o valor referente aos presos nos sistemas penitenci\u00e1rios estaduais varia de estado para estado: em S\u00e3o Paulo, por exemplo, em 2016, a m\u00e9dia era de R$ 1.400 mensais.\n\nComo esses dados s\u00e3o responsabilidade das administra\u00e7\u00f5es penitenci\u00e1rias estaduais, n\u00e3o h\u00e1 nenhum estudo que tenha realizado a m\u00e9dia brasileira e a declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o especifica qual tipo de preso \u2014 se \u00e9 encarcerado em penitenci\u00e1rias federais ou estaduais ou qual a estrutura e finalidade da unidade prisional \u2014, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ter uma m\u00e9dia exata do valor.\n\nDe acordo com uma pesquisa realizada pelo IDados, publicada em 2017 com dados de 2014, um aluno do ensino m\u00e9dio custa, em m\u00e9dia, cerca de R$ 5.500 anuais. Por\u00e9m, o estudo ressalta que a m\u00e9dia de gastos por aluno n\u00e3o \u00e9 uma boa medida de custo, j\u00e1 que ela fica muito acima do que a maioria das cidades realmente gasta por aluno porque existem munic\u00edpios com custos muito elevados. Exemplo disso \u00e9 que, no ensino m\u00e9dio, os estados do Mato Grosso do Sul e do Sergipe gastaram mais de R$ 9.000 por aluno ao ano. Na Para\u00edba, no entanto, custou menos de R$ 2.000 no mesmo per\u00edodo.\n\nJ\u00e1 segundo o \u00faltimo relat\u00f3rio sobre educa\u00e7\u00e3o da OECD (Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico), tamb\u00e9m com dados de 2014, o Brasil gasta, em m\u00e9dia, $ 3.837,00 por estudante do ensino m\u00e9dio (sem levarmos em conta custos com transporte, comida ou alojamento). Para efeitos de compara\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia da Argentina, outro pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina, \u00e9 $ 4.790,00, e dos pa\u00edses da OECD $ 10.106,00.\n\nVale ressaltar que, mesmo com essa m\u00e9dia por preso, o Brasil \u00e9 o pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina que tem o menor gasto de custeio com seu sistema prisional. O pa\u00eds gasta apenas 0,06% do seu PIB, de acordo com o BID (Banco Interamericano de Desenvolvimento). Se levarmos em considera\u00e7\u00e3o os gastos com atividades policiais e justi\u00e7a criminal, no entanto, o Brasil passa a ser o pa\u00eds latinoamericano que mais gasta: cerca de 3,14% do PIB.\n\nDe acordo com tr\u00eas fontes consultadas por Aos Fatos, ao menos 20 pa\u00edses t\u00eam algum tipo de foro para suas autoridades. De democracias ricas e desenvolvidas a pa\u00edses emergentes com regimes autorit\u00e1rios, a diferen\u00e7a fundamental \u00e9 que s\u00f3 o Brasil d\u00e1 privil\u00e9gio a tantas pessoas e cargos t\u00e3o diversos.\n\nNo Facebook e no Twitter, o pr\u00e9-candidato do Podemos tem repetido uma de suas principais propostas, que \u00e9 acabar com o foro privilegiado, um mecanismo garantido pela Constitui\u00e7\u00e3o e que garante tratamentos diferentes em processos. Ele \u00e9 autor da PEC 10/2013, que extingue esse foro nos casos de crimes comuns, e j\u00e1 foi aprovada na C\u00e2mara dos Deputados.\n\nNo Brasil, t\u00eam o foro privilegiado o presidente da Rep\u00fablica, os ministros (civis e militares), todos os parlamentares, prefeitos, e todos os integrantes do Poder Judici\u00e1rio, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico.\n\nOutros pa\u00edses no mundo tamb\u00e9m possuem o foro privilegiado: de acordo com o estudo de 2016 intitulado \u201cForo Privilegiado: pontos negativos e positivos\u201d, da consultoria legislativa da C\u00e2mara dos Deputados, Col\u00f4mbia, \u00c1ustria, Alemanha, Dinamarca e Noruega possuem previs\u00f5es de foro especial em suas constitui\u00e7\u00f5es.\n\nEm outro estudo da C\u00e2mara dos Deputados, este de 2015, h\u00e1 refer\u00eancias de foros especiais nas constitui\u00e7\u00f5es de Chile, Peru, Col\u00f4mbia, M\u00e9xico, \u00c1ustria, Alemanha, Dinamarca, Su\u00e9cia e Noruega. Tamb\u00e9m menciona Estados Unidos, Argentina, Espanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Portugal e Venezuela.\n\nAl\u00e9m disso, segundo um levantamento realizado pelo jornal O Globo, outros dois pa\u00edses tamb\u00e9m possuem mecanismos parecidos: China, no qual os 2.873 integrantes do Congresso Nacional Popular s\u00f3 podem ser julgados com autoriza\u00e7\u00e3o da c\u00fapula da Casa; e Mo\u00e7ambique, que s\u00f3 permite que seus deputados sejam presos em flagrante e processados ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o votada no Parlamento.\n\nNo entanto, nenhuma das constitui\u00e7\u00f5es mencionadas nos estudos permite que tantas pessoas tenham direito a este benef\u00edcio quanto o Brasil. \"Nenhum pa\u00eds estudado, entretanto, previu tantas hip\u00f3teses de foro privilegiado como a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988\", diz o estudo de 2015.\n\nO foro privilegiado no Brasil, por sua vez, contempla os seguintes cargos, segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988: presidente e vice-presidente da Rep\u00fablica; os membros do Congresso Nacional; os ministros do Supremo Tribunal Federal; o procurador-geral da Rep\u00fablica; os ministros de Estado; os comandantes da Marinha, do Ex\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica; os membros dos Tribunais Superiores, os do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e os chefes de miss\u00e3o diplom\u00e1tica de car\u00e1ter permanente; as autoridades ou funcion\u00e1rio cujos atos estejam sujeitos diretamente \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, em caso de habeas corpus; os governadores dos Estados e do Distrito Federal; os desembargadores dos Tribunais de Justi\u00e7a dos Estados e do Distrito Federal; os membros dos Tribunais de Contas dos Estados e do Distrito Federal, os dos Tribunais Regionais Federais, dos Tribunais Regionais Eleitorais e do Trabalho; os membros dos Conselhos ou Tribunais de Contas dos Munic\u00edpios e os do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o que oficiem perante tribunais; as autoridades federais da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta, em caso de mandado de injun\u00e7\u00e3o; os ju\u00edzes federais, inclu\u00eddos os da Justi\u00e7a Militar e da Justi\u00e7a do Trabalho; os membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o; os ju\u00edzes estaduais e do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, bem como os membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico estadual; os prefeitos; os oficiais generais das tr\u00eas Armas; e os ju\u00edzes eleitorais, nos crimes eleitorais.\n\nOutro lado. De acordo com a assessoria do senador, ambas as declara\u00e7\u00f5es n\u00e3o deveriam ter sido analisadas por Aos Fatos como foram. Em rela\u00e7\u00e3o ao custo de alunos e prisioneiros, foram usadas, conforme a assessoria, as informa\u00e7\u00f5es do CNJ e da Carmen L\u00facia. \"Se algu\u00e9m est\u00e1 errado, \u00e9 o CNJ e sua pr\u00f3pria presidente\" que induziu outras pessoas, como o senador, ao erro.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao foro privilegiado, o senador entende que \"dados errados\", como est\u00e1 no t\u00edtulo, n\u00e3o condiz com a checagem. Tamb\u00e9m diz que, para o senador, \"talvez 20 pa\u00edses em um universo de mais de 215 na\u00e7\u00f5es seja pouco\" e que nosso selo talvez esteja \"imprimindo um conceito pessoal\" \u00e0 declara\u00e7\u00e3o. A resposta termina com \"voc\u00eas pesaram a m\u00e3o na manchete, e n\u00f3s, pelo nosso crit\u00e9rio, consideramos 'um erro', ou 'exagerada' a sua coloca\u00e7\u00e3o\".", "lang": "pt"}