{"title": "Fact Check. Baixa de Lisboa perdeu classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio da Humanidade por causa de Medina?", "subtitle": "Uma publica\u00e7\u00e3o do Facebook alega que a baixa de Lisboa perdeu a classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio da Humanidade, atribu\u00edda pela UNESCO, devido ao presidente...", "author": "observador.pt", "date": "07 Set 2020, 18:37", "vclaim_id": "vclaim-id-57909", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-baixa-de-lisboa-perdeu-classificacao-de-patrimonio-da-humanidade-por-causa-de-medina/", "vclaim": "Uma utilizadora da rede social Facebook fez uma publica\u00e7\u00e3o alegando que a Baixa Pombalina, no centro de Lisboa, perdeu a classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade atribu\u00edda pela UNESCO devido ao presidente da c\u00e2mara, Fernando Medina (PS). A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa, como veremos de seguida.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade foi institu\u00edda em meados dos anos 70 pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO) para encorajar a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e cultural considerado de grande valor para a humanidade. Os bens marcados como Patrim\u00f3nio da Humanidade encontram-se protegidos legalmente por uma conven\u00e7\u00e3o internacional, a Conven\u00e7\u00e3o Para a Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial, Cultural e Natural, assinada em 1972 e retificada em 2020.\n\nEm junho deste ano, existiam 1.121 locais ou express\u00f5es classificadas como Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade pela UNESCO, distribu\u00eddos por 167 pa\u00edses. China (55), It\u00e1lia (55) e Espanha (48) eram os que mais classifica\u00e7\u00f5es reuniam.\n\nEm Portugal, j\u00e1 foram atribu\u00eddas 25 destas classifica\u00e7\u00f5es, a centros hist\u00f3ricos, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, paisagens culturais, parques naturais ou a patrim\u00f3nio intang\u00edvel, refere o site do Turismo de Portugal, Visit Portugal. As mais recentes reca\u00edram sobre dois monumentos, o Real Edif\u00edcio de Mafra e o Santu\u00e1rio do Bom Jesus, em Braga, e sobre os Catetos de Podence, em Macedo de Cavaleiros. Lisboa t\u00eam tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es \u2014 o Mosteiro dos Jer\u00f3nimos, a Torre de Bel\u00e9m e o Fado, considerado Patrim\u00f3nio Cultural Imaterial. Ao contr\u00e1rio do alegado pela utilizadora do Facebook, a Baixa Pombalina n\u00e3o faz nem nunca fez desta lista.\n\nA \u00fanica lista que a baixa lisboeta integrou, e que ainda integra, \u00e9 a indicativa, elaborada pela Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO (que trabalha sob a tutela do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros), a entidade respons\u00e1vel pelo acompanhamento da conven\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas em Portugal. As listas indicativas constituem um pr\u00e9-requisito para a candidatura de bens de qualquer pa\u00eds a Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade.\n\nDe acordo com o site da UNESCO, a sugest\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o da Lisboa Pombalina foi submetida a 31 de janeiro de 2017. Al\u00e9m desta zona de Lisboa, a Lista Indicativa de Portugal, composta por 21 locais e express\u00f5es ou pr\u00e1ticas, inclui, da mesma cidade, o Aqueduto das \u00c1guas Livres e Lisboa Hist\u00f3rica, Cidade Global, o que significa que tamb\u00e9m estes bens est\u00e3o ainda por classificar.\n\nA Baixa Pombalina n\u00e3o perdeu a classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade, atribu\u00edda pela UNESCO, porque nunca a teve. Esta zona da cidade de Lisboa \u00e9 um dos 21 bens que integram a Lista Indicativa de Portugal, estabelecida pela Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO e um pr\u00e9-requisito para a candidatura a Patrim\u00f3nio da Humanidade.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.", "lang": "pt"}