{"title": "Czy na wokandzie Komisji Weneckiej b\u0119dzie Francja?", "subtitle": "Czy na wokandzie Komisji Weneckiej b\u0119dzie Francja? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Rafa\u0142 bochenek. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10695", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-na-wokandzie-komisji-weneckiej-bedzie-francja/", "vclaim": "Czy na wokandzie Komisji Weneckiej b\u0119dzie Francja?\n\nOficjalne komunikaty (1 i 2) Komisji Weneckiej m\u00f3wi\u0105, \u017ce na dzi\u015b zosta\u0142o wyznaczone posiedzenie Komisji podczas kt\u00f3rego b\u0119d\u0105 komentowane zmiany w prawie m.in. Polski i Francji. Wypowied\u017a nale\u017cy zatem uzna\u0107 za prawdziw\u0105.\n\n Komisja wyda opinie dotycz\u0105ce stanu wyj\u0105tkowego i utraty obywatelstwa we Francji (komunikat z 4.03 br. \u2013 (\u2026) a delegation of the Venice Commission visits France to discuss with the authorities recently proposed constitutional amendments on the state of emergency and deprivation of nationality). Podczas posiedzenia om\u00f3wione mia\u0142y zosta\u0107 r\u00f3wnie\u017c sprawy Albanii, Rosji, Gruzji, Turcji, czy Macedonii.", "lang": "pl"}