{"title": "Pi\u00f1era: \u201cLa pobreza en Chile est\u00e1 disminuyendo\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3237\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2012/09/piera-pobrezaw.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><br /><", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6808", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/pinera-la-pobreza-en-chile-esta-disminuyendo/", "vclaim": "\u201cTanto las cifras que dio a conocer el Ministerio de Desarrollo Social como las que dio la CEPAL muestran que la pobreza en Chile est\u00e1 disminuyendo y que la desigualdad est\u00e1 disminuyendo. Esto m\u00e1s que causa de divisi\u00f3n entre los chilenos, debiera ser una causa de unidad\u201d, el primer mandatario chileno, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, luego de que se iniciara una discusi\u00f3n sobre la veracidad de los resultados de una encuesta que mostr\u00f3 una baja en los niveles de pobreza.\n\nLa Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (), que se realiza cada dos o tres a\u00f1os en Chile, mostr\u00f3 una baja de la pobreza desde el 15,1% en el que se encontraba al final del mandato de Michelle Bachelet (de la Concertaci\u00f3n, hoy la oposici\u00f3n) al 14,4% que anunci\u00f3 Pi\u00f1era junto a su ministro de Desarrollo Social, Joaqu\u00edn Lav\u00edn.\n\nLa presentaci\u00f3n de tales resultados provoc\u00f3 dudas de especialistas sobre la posibilidad de compararlos con encuestas pasadas, por la inclusi\u00f3n de un bono anual -entregado por el Gobierno- en los ingresos, y por la forma en que se defini\u00f3 la muestra.\n\nPero hace unos d\u00edas, el Centro de Investigaciones Period\u00edsticas () public\u00f3 una nota en la que muestra que hubo una presentaci\u00f3n enga\u00f1osa de los resultados para mostrar logros en el \u00e1rea.\n\nSeg\u00fan la investigaci\u00f3n que llev\u00f3 a cabo el sitio, hubo un intercambio con los t\u00e9cnicos de la CEPAL, a cargo de procesar la informaci\u00f3n, para que se incluyeran como ingresos \u00edtems cuya inclusi\u00f3n en versiones anteriores de la encuesta no est\u00e1 confirmada.\n\nSeg\u00fan public\u00f3 el sitio CIPER, los primeros resultados entregados por la CEPAL, el 12 de julio \u00faltimo, mostraban una pobreza del 15%, igual a la registrada en 2009. Pero los funcionarios del Ministerio de Desarrollo Social pidieron al organismo internacional que se tuviese en cuenta la repuesta a la pregunta \u201cy11\u201d que \u201cconsultaba por los ingresos de familiares no remunerados a desocupados e inactivos\u201d. Sumados esos ingresos la pobreza bajaba al 14.4 por ciento.\n\nEl c\u00e1lculo en s\u00ed no est\u00e1 mal, aclara el informe, lo que se cuestiona es la comparaci\u00f3n hecha con encuestas anteriores, en las que no est\u00e1 demostrado que se hayan incluido esos ingresos. Otro punto que gener\u00f3 dudas es que la CEPAL normalmente publica la metodolog\u00eda de los c\u00e1lculos y esta vez lo omiti\u00f3:\n\n\u201cLa difusi\u00f3n del resultado oficial de los \u00edndices de pobreza \u2018corregidos\u2019 deb\u00eda hacerse junto con un documento que explicara en detalle la metodolog\u00eda empleada para el c\u00e1lculo, qu\u00e9 consideraciones hubo y, en especial, un p\u00e1rrafo donde se registrara para conocimiento p\u00fablico las consideraciones que se tomaron en cuenta respecto de la inclusi\u00f3n de las respuestas a la pregunta \u2018y11.'\u201d Al publicarse los resultados, no se acompa\u00f1aron con la metodolog\u00eda.\n\nDesde que comenz\u00f3 el debate por la validez de los resultados reunciaron Andr\u00e9s Hernando, el director de estudios del Ministerio de Desarrollo Social, a cargo de la encuesta por el lado del Gobierno, y el economista Juan Carlos Feres, jefe de la Unidad de Estad\u00edsticas Sociales de la CEPAL. Ambos t\u00e9cnicos sostuvieron que el m\u00e9todo utilizado era correcto, pero que la disminuci\u00f3n de la pobreza no era significativa en t\u00e9rminos estad\u00edsticos.\n\nEn el caso de Feres aclar\u00f3 que \u201csu salida responde a diferencias con la direcci\u00f3n de la entidad [CEPAL], porque a su juicio se pudo haber evitado este debate si se hubieran entregado todos los antecedentes del caso al momento de dar a conocer los resultados\u201d, seg\u00fan el diario La Tercera.\n\nEl organismo, por su parte, public\u00f3 un en el aclara que \u201clamenta el uso que se ha hecho de su prestigio institucional durante los debates que se han suscitado a partir de la divulgaci\u00f3n de las cifras de pobreza por parte del MDS y revisar\u00e1 la continuidad de esta colaboraci\u00f3n\u201d. La CEPAL trabajaba en colaboraci\u00f3n con el Ministerio chileno desde 1987.\n\nTanto el Ministro como el Presidente ratificaron los resultados de la encuesta. Lav\u00edn asegur\u00f3 que se trata de un atraque pol\u00edtico y no de una discusi\u00f3n t\u00e9cnica. \u201cHay sectores de la Concertaci\u00f3n a los cuales les resulta imposible aceptar que la pobreza haya bajado con el Presidente Pi\u00f1era, pero es as\u00ed, la pobreza con el Presidente Pi\u00f1era baj\u00f3\u201d, .\n\nM\u00e1s all\u00e1 del resultado puntual de esta encuesta, si se observa la evoluci\u00f3n de la pobreza en los \u00faltimos a\u00f1os no hay una baja si no un aumento. La Fundaci\u00f3n Sol, un centro de estudios especializado en temas laborales, que mientras que el PBI creci\u00f3 un 21% entre 2006 y 2011, la pobreza aument\u00f3 un 5,1%, pasando de 13,7% en 2006 a 14,4% en 2011. El an\u00e1lisis fue publicado antes de la investigaci\u00f3n de CIPER, por lo que considera la pobreza del 14,4% inicialmente difundida.", "lang": "es"}