{"title": "[] Os erros e os acertos de seis presidenci\u00e1veis no evento com a ind\u00fastria brasileira", "subtitle": "Por mais de seis horas, integrantes da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria ouviram discursos dos presidenci\u00e1veis sobre economia, sociedade e educa\u00e7\u00e3o", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-07-05T06:00:53-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-4733", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/07/05/presidenciaveis-industria-cni/", "vclaim": "Na quarta-feira (4), por mais de seis horas, a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) parou para ouvir os projetos e propostas de seis pr\u00e9-candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. No evento, que encheu um audit\u00f3rio em Bras\u00edlia e foi transmitido pela internet, os pol\u00edticos falaram sobre economia, sociedade, seguran\u00e7a e educa\u00e7\u00e3o. Veja o resultado das checagens:\n\n\u201cA LDO prev\u00ea, para o ano que vem [2019], R$ 130 bilh\u00f5es de d\u00e9ficit prim\u00e1rio\u201d\n\n Geraldo Alckmin, pr\u00e9-candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em evento realizado pela CNI no dia 4 de julho de 2018\n\nO projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) de 2019 prev\u00ea uma meta de d\u00e9ficit prim\u00e1rio de R$ 139 bilh\u00f5es para o governo central \u2013 R$ 9 bilh\u00f5es a mais do que disse Alckmin. Para 2020 e 2021, o d\u00e9ficit previsto \u00e9 de R$ 110 bilh\u00f5es e R$ 70 bilh\u00f5es, respectivamente. Procurada, a assessoria do tucano disse que se tratou \u201capenas de uma aproxima\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 realidade\u201d.\n\n\u201cA mortalidade infantil no Brasil era 140 [a cada mil nascidos vivos]. Em S\u00e3o Paulo, \u00e9 de 11\u201d\n\n Geraldo Alckmin, pr\u00e9-candidato do PSDB \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em evento realizado pela CNI no dia 4 de julho de 2018\n\nO IBGE informa que, em 1940, a taxa de mortalidade infantil era de 146,6 a cada mil nascidos vivos. Em 2016, \u00faltimo dado dispon\u00edvel, de 13,3. O instituto indica que a taxa de mortalidade infantil na cidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 de 11,12 para cada mil nascidos vivos e que, no estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 de 9,9 a cada mil nascidos vivos.\n\n\u201cApenas 30% das pessoas que terminam o 9\u00ba ano conseguem ler e interpretar um texto\u201d\n\n Marina Silva, pr\u00e9-candidata da Rede \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em evento realizado pela CNI no dia 4 de julho de 2018\n\nA \u00faltima edi\u00e7\u00e3o do Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Alunos (Pisa), que data de 2015 e foi aplicado a jovens de 15 anos em todo pa\u00eds, mostra que, no Brasil, 49% dos estudantes estavam entre os n\u00edveis 2 e 6 de leitura \u2013 total superior ao mencionado pela pr\u00e9-candidata. O n\u00edvel 2 \u00e9 o patamar que a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) estabelece como necess\u00e1rio para que o estudante possa exercer plenamente sua cidadania. Procurada, Marina n\u00e3o respondeu.\n\n\u201c[A maioria dos estudantes do Ensino M\u00e9dio n\u00e3o consegue] nem fazer opera\u00e7\u00f5es simples de matem\u00e1tica\u201d\n\n Marina Silva, pr\u00e9-candidata da Rede \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em evento realizado pela CNI no dia 4 de julho de 2018\n\nA \u00faltima edi\u00e7\u00e3o do Pisa tamb\u00e9m mostra que, em 2015, 70,3% dos estudantes brasileiros estavam abaixo do n\u00edvel 2 em Matem\u00e1tica. Para a OCDE, esse \u00e9 o patamar m\u00ednimo necess\u00e1rio para que o estudante possa exercer plenamente sua cidadania.\n\n\u201cVamos falar a verdade sobre o Trump: o pessoal l\u00e1 [nos EUA] est\u00e1 gostando\u201d\n\n Jair Bolsonaro, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista dada ap\u00f3s evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 04 de julho de 2018\n\nA \u00faltima pesquisa de popularidade feita pelo Gallup nos Estados Unidos mostra que, entre os dias 25 de junho de 1 de julho, 42% dos entrevistados aprovavam o governo Trump enquanto 53% o desaprovavam. A aprova\u00e7\u00e3o do republicado estava abaixo da m\u00e9dia de 53% registrada pelos ex-presidentes americanos desde 1938. Se comparado a Barack Obama, George W. Bush e Bill Clinton no segundo m\u00eas de junho de suas respectivas administra\u00e7\u00f5es, Trump tinha a menor aprova\u00e7\u00e3o. O site americano RealClearPolitics, que re\u00fane um total de dez pesquisas sobre a presid\u00eancia americana, mostra que, em nenhuma delas, Trump ultrapassava 48% de aprova\u00e7\u00e3o. Procurado, o pr\u00e9-candidato n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cO fuzil (\u2026) foi para aquela regi\u00e3o [Angra dos Reis]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 4 de julho de 2018\n\nAo falar sobre seguran\u00e7a p\u00fablica, o pr\u00e9-candidato citou o caso espec\u00edfico de Angra dos Reis, munic\u00edpio no sul fluminense. Segundo o Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica do RJ, nos cinco primeiros meses deste ano, cinco fuzis foram apreendidos na \u00e1rea da 166\u00aa Delegacia Policial, que abrange a cidade em quest\u00e3o. Esse total j\u00e1 \u00e9 maior do que a soma de todos os fuzis apreendidos na regi\u00e3o em 2017 e 2016 (dois por ano).\n\n\u201c[No Brasil, \u00e9 preciso] 101 dias para abrir uma empresa\u201d\n\n Henrique Meirelles, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo MDB, em evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 4 de julho de 2018\n\nO Banco Mundial mostra que, em 2017, o tempo m\u00e9dio necess\u00e1rio para abrir um neg\u00f3cio no Brasil era de 79,5 dias, quantia inferior ao mencionado por Meirelles. Ainda assim esse era o sexto pior \u00edndice entre os pa\u00edses analisados. O Brasil s\u00f3 ficou atr\u00e1s de Venezuela, Camboja, Haiti, Suriname e Eritreia. Procurado, o pr\u00e9-candidato n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cQuando eu entrei no governo, o tempo m\u00e9dio gasto por uma empresa para pagar imposto (\u2026) era de 2,6 mil horas por ano\u201d\n\n Henrique Meirelles, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo MDB, em evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 4 de julho de 2018\n\nO relat\u00f3rio Doing Business 2014, projeto do Banco Mundial que analisa empresas de diversos pa\u00edses, mostra que as brasileiras gastavam 2,6 mil horas por ano para pagar seus impostos. No in\u00edcio de 2017, Meirelles prop\u00f4s um programa para reduzir o custo e o tempo dispendido pelas empresas com isso. Sua meta era diminuir para 600 horas por ano.\n\n\u201cA taxa de c\u00e2mbio [do d\u00f3lar no dia em que Lula tomou posse] estaria [hoje] a R$ 9 (\u2026). A\u00ed o Lula entrega para a Dilma, oito anos depois, a taxa de c\u00e2mbio [do d\u00f3lar] a R$ 1,75\u201d\n\n Ciro Gomes, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 4 de julho de 2018\n\nEm 2 de janeiro de 2003, primeiro dia \u00fatil do governo do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, o d\u00f3lar valia R$ 3,52. Corrigindo pela infla\u00e7\u00e3o at\u00e9 maio de 2018, \u00faltima dispon\u00edvel no Banco Central, seriam R$ 8,60 \u2013 valor inferior ao citado por Ciro. Em 31 de dezembro de 2010, \u00faltimo dia do governo Lula, o d\u00f3lar valia R$ 1,66. Corrigido pela infla\u00e7\u00e3o do mesmo per\u00edodo, valeria R$ 2,54 \u2013 acima do mencionado pelo pr\u00e9-candidato. No primeiro caso, Ciro aplicou a corre\u00e7\u00e3o. No segundo, ignorou-a. Vale pontuar que corrigir a cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar pela infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica que gera consenso entre os economistas. Procurado, o pr\u00e9-candidato n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cO Brasil est\u00e1 com mais de 60 milh\u00f5es de nacionais no SPC ou no Serasa\u201d\n\n Ciro Gomes, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 4 de julho de 2018\n\nEm junho, o Serasa Experian divulgou seu \u00faltimo estudo sobre o assunto, com n\u00fameros referentes a maio de 2018. Naquele m\u00eas, a inadimpl\u00eancia no Brasil atingia 61,4 milh\u00f5es de consumidores.\n\n\u201cEu s\u00f3 fui governo [por] quatro anos, quando governei o Paran\u00e1, e [por] mais sete meses, no segundo mandato do presidente Fernando Henrique\u201d\n\n Alvaro Dias, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo Podemos, em evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 4 de julho de 2018\n\nDias, de fato, passou a maior parte da sua vida pol\u00edtica na oposi\u00e7\u00e3o. Entretanto, seu per\u00edodo como senador da base de apoio de Fernando Henrique Cardoso foi maior do que os sete meses que ele citou. Dias se elegeu senador pelo PSDB, partido do presidente, em 1998 e s\u00f3 deixou a sigla em agosto de 2001, depois de ser expulso por ter assinado uma CPI contr\u00e1ria aos interesses da legenda. Procurado, o pr\u00e9-candidato n\u00e3o retornou.\n\n\u201cDe 2006 a 2016, sepultamos 324 mil jovens assassinados no nosso pa\u00eds\u201d\n\n Alvaro Dias, pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo Podemos, em evento realizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria no dia 4 de julho de 2018\n\nO Atlas da Viol\u00eancia de 2018 mostra que 324.967 jovens com idades de 15 a 29 anos foram v\u00edtimas de homic\u00eddio no Brasil de 2006 a 2016. Nesse per\u00edodo, o ano que com maior n\u00famero de mortos foi 2016, com 33.590 assassinados.", "lang": "pt"}