{"title": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cHay m\u00e1s de 1,2 millones de j\u00f3venes que no estudian ni trabajan\u201d", "subtitle": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cHay m\u00e1s de 1,2 millones de j\u00f3venes que no estudian ni trabajan\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-34987", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/alberto-fernandez-hay-mas-de-12-millones-de-jovenes-que-no-estudian-ni-trabajan/", "vclaim": "\n\u2022 Seg\u00fan los datos del INDEC, ese es el n\u00famero de j\u00f3venes en esa situaci\u00f3n, usualmente llamados \u201cni-ni\u201d.\n\u2022 Son en su mayor\u00eda mujeres dedicadas a tareas dom\u00e9sticas.\n\nEn su discurso de asunci\u00f3n ante la Asamblea Legislativa, el presidente, Alberto Fern\u00e1ndez, se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n de los j\u00f3venes. \u201cHay m\u00e1s de 1,2 millones de j\u00f3venes que no estudian ni trabajan\u201d, dijo en referencia a los usualmente llamados \u201cni-ni\u201d.\n\nSeg\u00fan la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) del INDEC, que se hace sobre los 31 principales aglomerados urbanos del pa\u00eds, en el segundo trimestre de 2019 hab\u00eda 844 mil j\u00f3venes de entre 15 y 24 a\u00f1os que no estudian ni trabajan, se\u00f1al\u00f3 a Chequeado Daniel Schteingart, doctor en Sociolog\u00eda y docente en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ).\n\n\u201cComo la EPH representa al 63% de la poblaci\u00f3n nacional, si se proyecta al total del pa\u00eds el resultado es cerca de 1,3 millones de j\u00f3venes\u201d, estim\u00f3 el especialista.\n\nNo se trata de un fen\u00f3meno nuevo y atribuible a la actual gesti\u00f3n. Incluso, en 2014, durante la presidencia de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, se lanzaron las becas Progresar, un programa de subsidios destinados a j\u00f3venes de 18 a 24 para fomentar que permanezcan en el sistema educativo.\n\nEn 2018 el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n elabor\u00f3 un informe en el que se\u00f1al\u00f3 que este grupo representa el 20% del total de la poblaci\u00f3n de 15 a 24 a\u00f1os. Pero empeora en el grupo de mayor edad: entre los j\u00f3venes de 19 a 24 a\u00f1os casi el 25% no estudia ni trabaja.\n\nEl informe, adem\u00e1s, concluye que el grupo m\u00e1s afectado est\u00e1 conformado por mujeres. Entre las que tienen entre 19 y 24 a\u00f1os, el 30,8% de las mujeres no estudia ni trabaja, mientras que en los hombres el 18,8% son \u201cni-ni\u201d. En el grupo que va de los 15 a los 18 a\u00f1os, sin embargo, la proporci\u00f3n es similar entre hombres y mujeres.\n\n\u201cEs importante aclarar que lejos de tratarse de una poblaci\u00f3n que \u2018no hace nada\u2019 y que es conceptualizada a trav\u00e9s de la visi\u00f3n peyorativa y estereotipada del t\u00e9rmino \u201cni-ni\u201d, una parte importante de estos j\u00f3venes realizan, de forma no remunerada, tareas de cuidado esenciales para el sostenimiento y la reproducci\u00f3n de la sociedad\u201d, advierte el Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (Cippec) en un informe de 2017.\n\nEsta nota es resultado del Chequeo en Vivo al discurso de asunci\u00f3n presidencial. Le\u00e9 el resto de los chequeos en chequeado.com/chequeoenvivo", "lang": "es"}