{"title": "No, estas fotos no son de una manifestaci\u00f3n negacionista del coronavirus en Berl\u00edn: son de Liverpool y Ulm y no est\u00e1n relacionadas con la COVID-19", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-08-31 08:50:57", "vclaim_id": "vclaim-id-67144", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/08/31/fotos-manifestacion-mascarillas-coronavirus-berlin/", "vclaim": "Coincidiendo con las manifestaciones negacionistas del coronavirus celebradas el pasado fin de semana en Berl\u00edn (Alemania), se han empezado a difundir dos im\u00e1genes como si hubieran sido tomadas en dichas concentraciones. Es un bulo: son fotos tomadas hace a\u00f1os en Liverpool (Reino Unido) y Ulm (Alemania) y no est\u00e1n relacionadas con la pandemia de la COVID-19.\n\nLa primera de las im\u00e1genes fue captada en Liverpool el 26 de mayo de 2005 durante la celebraci\u00f3n por el t\u00edtulo de Liga de Campeones ganado por el Liverpool FC en aquella temporada. La foto original fue publicada por la agencia fotogr\u00e1fica Getty Images en su p\u00e1gina web.\n\nEn concreto, la foto muestra a los aficionados del Liverpool reunidos junto al edificio de St George's Hall, tal y como se puede comprobar al comparar la imagen con una captura de Google Earth.\n\nEl medio local Liverpool Echo ya alert\u00f3 de que la imagen se estaba difundiendo falsamente como si fuera una manifestaci\u00f3n negacionista del coronavirus en Londres.\n\nEs una foto del D\u00eda Federal del Tromb\u00f3n en Ulm, no de una manifestaci\u00f3n negacionista en Berl\u00edn\n\nLa segunda imagen que supuestamente muestra una manifestaci\u00f3n negacionista en Berl\u00edn tampoco est\u00e1 relacionada con la pandemia de la COVID-19 ni ha sido tomada en la capital alemana. A trav\u00e9s de una b\u00fasqueda inversa de imagen, hemos comprobado que corresponde a una reuni\u00f3n por el D\u00eda Federal del Tromb\u00f3n celebrada en la ciudad de Ulm, al sur de Alemania.\n\nLa foto aparece recogida en bancos de im\u00e1genes como Pixabay y Pxhere, donde fueron subidas en 2014 y 2017, respectivamente (a\u00f1os antes de las manifestaciones celebradas en Berl\u00edn este fin de semana). En dichos bancos de im\u00e1genes tambi\u00e9n se incluyen otras fotos del evento tomadas desde diferentes perspectivas, como se puede ver aqu\u00ed y aqu\u00ed.\n\nAdem\u00e1s, las ubican en la plaza de la Catedral de Ulm e indican en las etiquetas que fue captada durante el D\u00eda del Tromb\u00f3n.\n\nTal y como se explica en la p\u00e1gina oficial de la oficina de turismo de Ulm, donde se incluyen otras im\u00e1genes del evento, el D\u00eda del Tromb\u00f3n es una celebraci\u00f3n que re\u00fane en la ciudad a coros procedentes de toda la regi\u00f3n de W\u00fcrttemberg, quienes al final de la convenci\u00f3n realizan un concierto conjunto en la plaza de la Catedral de Ulm.\n\nPor lo tanto, ninguna de las dos im\u00e1genes virales son de las manifestaciones negacionistas de la COVID-19 celebradas en los \u00faltimos d\u00edas en Berl\u00edn. En Maldita.es hemos recopilado otros bulos relacionados con dichas concentraciones.\n\nFecha de primera publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 31/08/2020.", "lang": "es"}