{"title": "Tino Brandt: Ja, der ehemalige V-Mann aus der Neonazi-Szene hat das Gef\u00e4ngnis verlassen", "subtitle": "In mehreren Artikeln wird behauptet, der als Neonazi und ehemaliger V-Mann bekannte gewordene Tino Brandt sei aus der Haft entlassen worden.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-03-06T09:52:04+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39000", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/03/06/tino-brandt-ja-der-ehemalige-v-mann-aus-der-neonazi-szene-hat-das-gefaengnis-verlassen/", "vclaim": "Richtig. Tino Brandt hat seine Haftstrafe wegen Versicherungsbetrugs verb\u00fc\u00dft und wurde aus dem Gef\u00e4ngnis entlassen. Gegen ein weiteres Urteil wegen Kindesmissbrauchs l\u00e4uft ein Revisionsverfahren.\n\nTino Brandt, der vor wenigen Jahren als Neonazi und enttarnter V-Mann des Th\u00fcringer Verfassungsschutzes Schlagzeilen machte, wurde im Jahr 2014 vom Landgericht Gera wegen sexuellen Missbrauchs von Kindern und Jugendlichen schuldig gesprochen. Im August 2019 verurteilte ihn dasselbe Landgericht au\u00dferdem wegen gewerbsm\u00e4\u00dfigen Betrugs. Nach Angaben des Landgerichts gegen\u00fcber CORRECTIV wurde Brandt damals wegen beider Vergehen zu einer Gesamtfreiheitsstrafe von sechs Jahren und neun Monaten verurteilt.\n\nNun kursiert die Behauptung, Brandt sei aus der Haft entlassen worden. Nach CORRECTIV-Recherchen ist er seit dem 16. Januar 2020 auf freiem Fu\u00df, weil er seine Haftstrafe wegen Versicherungsbetrugs abgesessen hat. Das zweite Urteil wegen Missbrauchs ist bisher nicht rechtskr\u00e4ftig.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nLinken-Politikerin schreibt auf Twitter: Brandt sei \u201eaus dem Gef\u00e4ngnis raus\u201c\n\nSowohl die Webseite Junge Welt als auch das Portal MZW-News berichteten am 26. Februar, Tino Brandt habe das Gef\u00e4ngnis verlassen. Der Artikel auf Junge Welt verweist als Quelle auf Twitter-Beitr\u00e4ge der Th\u00fcringer Landtagsabgeordneten Katharina K\u00f6nig-Preuss (Linke) vom 25. und 26. Februar. Darin behauptet die Politikerin, der ehemalige V-Mann sei \u201eaus dem Gef\u00e4ngnis raus\u201c.\n\nBrandt wurde laut Justizministerium am 16. Januar entlassen\n\nDas Th\u00fcringer Justizministerium best\u00e4tigte diese Meldung am 28. Februar auf Anfrage von CORRECTIV per E-Mail. Demnach wurde Brandt am 16. Januar 2020 \u201enach Vollverb\u00fc\u00dfung einer rechtskr\u00e4ftig gegen ihn verh\u00e4ngten Strafe aus der Haft entlassen\u201c, schreibt ein Sprecher des Ministeriums.\n\nGegen das Urteil wegen Kindesmissbrauchs wurde Revision eingelegt\n\nDas Landgericht Gera in Th\u00fcringen hatte in beiden Gerichtsverfahren gegen Brandt (sexueller Missbrauch von Kindern und Jugendlichen sowie gewerbsm\u00e4\u00dfiger Betrug) das Urteil gesprochen und ihn zu einer Gesamtfreiheitsstrafe von sechs Jahren und neun Monaten verurteilt, best\u00e4tigt das Gericht uns per E-Mail. Eine Gerichtssprecherin teilt auf Anfrage von CORRECTIV zudem mit, dass Brandts Strafhaft aus dem Verfahren wegen Versicherungsbetrugs am 21.Januar 2020 offiziell abgelaufen sei.\n\nWie die Sprecherin weiter mitteilt, sei gegen das Urteil wegen Kindesmissbrauchs Revision eingelegt worden. Am Telefon konkretisiert sie gegen\u00fcber CORRECTIV: \u201eDamit ist dieses Urteil nicht rechtskr\u00e4ftig.\u201c\n\nBrandt muss also momentan keine Haftstrafe wegen Kindesmissbrauchs verb\u00fc\u00dfen. Das Revisionsverfahren liege aktuell beim Bundesgerichtshof, erg\u00e4nzt die Gerichtssprecherin am Telefon.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}