{"title": "Le vrai du faux du pacte mondial sur les migrations de l\u2019ONU", "subtitle": "La France s\u2019appr\u00eate \u00e0 adopter\u00a0ce texte des Nations unies, dit \u00able Pacte de Marrakech\u00bb,\u00a0Ses opposants craignent, \u00e0 tort, que la France ne soit plus ma\u00eetre de sa politique migratoire\u2026", "author": "www.20minutes.fr", "date": "Publi\u00e9 le 05/12/18 \u00e0 12h52", "vclaim_id": "vclaim-id-14489", "url": "https://www.20minutes.fr/monde/2387419-20181205-perte-souverainete-contrainte-france-vrai-faux-pacte-mondial-migrations-onu", "vclaim": "FAKE OFF La France s\u2019appr\u00eate \u00e0 adopter ce texte des Nations unies, dit \u00able Pacte de Marrakech\u00bb, Ses opposants craignent, \u00e0 tort, que la France ne soit plus ma\u00eetre de sa politique migratoire\u2026\n\nEtats-Unis, Pologne, Hongrie, Australie, Autriche\u2026 Plusieurs gouvernements ont fait savoir ces derniers mois qu\u2019ils ne signeraient pas le pacte mondial de l\u2019ONU \u00ab pour des migrations s\u00fbres, ordonn\u00e9es et r\u00e9guli\u00e8res \u00bb. Ce texte doit \u00eatre ratifi\u00e9 les 10 et 11 d\u00e9cembre \u00e0 Marrakech. En France, Marine Le Pen, Nicolas Dupont-Aignan ou encore Roger Karoutchi ont fait conna\u00eetre leur opposition \u00e0 ce texte.\n\nDe nombreuses informations, parfois erron\u00e9es, circulent sur les r\u00e9seaux sociaux au sujet de ce texte. 20 Minutes d\u00e9m\u00eale le vrai du faux autour de ce texte sur les migrations.\n\nC\u2019est vrai. En d\u00e9placement en Belgique le 19 novembre, Emmanuel Macronavait soulign\u00e9 que le texte est \u00ab non contraignant \u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 une des principales craintes des opposants \u00e0 ce texte, qui redoutent que les Etats ne soient amen\u00e9s \u00e0 modifier leur politique migratoire \u00e0 cause de ce texte onusien.\n\nD\u00e8s le pr\u00e9ambule, l\u2019ONU rappelle que ce texte \u00ab est un cadre de coop\u00e9ration juridiquement non contraignant \u00bb.\n\n\u00ab Ce texte n\u2019est pas contraignant, c\u2019est un mythe, analyse pour 20 Minutes H\u00e9l\u00e8ne Thiollet, chercheuse au CNRS sur les migrations. Il n\u2019y a aucun caract\u00e8re d\u2019obligation pour un pays d\u2019accueillir des migrants. \u00bb Ce texte est \u00ab extr\u00eamement prudent \u00bb, ajoute la sp\u00e9cialiste. Avec ce document, \u00ab le seul objectif de l\u2019ONU est de proposer un cadre de coop\u00e9ration stable aux Etats. Pour l\u2019instant, il n\u2019y a pas d\u2019instances dans laquelle les Etats coop\u00e8rent sur cette question. \u00bb\n\u2022 Ce pacte met fin \u00e0 la souverainet\u00e9 de la France.\n\nC\u2019est faux. L\u2019alerte circule sur Facebook. Un message indique que \u00ab le 10 d\u00e9cembre prochain (manifestation le 8 ou pas) pour avoir une sortie de secours, M. Macron (sans en avertir le peuple et sans consentement) peut signer un accord avec l\u2019ONU qui leur donne le pouvoir total sur la France (la France va perdre sa souverainet\u00e9). \u00bb\n\nL\u2019auteur du message se trompe. Dans le pr\u00e9ambule, la souverainet\u00e9 de chaque Etat est bien r\u00e9affirm\u00e9e : \u00ab Le pacte mondial r\u00e9affirme le droit souverain des Etats de d\u00e9finir leurs politiques migratoires nationales et leur droit de g\u00e9rer les migrations relevant de leur comp\u00e9tence, dans le respect du droit international. \u00bb Le droit des Etats \u00ab \u00e0 op\u00e9rer la distinction entre migrations r\u00e9guli\u00e8res et irr\u00e9guli\u00e8res \u00bb est \u00e9galement rappel\u00e9.\n\u2022 Dans ce texte, \u00ab l\u2019immigration n\u2019est appr\u00e9hend\u00e9e qu\u2019\u00e0 travers ses bienfaits potentiels, sans aucune r\u00e9f\u00e9rence aux risques qu\u2019elle fait courir aux populations, ni aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux pays d\u2019origine par la fuite des cerveaux\u200b\u200b \u00bb.\n\nC\u2019est faux. C\u2019est une des lectures du texte faite par Eric Ciotti. Le d\u00e9put\u00e9 LR des Alpes-Maritimes a publi\u00e9 un texte critique envers le pacte mondial sur les migrations le 30 novembre sur son blog.\n\nLe probl\u00e8me de la fuite des cerveaux est bien abord\u00e9 dans le texte de l\u2019ONU. Le deuxi\u00e8me des 23 objectifs du texte est de \u00ab lutter contre les facteurs n\u00e9gatifs et les probl\u00e8mes structurels qui poussent des personnes \u00e0 quitter leur pays d\u2019origine. \u00bb Les auteurs du texte recommandent \u00ab d\u2019investir dans le capital humain en favorisant la cr\u00e9ation d\u2019entreprises, l\u2019\u00e9ducation, les programmes et partenariats de formation professionnelle et de d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences et la cr\u00e9ation d\u2019emplois productifs \u00bb, afin notamment \u00ab d\u2019\u00e9viter la fuite des cerveaux \u00bb.\n\nQuant \u00e0 l'int\u00e9gration des migrants, c\u2019est l\u2019objet de l\u2019objectif 16 du texte. Les auteurs insistent sur le respect \u00ab des lois nationales et des coutumes du pays de destination. \u00bb Les auteurs s\u2019engagent \u00e9galement \u00ab \u00e0 am\u00e9liorer le bien-\u00eatre de tous les membres de la soci\u00e9t\u00e9 en r\u00e9duisant au maximum les disparit\u00e9s, en \u00e9vitant toute polarisation et en renfor\u00e7ant la confiance plac\u00e9e par le public dans les politiques et les institutions relatives aux migrations, \u00e9tant conscients que des migrants pleinement int\u00e9gr\u00e9s contribuent davantage \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9. \u00bb\n\u2022 Un texte contraignant au sujet des droits des travailleurs migrants et de leur famille existe.\n\nC\u2019est vrai. C\u2019est la Convention internationale sur la protection des droits des travailleurs migrants et de leur famille. Elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par l\u2019ONU en 1990 et ratifi\u00e9e 13 ans plus tard. Seulement 39 pays ont sign\u00e9 ce texte. La France n\u2019est pas signataire de ce texte. \u00ab Aucun Etat de l\u2019Union europ\u00e9enne ni les Etats-Unis ne l\u2019ont sign\u00e9, pr\u00e9cise H\u00e9l\u00e8ne Thiollet. Cette convention n\u2019est pas appliqu\u00e9e car elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par les pays occidentaux. Cela montre qu\u2019il est difficile de s\u2019accorder sur un texte juridique contraignant sur les migrations. \u00bb\n\u2022 L\u2019ONU travaille \u00e9galement sur un pacte mondial sur les r\u00e9fugi\u00e9s.\n\nC\u2019est vrai. Cette initiative est n\u00e9e de l\u2019adoption en 2016 de la d\u00e9claration de New York pour les r\u00e9fugi\u00e9s et les migrants. \u00ab En r\u00e9ponse \u00e0 la crise de 2015, qui n\u2019est pas une crise des migrations mais une crise politique autour de l\u2019asile, l\u2019ONU essaye alors de relancer la coop\u00e9ration mondiale avec ces deux pactes \u00bb, rappelle H\u00e9l\u00e8ne Thiollet.\n\nCe texte sur les r\u00e9fugi\u00e9s a quatre objectifs, selon l\u2019ONU : all\u00e9ger les pressions exerc\u00e9es sur les pays d\u2019accueil, accro\u00eetre l\u2019autonomie des r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9largir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des solutions faisant appel \u00e0 des pays tiers et aider \u00e0 cr\u00e9er dans les pays d\u2019origine les conditions n\u00e9cessaires au retour des r\u00e9fugi\u00e9s dans la s\u00e9curit\u00e9 et la dignit\u00e9.\n\nCe texte ne rencontre pas les m\u00eames r\u00e9ticences de la part des gouvernements que celui sur les migrations, s\u00fbrement \u00ab car il y a un accord \u00e0 la fois moral et politique sur l\u2019accueil des demandeurs d\u2019asile \u00bb, souligne H\u00e9l\u00e8ne Thiollet.\n\n>> Vous souhaitez que l\u2019\u00e9quipe de la rubrique Fake off v\u00e9rifie une info ? Envoyez un mail \u00e0 l\u2019adresse fake off@20minutes.fr ou \u00e9crivez-nous sur Twitter : https://twitter.com/20minFakeOff\n\n20 Minutes est partenaire de Facebook pour lutter contre les fausses nouvelles. Gr\u00e2ce \u00e0 ce dispositif, les utilisateurs du r\u00e9seau social peuvent signaler une information qui leur para\u00eet fausse.", "lang": "fr"}