{"title": "A \"Black Friday\" est\u00e1 relacionada com a venda de escravos nos EUA?", "subtitle": "A d\u00favida surgiu nas redes sociais. Milhares de posts foram colocados a circular com a informa\u00e7\u00e3o de que a express\u00e3o \u201cBlack Friday\u201d est\u00e1 relacionada com a venda de escravos nos Estados Unidos, no final do s\u00e9culo XIX. No entanto, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-11-29T10:10:23Z", "vclaim_id": "vclaim-id-14419", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/a-black-friday-esta-relacionada-com-a-venda-de-escravos-nos-eua", "vclaim": "\u201cA origem da Black Friday vem dos Estados Unidos na \u00e9poca da escravid\u00e3o, quando os africanos eram comercializados a um pre\u00e7o mais barato para os grandes propriet\u00e1rios de terras na \u00faltima sexta-feira de novembro\u201d, indica um texto publicado no Facebook. A alegada explica\u00e7\u00e3o do conceito foi partilhada milhares de vezes nas redes sociais. Mas estar\u00e1 esta informa\u00e7\u00e3o correta?\n\nN\u00e3o. De acordo com o canal \u201cHistory\u201d, o termo \u201cBlack Friday\" surgiu\u201d durante o crash no mercado do ouro nos Estados Unidos, em 24 de setembro de 1869. Nesse dia, dois especuladores financeiros, Jay Gould e Jim Fisk, conseguiram lucrar com a queda livre dos pre\u00e7os da mat\u00e9ria-prima, depois de terem comprado o m\u00e1ximo de ouro que puderam, na esperan\u00e7a de aumentar o pre\u00e7o e vend\u00ea-lo com lucros exponenciais.\n\nMas h\u00e1 outras explica\u00e7\u00f5es para o aparecimento deste conceito. O site de fact-checking norte-americano Snopes sugere que a express\u00e3o ter\u00e1 sido registada pela primeira vez em 1951, quase cem anos depois da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura nos Estados Unidos. O termo era usado para se referir ao elevado n\u00famero de pessoas que faltavam ao trabalho para fazer \u2018ponte\u2019, na altura do feriado do Dia de A\u00e7\u00e3o de Gra\u00e7as, dizendo que estavam doentes. O fen\u00f3meno levou ao aparecimento de um outro conceito: a epidemia da \u201cpeste-de-a\u00e7\u00e3o-de-gra\u00e7as\u201d.\n\nS\u00f3 na d\u00e9cada de 1960 \u00e9 que o termo passou a ser sin\u00f3nimo das promo\u00e7\u00f5es feitas na sexta-feira ap\u00f3s o Dia de A\u00e7\u00e3o de Gra\u00e7as, referindo-se \u00e0 confus\u00e3o causada pelo grande n\u00famero de consumidores nas ruas. Outra explica\u00e7\u00e3o comummente usada para explicar este termo \u00e9 a de que, neste dia, os lojistas conseguiam tirar as contas \u201cdo vermelho\u201d gra\u00e7as ao elevado volume de vendas de artigos em promo\u00e7\u00e3o, passando-as a \u201cpreto\u201d (positivo).\n\nAos poucos, o conceito foi ganhando terreno e, a partir da d\u00e9cada de 1990, passou a ser oficialmente usado para designar o dia que inaugura a \u00e9poca de compras de Natal. Atualmente, a \u201cBlack Friday\u201d popularizou-se como o dia em que as lojas vendem produtos com grandes descontos.\n\nQuer isto dizer que o termo n\u00e3o tem nada a ver com a venda de escravos nos Estados Unidos. Ali\u00e1s, a escravid\u00e3o foi banida por lei nos Estados Unidos, em 1865, com a 13\u00aa Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, quatro anos antes do crash no mercado do ouro.", "lang": "pt"}