{"title": "Dieses Zitat zu den Rundfunkgeb\u00fchren ist frei erfunden", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Auf Facebook kursiert ein vermeintliches Zitat von Angela Merkel \u00fcber die Rundfunkgeb\u00fchren. Deren Abschaffung - so hei\u00dft es - \u00abw\u00e4ren [sic] ein Schlag in das Demokratiebewusstsein unserer Politik\u00bb. Da die ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-24880", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4331417", "vclaim": "Dieses Zitat zu den Rundfunkgeb\u00fchren ist frei erfunden\n\nAuf Facebook kursiert ein vermeintliches Zitat von Angela Merkel \u00fcber die Rundfunkgeb\u00fchren. Deren Abschaffung - so hei\u00dft es - \u00abw\u00e4ren [sic] ein Schlag in das Demokratiebewusstsein unserer Politik\u00bb. Da die Aussage neben ein Foto der Bundeskanzlerin gestellt wurde, entsteht der Eindruck, es handele sich um ein Merkel-Zitat.\n\nBEWERTUNG: Das Zitat stammt nicht von Angela Merkel.\n\nFAKTEN: Das Bundespresseamt best\u00e4tigte der Deutschen Presse-Agentur auf Anfrage, dass der Satz nicht von Angela Merkel stammt. Die Rundfunkgeb\u00fchren seien zudem im Rundfunkstaatsvertrag geregelt, der nicht unter den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Bundeskanzlerin f\u00e4llt. F\u00fcr die Ausgestaltung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. (http://dpaq.de/evAzp)\n\nIm ersten Teil des falschen Zitats hat sich ein grammatikalischer Fehler eingeschlichen: Statt \u00abEine Abschaffung der Rundfunkgeb\u00fchren w\u00e4re...\u00bb hei\u00dft es \u00abw\u00e4ren\u00bb.\n\nDas Foto wurde beim Nato-Gipfel im Juli 2018 in Br\u00fcssel aufgenommen. (http://dpaq.de/GyLHG) Der Satz zum Rundfunkbeitrag ist nicht der erste, der der Bundeskanzlerin im Zusammenhang mit diesem Bild in den Mund gelegt wurde. (http://dpaq.de/nKQOu)\n\nIn der linken unteren Ecke des Beitrags findet sich der klein geschriebene Hinweis \u00abIn Satira by Uwe Ostertag\u00bb. Das Bild stammt also offenbar von Uwe Ostertag, einem selbsternannten Troll. Nach eigener Aussage betreibt er mit solchen Posts Satire. (http://dpaq.de/1KGHQ) Die Beitr\u00e4ge werden von vielen Facebook-Nutzern aber f\u00fcr bare M\u00fcnze genommen.\n\nArtikel \u00fcber Ostertag in der FAZ: http://dpaq.de/1KGHQ\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}