{"title": "[] #Verificamos: General Villas B\u00f4as n\u00e3o \u2018anunciou interven\u00e7\u00e3o militar\u2019", "subtitle": "\u2018Not\u00edcia\u2019 que j\u00e1 tem mais de mil intera\u00e7\u00f5es no Facebook \u00e9 falsa e tamb\u00e9m circulou nos \u00faltimos dias por grupos de WhatsApp como se fosse do general", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-06-04T19:28:44-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20614", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/06/04/verificamos-intervencao-general/", "vclaim": "Circulam no Facebook e no WhatsApp links e \u00e1udios atribu\u00eddos ao comandante do Ex\u00e9rcito, o general Eduardo Dias da Costa Villas B\u00f4as, anunciando uma interven\u00e7\u00e3o militar no Brasil. Segundo a \u201cnot\u00edcia\u201d, a partir do \u00faltimo dia 30, o Congresso Nacional estaria suspenso, e os ministros do Supremo Tribunal Federal (STF), afastados de suas fun\u00e7\u00f5es. A Lupa foi conferir essa hist\u00f3ria. Veja abaixo o resultado:\n\n\u201cGeneral Villas B\u00f4as anuncia interven\u00e7\u00e3o militar e convoca povo do Brasil\u201d\n\n T\u00edtulo de postagem feita pelo site Gospel Geral em 30 de maio de 2018 totalizando mais de mil intera\u00e7\u00f5es at\u00e9 \u00e0s 19h15 do dia 4 de junho de 2018\n\nProcurado, o Ex\u00e9rcito negou as informa\u00e7\u00f5es. Em nota, o Centro de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Ex\u00e9rcito afirmou que \u201co texto n\u00e3o expressa o pensamento do Exmo. Sr. General de Ex\u00e9rcito Eduardo Dias da Costa Villas B\u00f4as, Comandante do Ex\u00e9rcito Brasileiro, nem da Institui\u00e7\u00e3o\u201d. Ressaltou ainda que \u201co Ex\u00e9rcito Brasileiro \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de Estado, cuja atua\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na legalidade e fundamentada em valores democr\u00e1ticos e nos princ\u00edpios constitucionais\u201d.\n\n*Nota: os sites LorotasPol\u00edticaseVerdades e Popular50.com tamb\u00e9m postaram \u201cnot\u00edcias\u201d sobre o suposto an\u00fancio militar. Esta checagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook.\n\n*D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}