{"title": "M\u00e9dicos cubanos en foto de 2013 no son profesionales enviados a AM para contener la Covid-19 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-63356", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/medicos-cubanos-en-foto-de-2013-no-son-profesionales-enviados-am-para-contener-la-covid-19/", "vclaim": "Por las redes sociales circula una foto del desembarque de m\u00e9dicos cubanos en San Pablo en 2013 como si retratara la llegada de profesionales contratados por el Ministerio de Salud para combatir la Covid-19 en el Amazonas (consulte aqu\u00ed). La foto fue publicada con otras, de hecho actuales, que muestran a la Aeron\u00e1utica de Manaos cargando equipos de protecci\u00f3n el domingo (3).\n\nEl lunes (4), el Ministerio de Salud anunci\u00f3 la contrataci\u00f3n de 267 m\u00e9dicos, enfermeros y otros profesionales de la salud para reforzar los equipos que enfrentan al nuevo coronavirus en el estado a partir de esta semana. La cartera tambi\u00e9n inform\u00f3 que envi\u00f3 toneladas de equipos de protecci\u00f3n al Amazonas, como m\u00e1scaras y alcohol en gel.\n\nLa foto de los m\u00e9dicos cubanos fuera de contexto consta en publicaciones en Facebook y hab\u00eda sido compartida al menos 7000 veces este martes (5). Como las publicaciones tambi\u00e9n traen fotos actuales e informaci\u00f3n ver\u00eddica, fueron marcados con el sello DESVIRTUADO en la herramienta de verificaci\u00f3n de la red social (conozca c\u00f3mo funciona).\n\nUna foto que circula en publicaciones por las redes sociales en apoyo al ministro Nelson Teich no es actual ni muestra la llegada de m\u00e9dicos enviados al Amazonas por el Ministerio de Salud. Moacyr Lopes J\u00fanior, de Folhapress, tom\u00f3 la foto en noviembre de 2013 en el aeropuerto de Guarulhos (SP) durante el desembarque de 150 profesionales cubanos contratados por el gobierno de Dilma Rousseff (PT) para el programa M\u00e1s M\u00e9dicos.\n\nEn las publicaciones chequeadas, la foto vieja fue sacada de contexto para dar a entender que los m\u00e9dicos retratados ser\u00edan los 37 profesionales que el Ministerio de Salud contrat\u00f3 para reforzar el combate contra la Covid-19 en el Amazonas a partir de esta semana. Los 267 contratos temporarios de m\u00e9dicos, enfermeros, t\u00e9cnicos y farmac\u00e9uticos son parte de la acci\u00f3n Brasil Conta Comigo (Brasil Cuenta Conmigo), instituida durante la gesti\u00f3n del exministro Luis Mandetta.\n\nContinuando con nuestro esfuerzo por llegar a m\u00e1s personas con informaci\u00f3n verificada, Aos Fatos difunde este art\u00edculo para ser publicado libremente, incluyendo el cr\u00e9dito y el link a este sitio.", "lang": "es"}