{"title": "Czy PO g\u0142osowa\u0142o odno\u015bnie ka\u017cdej ustawy?", "subtitle": "Czy PO g\u0142osowa\u0142o odno\u015bnie ka\u017cdej ustawy? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Katarzyna Lubnauer. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3971", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-po-glosowalo-odnosnie-kazdej-ustawy/", "vclaim": "Zgodnie z informacj\u0105 dost\u0119pn\u0105 na stronie Sejmu, w g\u0142osowaniu nad projektem nowelizacji ustawy o Trybunale Konstytucyjnym w dniu 22.12.2015 roku nie wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 31 na 138 pos\u0142\u00f3w Platformy Obywatelskiej. Poza pos\u0142ami PO, nie g\u0142osowa\u0142o r\u00f3wnie\u017c po dw\u00f3ch pos\u0142\u00f3w pozosta\u0142ych ugrupowa\u0144 (PiS, Kukiz\u201915, .Nowoczesna, PSL) oraz jeden pose\u0142 niezrzeszony.\n\nLista pos\u0142\u00f3w PO, kt\u00f3rzy nie g\u0142osowali:", "lang": "pl"}