{"title": "\u201cL'acc\u00e8s \u00e0 l'eau devrait \u00eatre privatis\u00e9\u201d : une interpr\u00e9tation de vieux propos de l\u2019ancien PDG de Nestl\u00e9", "subtitle": "\u200b\"L'acc\u00e8s \u00e0 l'eau ne fait pas partie des droits de l'homme. Il devrait \u00eatre privatis\u00e9\". Cette citation, tr\u00e8s largement partag\u00e9e sur Internet, est attribu\u00e9e \u00e0 l'ex-PDG de Nestl\u00e9, mais il n'a pourtant pas prononc\u00e9 cette phrase. Il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une interpr\u00e9tation de propos tenus en 2005 et pr\u00e9cis\u00e9s depuis par M. Brabeck.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-09-03T18:56:10+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-21376", "url": "https://factuel.afp.com/lacces-leau-devrait-etre-privatise-une-interpretation-de-vieux-propos-de-lancien-pdg-de-nestle", "vclaim": "\u201cL'acc\u00e8s \u00e0 l'eau devrait \u00eatre privatis\u00e9\u201d : une interpr\u00e9tation de vieux propos de l\u2019ancien PDG de Nestl\u00e9\n\n\u200b\"L'acc\u00e8s \u00e0 l'eau ne fait pas partie des droits de l'homme. Il devrait \u00eatre privatis\u00e9\". Cette citation, tr\u00e8s largement partag\u00e9e sur Internet, est attribu\u00e9e \u00e0 l'ex-PDG de Nestl\u00e9, mais il n'a pourtant pas prononc\u00e9 cette phrase. Il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une interpr\u00e9tation de propos tenus en 2005 et pr\u00e9cis\u00e9s depuis par M. Brabeck.\n\nLa citation attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019ancien patron de Nestl\u00e9 est apparue r\u00e9cemment via un visuel publi\u00e9 le 02 ao\u00fbt dans le groupe Facebook de gilets jaunes \u201cLa France en col\u00e8re - Carte des rassemblements\u201d. Il a alors \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 pr\u00e8s de 700 fois.\n\nMais cette suppos\u00e9e citation n'est pas r\u00e9cente : elle est tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement partag\u00e9e sur Internet. Le 21 ao\u00fbt 2017, le site sante-nutrition.org avait publi\u00e9 un article l'\u00e9voquant, suscitant au moins 26 000 partages sur les r\u00e9seaux sociaux, selon l'outil de mesure des r\u00e9seaux sociaux Crowdtangle.\n\nSur le site astucesnaturelles.net, un article comparable datant d'il y a deux ans a aussi \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 plus de 3 500 fois depuis.\n\nSi la citation n\u2019est pas tout \u00e0 fait exacte, elle fait directement \u00e9cho aux propos tenus par l'ancien patron du groupe alimentaire en 2005 lors d\u2019une interview r\u00e9alis\u00e9e pour le documentaire \u201cWe feed the world\u201d, comme l'ont aussi v\u00e9rifi\u00e9 nos confr\u00e8res de 20 minutes.\n\nPeter Brabeck y disait alors que la nationalisation de l'alimentation en eau \u00e9tait une solution extr\u00eame et qu'il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable, selon lui, de donner \u00e0 l\u2019eau une valeur marchande.\n\n\"La question est de savoir s'il faut privatiser l'alimentation en eau. Deux points de vue s'affrontent \u00e0 ce sujet. Le premier, que je qualifie d'extr\u00eame, est repr\u00e9sent\u00e9 par les ONG pour qui l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau devrait \u00eatre nationalis\u00e9. Autrement dit, tout \u00eatre humain doit avoir acc\u00e8s \u00e0 l'eau. C'est une solution extr\u00eame. Et l\u2019autre qui dit que l\u2019eau est une denr\u00e9e alimentaire, et que, comme toute denr\u00e9e, elle a une valeur marchande. Il est pr\u00e9f\u00e9rable, selon moi, de donner une valeur \u00e0 une denr\u00e9e afin que nous soyons tous conscients qu\u2019elle a un co\u00fbt\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\n\nPeter Brabeck pr\u00f4ne par ailleurs dans le m\u00eame extrait vid\u00e9o \"des mesures adapt\u00e9es pour les franges de la population qui n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 cette eau. Il existe des solutions qu\u2019on doit mettre en place\".\n\nFaisant l\u2019objet d\u2019attaques de la part d\u2019internautes indign\u00e9s, Nestl\u00e9 a r\u00e9agi \u00e0 plusieurs reprises. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e en ao\u00fbt 2013 par le g\u00e9ant alimentaire, le PDG se d\u00e9fend : \"Il existe apparemment quelques fausses interpr\u00e9tations concernant mes id\u00e9es sur l'eau (\u2026) j'ai toujours soutenu le droit humain \u00e0 l'eau. Chacun devrait disposer d'eau potable en quantit\u00e9 suffisante pour les besoins quotidiens\".\n\nSur Twitter, le groupe alimentaire a de nouveau r\u00e9pondu \u00e0 la pol\u00e9mique en 2017, affirmant que ces propos avaient \u00e9t\u00e9 sortis de leur contexte.\n\nSur le site web du groupe, une page intitul\u00e9e \u201cPeter Brabeck-Letmathe croit-il que l'eau est un droit humain ?\u201d est une autre r\u00e9ponse \u00e0 la pol\u00e9mique. \"Notre ancien Pr\u00e9sident Peter Brabeck-Letmathe croit fermement que l'eau est un droit humain. (\u2026) Ses critiques utilisent une interview vid\u00e9o donn\u00e9e en 2005 pour affirmer qu'il pense que toutes les sources d'eau devraient \u00eatre privatis\u00e9es. C'est tout simplement faux\", peut-on lire sur cette page.\n\nLa communication du groupe, tout en r\u00e9futant l'interpr\u00e9tation donn\u00e9e \u00e0 cette citation, insiste sur les efforts affich\u00e9s par Nestl\u00e9 pour une meilleure gestion des ressources en eau. Leader mondial sur le march\u00e9 de l\u2019eau avec sa division Nestl\u00e9 Waters, la firme alimentaire a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en 2018 un chiffre d\u2019affaires de 6,8 milliards d\u2019euros pour le secteur de l\u2019eau.\n\nApr\u00e8s douze ans \u00e0 la t\u00eate du groupe, Peter Brabeck a quitt\u00e9 son poste en avril 2017, mais il conserve le titre de pr\u00e9sident \u00e9m\u00e9rite pour ses 50 ann\u00e9es de service au sein de l\u2019entreprise.\n\nL\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies reconna\u00eet le droit \u00e0 l\u2019eau potable comme un droit fondamental et son acc\u00e8s n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9alisation des droits humains depuis le 28 juillet 2010. L'approvisionnement en eau est au coeur de nombreux conflits dans le monde et fait l'objet de plusieurs fausses informations. AFP Factuel avait d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 des pol\u00e9miques de ce type relatives \u00e0 l'Alg\u00e9rie ou \u00e0 l'Am\u00e9rique latine.", "lang": "fr"}