{"title": "Fact Check. Respons\u00e1veis pela recolha de lixo em Portugal pedem que lixo de infetados tenha fita vermelha?", "subtitle": "A not\u00edcia \u00e9 falsa. Lixo dos doentes infetados com o novo coronav\u00edrus n\u00e3o tem de ser identificado com fita vermelha. Medida foi adotada num munic\u00edpio d...", "author": "observador.pt", "date": "07 Ago 2020, 11:46", "vclaim_id": "vclaim-id-63799", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-responsaveis-pela-recolha-de-lixo-em-portugal-pedem-que-lixo-de-infetados-tenha-fita-vermelha/", "vclaim": "V\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es feitas no Facebook desde o in\u00edcio do m\u00eas afirmam que os funcion\u00e1rios respons\u00e1veis pela recolha de lixo pediram \u00e0s fam\u00edlias dos infetados por Covid-19 que identifiquem os sacos dos doentes com uma fita vermelha e os pulverizem com desinfetante antes de os despejar.\n\nA medida foi adotada em pelo menos um munic\u00edpio brasileiro: Jales, no interior do estado de S\u00e3o Paulo, onde a prefeitura instruiu os cidad\u00e3os que \u201co lixo produzido pelo paciente contaminado pela Covid-19\u201d fosse \u201cseparado e descartado corretamente: A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 colocar em um saco a identifica\u00e7\u00e3o de uma fita vermelha e pulveriz\u00e1-lo com desinfetante\u201d.\n\nMas, ao contr\u00e1rio do que \u00e9 sugerido nessas publica\u00e7\u00f5es, essas indica\u00e7\u00f5es nunca foram dadas em Portugal. Por c\u00e1, as orienta\u00e7\u00f5es \u2014 resumidas neste documento \u2014 dizem que \u201ctodos os res\u00edduos produzidos pelo(s) doente(s) e por quem lhe(s) prestar assist\u00eancia devem ser colocados em sacos de lixo resistentes e descart\u00e1veis, com enchimento at\u00e9 dois ter\u00e7os da sua capacidade\u201c.\n\nOs sacos \u201cdevem ser colocados dentro de um segundo saco, devidamente fechado, e ser depositados no contentor de res\u00edduos indiferenciados\u201c. Esse contentor \u201cdeve dispor de tampa e esta ser acionada por pedal\u201d. Al\u00e9m disso, insistem as autoridades (ou seja, a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente e a Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Res\u00edduos), \u201cneste caso, n\u00e3o h\u00e1 lugar a recolha seletiva, devendo os res\u00edduos recicl\u00e1veis ser depositados com os res\u00edduos indiferenciados e nunca no ecoponto\u201d.\n\nOu seja, uma leitura dos documentos oficiais prova que em momento algum \u00e9 recomendado aos cidad\u00e3os em Portugal que identifiquem com uma fita vermelha e pulverizem com desinfetante os sacos com res\u00edduos de doentes infetados. Essas medidas foram impostas localmente no Brasil, mas nunca foram adotadas pelas autoridades portuguesas \u2014 nem a n\u00edvel nacional, nem local.\n\n\u00c9 falso que \u201cos funcion\u00e1rios respons\u00e1veis pela recolha do lixo\u201d tenham pedido que \u201cas fam\u00edlias que tenham um familiar doente do COVID-19 separem o lixo do seu doente e o coloquem em um saco com fita vermelha e pulverizem com um desinfetante\u201d, como afirmado nas publica\u00e7\u00f5es em causa.\n\nEssas indica\u00e7\u00f5es foram, de facto, adotadas localmente no Brasil, mas os documentos das autoridades portuguesas n\u00e3o incluem recomenda\u00e7\u00f5es sobre a identifica\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de cidad\u00e3os infetados com fita vermelha. E nunca \u00e9 aconselhada a pulveriza\u00e7\u00e3o com desinfetante dos sacos de lixo dos infetados pelo SARS-CoV-2.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}