{"title": "\u00c9 falso que quem dirigir sem m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o pode receber multa de tr\u00e2nsito | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-52530", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-quem-dirigir-sem-mascara-de-protecao-pode-receber-multa-de-transito/", "vclaim": "\u00c9 falso que quem dirigir sem m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o pode receber multa de tr\u00e2nsito\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que motoristas e passageiros receber\u00e3o multas de tr\u00e2nsito caso n\u00e3o usem m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o dentro do carro, como afirmam publica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes sociais (veja aqui). O Denatran (Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito) afirma que n\u00e3o existe nenhum trecho do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro ou de regulamenta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o que preveja tal infra\u00e7\u00e3o.\n\nA mensagem que traz a desinforma\u00e7\u00e3o vem sendo compartilhado principalmente no WhatsApp, onde foi enviado ao Aos Fatos como sugest\u00e3o de checagem por leitores (inscreva-se aqui). No Facebook, publica\u00e7\u00f5es do tipo j\u00e1 re\u00fanem mais de 6.000 compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta segunda-feira (4). Todas foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nAlerta. DETRAN e Pol\u00edcia Militar est\u00e3o orientando a multa a partir de amanh\u00e3. Quem estiver dirigindo sem m\u00e1scara e quem estiver dentro do carro a multa custa R$ 128. Todos devem usar m\u00e1scara dentro do carro! Multa vem como dirigir sem uso de itens de seguran\u00e7a 3 pontos na carteira. Isso serve para motos tamb\u00e9m. Quem puder compartilhar para ajudar, temos muitos que n\u00e3o sabem.\n\nCircula nas redes sociais uma mensagem que alerta que autoridades de tr\u00e2nsito passar\u00e3o a fiscalizar o uso de m\u00e1scaras dentro de ve\u00edculos e a aplicar multas caso o condutor ou o passageiro estejam sem a prote\u00e7\u00e3o. Segundo a pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o, a puni\u00e7\u00e3o acarretaria, ainda, a perda de tr\u00eas pontos na carteira. No entanto, em nota enviada ao Aos Fatos, o Denatran (Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito) negou tais procedimentos e disse que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o semelhante no C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro ou em regulamenta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o, respons\u00e1vel por reger o tr\u00e2nsito nacional.\n\nO que existe s\u00e3o iniciativas estaduais e municipais que obrigam o uso de m\u00e1scara durante a circula\u00e7\u00e3o nas ruas. Por\u00e9m, em levantamento feito pelo UOL de todos os decretos sobre esse tema n\u00e3o h\u00e1 nenhum caso que preveja multa de tr\u00e2nsito, uma vez que estados e munic\u00edpios n\u00e3o t\u00eam autonomia para estabelecer novas infra\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema. As multas que podem ser aplicadas s\u00e3o por descumprimento de medidas de seguran\u00e7a de sa\u00fade, n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o c\u00f3digo de tr\u00e2nsito e n\u00e3o geram penalidades de pontos na carteira de motorista.\n\nEm Salvador, por exemplo \u00e9 obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scaras dentro dos carros e, num primeiro momento, o prefeito ACM Neto (DEM-BA) tinha declarado que a desobedi\u00eancia dessa regra poderia gerar multas pessoais. Por\u00e9m, ele voltou atr\u00e1s e decidiu que blitz de monitoramento da regra teriam apenas car\u00e1ter educativo.\n\nA recomenda\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 que todas as pessoas utilizem m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o ao sair de casa para se proteger contra o novo coronav\u00edrus. No caso de ve\u00edculos compartilhados, como t\u00e1xis e uber, por exemplo, recomenda-se a prote\u00e7\u00e3o.\n\nA Ag\u00eancia Lupa e o Fato ou Fake tamb\u00e9m desmentiram a pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}