{"title": "Non, le \"Black Friday\" ne tire pas son origine des ventes d\u2019esclaves \"brad\u00e9s\" au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle", "subtitle": "Des publications partag\u00e9es plus de 420.000 fois depuis 2013, re-diffus\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion du Black Friday, affirment que cette op\u00e9ration de soldes g\u00e9ants puise son origine dans une tradition esclavagiste. Cette rumeur persistante, qui pr\u00e9tend que les esclaves noirs qui n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 vendus, \u00e9taient \"brad\u00e9s\" \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ne repose sur aucun \u00e9l\u00e9ment", "author": "factuel.afp.com", "date": "2018-11-29T10:15:40+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-27971", "url": "https://factuel.afp.com/non-le-black-friday-ne-tire-pas-son-origine-des-ventes-desclaves-brades-au-debut-du-xxe-siecle", "vclaim": "Non, le \"Black Friday\" ne tire pas son origine des ventes d\u2019esclaves \"brad\u00e9s\" au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle\n\nDes publications partag\u00e9es plus de 420.000 fois depuis 2013, re-diffus\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion du Black Friday, affirment que cette op\u00e9ration de soldes g\u00e9ants puise son origine dans une tradition esclavagiste. Cette rumeur persistante, qui pr\u00e9tend que les esclaves noirs qui n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 vendus \u00e9taient \u201cbrad\u00e9s\u201d \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ne repose sur aucun \u00e9l\u00e9ment historique av\u00e9r\u00e9.\n\n\u201cEt voil\u00e0 pourquoi je ne serais \u00f4 grand dieu JAMAIS une adepte du black Friday. L\u2019origine : le black Friday c\u2019\u00e9tait le jour o\u00f9 les esclaves \u00e9taient brad\u00e9s vendus \u00e0 bas prix\u201d, indique une photo, qui circule sur les r\u00e9seaux sociaux depuis le d\u00e9but du mois de novembre. Selon cette publication, le \u201cBlack Friday\u201d, journ\u00e9e de promotions massives au lendemain de Thanksgiving, aurait \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e aux Etats-Unis \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019esclavage.\n\nLa photographie, accompagn\u00e9e de la date \u201c1904\u201d, avance que le Black Friday aurait \u00e9t\u00e9 une journ\u00e9e de vente \u201c\u00e0 bas prix\u201d des esclaves noirs. Dans d\u2019autres publications similaires, le r\u00e9cit de cette vente suppos\u00e9e se veut m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 : \u201cIl fut un temps o\u00f9 cette c\u00e9l\u00e9bration d\u00e9signait la liquidation pure et simple du reste d\u2019esclaves noirs non vendus [...] avant le d\u00e9part vers l\u2019Afrique pour en attraper de nouveaux plus frais, et renouveler ainsi le stock\u201d. \u201cC\u2019est \u00e0 nous d\u2019expliquer notre histoire \u00e0 nos enfants pour qu\u2019ils connaissent la v\u00e9rit\u00e9 sinon personne d\u2019autre ne le fera \u00e0 notre place\u201d.\n\nOn retrouve r\u00e9guli\u00e8rement ces publications sur les r\u00e9seaux sociaux depuis l\u2019ann\u00e9e 2013. Elles refont g\u00e9n\u00e9ralement surface quelques jours avant l\u2019op\u00e9ration commerciale du Black Friday, qui a lieu le dernier vendredi du mois de novembre apr\u00e8s Thanksgiving. On peut les trouver \u00e0 la fois sur Facebook (1, 2, 3, 4, 5), mais aussi sur Twitter (1, 2) ou Instagram (1). D'autres publications tr\u00e8s similaires sont \u00e9galement diffus\u00e9es en espagnol ou en anglais - avec plus de 420.000 partages sur l\u2019une d\u2019entre elle, qui date de 2014.\n\nUne recherche invers\u00e9e permet de retrouver l\u2019origine de la photo : il s\u2019agit de la couverture du livre \u201cEvery Mother\u2019s son is Guilty\u201d, de l\u2019historien australien Chris Owen. Il a expliqu\u00e9 \u00e0 l'AFP que cette photographie, prise en 1905, montrait des prisonniers aborig\u00e8nes \u00e0 Wyndham, en Australie-Occidentale.\n\n\u201cCette photo, qui a \u00e9t\u00e9 prise avec une lanterne magique [anc\u00eatre des appareils de projection], a ensuite \u00e9t\u00e9 color\u00e9e et invers\u00e9e. Elle a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le 18 f\u00e9vrier 1905 dans l\u2019hebdomadaire d\u2019Australie-Occidentale Western Mail\u201d, pr\u00e9cise Owen. \u201cIl n\u2019y a aucune mention du \u201cBlack Friday\u201d, et je n\u2019ai jamais vu de lien entre cette expression et les aborig\u00e8nes\u201d.\n\nPour l\u2019historien, chercheur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Australie-Occidentale, le lien du Black Friday avec l\u2019esclavagisme est une l\u00e9gende urbaine - notamment car le terme s\u2019est forg\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle apr\u00e8s son abolition.\n\nLe site de v\u00e9rification am\u00e9ricain Snopes relaie l\u2019\u00e9tude d\u2019une chercheuse en neurosciences, Bonnie Taylor-Blake, qui s\u2019est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'apparition de cette tradition commerciale r\u00e9cente. Elle rel\u00e8ve une premi\u00e8re occurence de l'expression \u201cBlack Friday\u201d dans un article am\u00e9ricain de 1951, \u201cFriday After Thanksgiving\u201d. L'auteur explique que de nombreux employ\u00e9s faisaient semblant d\u2019\u00eatre malades pour ne pas aller au travail au lendemain de Thanksgiving, afin de profiter de quatre jours de cong\u00e9 cons\u00e9cutifs. Avec cette \u00e9pid\u00e9mie soudaine de cong\u00e9s maladie, cette journ\u00e9e devenait un v\u00e9ritable \u201cvendredi noir\u201d pour les employeurs.\n\nDans un email adress\u00e9 en 2011 \u00e0 l\u2019American Dialect Society, soci\u00e9t\u00e9 savante s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9volution de l\u2019anglais, Bonnie Taylor-Blakes propose une autre explication au terme. Elle explique que l\u2019expression \u201cBlack Friday\u201d aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans les ann\u00e9es 1960 par la police de Philadelphie, pour d\u00e9crire les embouteillages monstres et l\u2019afflux dans les magasins pour le coup d\u2019envoi des achats de No\u00ebl, le lendemain de Thanksgiving.\n\nC\u2019est dans les ann\u00e9es 1970 que les m\u00e9dias ont popularis\u00e9 cette formule, comme le rapporte le journaliste du Philadelphia Inquirer Joseph P. Barrett, qui avait repris l\u2019expression employ\u00e9e par la police dans l\u2019un de ses articles. Quelques ann\u00e9es plus tard, les marques s\u2019en sont empar\u00e9es \u00e0 leur tour pour proposer des r\u00e9ductions d\u00e9fiant toute concurrence le temps d'une journ\u00e9e.\n\nA noter que la mention \u201cBlack Friday\u201d appara\u00eet aussi \u00e0 d\u2019autres reprises dans l\u2019histoire, mais qu'elle concerne plut\u00f4t des crises financi\u00e8res sur les march\u00e9s am\u00e9ricains, sans lien avec cette op\u00e9ration commerciale r\u00e9cente.\n\nLa rumeur d\u2019une tradition esclavagiste, avec le r\u00e9cit de ce pr\u00e9tendu \u201cBlack Friday\u201d des marchands d\u2019esclaves, se diffuse depuis plusieurs ann\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Elle s\u2019accompagne parfois d\u2019un r\u00e9cit d\u00e9taill\u00e9, repris d\u2019un article publi\u00e9 en 2013 par le site Culturebene. Une fausse \u201cliste\u201d des esclaves qui auraient \u00e9t\u00e9 vendus en 1834 dans le Missouri circule aussi r\u00e9guli\u00e8rement sur Facebook et Twitter.\n\nLe site Checknews avait d\u00e9j\u00e0 contredit cette rumeur au moment du Black Friday 2017. Franceinfo a \u00e9galement qualifi\u00e9 \u201cd\u2019improbable\u201d la th\u00e9orie d\u2019une \u201ctradition esclavagiste\u201d. Et si la rumeur persiste depuis plusieurs ann\u00e9es, de nombreux internautes font aujourd'hui part de leurs doutes quant aux pr\u00e9tendues origines du Black Friday .", "lang": "fr"}