{"title": "Nein, der UN-Migrationspakt stellt Kritik an Migration nicht unter Strafe", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-12-09T13:08:53+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18303", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2018/12/09/nein-der-un-migrationspakt-stellt-kritik-an-migration-nicht-unter-strafe/", "vclaim": "Die Facebook-Seite \u201eWodans Erben Germanien \u2013 Division Baden W\u00fcrttemberg \u2018Support\u2019\u201c verbreitet ein Bild mit dem Text: \u201eB\u00fcrger d\u00fcrfen ab 11.12. nur positiv \u00fcber Migration reden. Kritik gilt als diskriminierende Hetze und steht unter Strafe.\u201c\n\n\u00c4hnliche Behauptungen tauchten im Oktober auch auf den Webseiten Philosophia Perennis (\u201eUN-Migrationspakt will Kritik an Migration unter Strafe stellen\u201c) und Freie Welt (\u201eKritik verboten: UNO-Migrations-Pakt darf in den Medien nicht kritisiert werden\u201c) auf.\n\nDie Aussagen beziehen sich auf den UN-Migrationspakt, der am 10. und 11. Dezember formal angenommen werden soll \u2013 dabei stimmen Vertreter der UN-L\u00e4nder ab, sie unterzeichnen nichts. Das Dokument enth\u00e4lt 23 Ziele, sie reichen von einer besseren Datenlage \u00fcber Migration bis hin zur St\u00e4rkung internationaler Zusammenarbeit. (Hier die deutsche \u00dcbersetzung des Textes.)\n\nDer Pakt selbst ist rechtlich nicht bindend, er soll politisch wirken. Damit die Regelungen wirksam werden, m\u00fcssen Staaten sie erst in nationales Recht umsetzen. Und um Gewohnheitsrecht zu werden, m\u00fcssten alle Staaten die Ziele des Paktes einige Zeit lang aus\u00fcben. Das hei\u00dft also, der Pakt selbst stellt nichts unter Strafe. Doch gibt es \u00fcberhaupt Vorgaben im Pakt, Kritik an Migration zu bestrafen?\n\nBehauptung 1: Ab dem 11. Dezember d\u00fcrfen B\u00fcrger nur positiv \u00fcber Migration reden\n\nDer Pakt enth\u00e4lt einen Satz, der sich gegen negative Wahrnehmung von Migration ausspricht. Demnach sollen B\u00fcrger \u201eklare Informationen \u00fcber die Vorteile und Herausforderungen der Migration\u201c erhalten, \u201eum irref\u00fchrende Narrative, die zu einer negativen Wahrnehmung von Migranten f\u00fchren, auszur\u00e4umen\u201c. Das steht unter Punkt 10 als \u201eGemeinsames Verst\u00e4ndnis\u201c. Der Satz richtet sich dagegen, dass irref\u00fchrende Narrative \u2013 zum Beispiel Falschmeldungen statt Fakten \u2013negative Wahrnehmungen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nBei einem der 23 Ziele geht es speziell um die \u201eF\u00f6rderung eines auf nachweisbaren Fakten beruhenden \u00f6ffentlichen Diskurses zur Gestaltung der Wahrnehmung von Migration\u201c.\n\nDemnach soll der Diskurs \u00fcber Migration auf \u201enachweisbaren Fakten\u201c basieren, was zu einer \u201erealistischeren, humaneren und konstruktiveren Wahrnehmung von Migration und Migranten\u201c f\u00fchren soll. Hei\u00dft das, dass Leute nur positiv \u00fcber Migration sprechen d\u00fcrfen? In dem Text steht das jedenfalls nicht.\n\nAllerdings sollen bestimmte Medien keine \u00f6ffentliche Finanzierung mehr erhalten, wenn sie \u201esystematisch durch Intoleranz, Fremdenfeindlichkeit, Rassismus und andere Formen der Diskriminierung gegen\u00fcber Migranten f\u00f6rdern\u201c. Das ist allerdings kein Verbot und Rassismus ist mehr als Kritik.\n\nGleichzeitig enth\u00e4lt das Dokument mehrere Bekenntnisse zur Meinungsfreiheit. Man werde \u201edas Recht der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung\u201c sch\u00fctzen, hei\u00dft es etwa. Denn: Eine \u201eoffene und freie Debatte\u201c trage zu einem \u201eumfassenden Verst\u00e4ndnis aller Aspekte der Migration\u201c bei. Also findet sich auch hier kein Gebot, Migration nur positiv darzustellen.\n\nAnscheinend kursierte die Behauptung im Netz, dass der Deutsche Journalisten-Verband DJV den Migrationspakt wegen diesen Punkten ablehne. In einem Statement vom 29. November stellte der DJV aber klar: \u201eDas sind klare Aufforderungen zur unvoreingenommenen Berichterstattung, die wir voll und ganz unterstreichen k\u00f6nnen.\u201c\n\nFazit: Das Dokument enth\u00e4lt kein Verbot, negativ \u00fcber Migration zu sprechen oder zu berichten.\n\nBehauptung 2: Kritik an Migration gilt als diskriminierende Hetze und steht unter Strafe\n\nDass Kritik als Hetze gilt, oder dass Kritik bestraft werden soll, findet sich nicht im Text. Doch an mehreren Stellen geht es um Diskriminierung \u2013 sie wird verurteilt, sie soll \u201ebeseitigt\u201c werden.\n\nWo es um Strafe geht, geht es um Hassstraftaten.\n\nStaaten sollen Rechtsvorschriften erlassen oder aufrechterhalten, die Hasskriminalit\u00e4t gegen Migranten unter Strafe stellen. In Deutschland gibt es solche bereits. Das Justizministerium schreibt auf Anfrage von CORRECTIV, \u201edass Hasskriminalit\u00e4t selbstverst\u00e4ndlich nach zahlreichen Strafvorschriften des Strafgesetzbuchs strafbar ist\u201c. Das Ministerium z\u00e4hlt auf: \u201eVon Volksverhetzung, \u00fcber Gewalt- bis hin zu Beleidigungsdelikten und anderen Straftatbest\u00e4nden. Mit dem Begriff Hasskriminalit\u00e4t wird prim\u00e4r die Tatmotivation beschrieben. Die Beweggr\u00fcnde und die Ziele des T\u00e4ters, besonders auch rassistische, fremdenfeindliche oder sonstige menschenverachtende Motive, sind bei der Strafzumessung zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\n\nDas hei\u00dft: Wenn \u00c4u\u00dferungen Beleidigungen oder Volksverhetzung sind, stehen sie unter Strafe. Kritik hingegen ist von der Meinungsfreiheit gesch\u00fctzt.\n\nFazit: Die Behauptung ist falsch. Kritik an sich soll nicht bestraft werden, sondern nur Hassstraftaten. In Deutschland sind zum Beispiel Beleidigung und Volksverhetzung relevante Straftaten.", "lang": "de"}