{"title": "Este video de una manifestaci\u00f3n en Corea del Sur es de octubre de 2019, sin relaci\u00f3n con el COVID-19", "subtitle": "Un video de una manifestaci\u00f3n ha sido compartido m\u00e1s de 6.000 veces en redes sociales desde el 17 de agosto de 2020 con la afirmaci\u00f3n de que protestaban en Corea del Sur contra las restricciones impuestas por el gobierno para enfrentar el nuevo coronavirus. Sin embargo, es falso. Las im\u00e1genes muestran un multitudinario pedido de destituci\u00f3n del entonces ministro de Justicia en", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-08-20T14:52:50+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-79844", "url": "https://factual.afp.com/este-video-de-una-manifestacion-en-corea-del-sur-es-de-octubre-de-2019-sin-relacion-con-el-covid-19", "vclaim": "Este video de una manifestaci\u00f3n en Corea del Sur es de octubre de 2019, sin relaci\u00f3n con el COVID-19\n\nUn video de una manifestaci\u00f3n ha sido compartido m\u00e1s de 6.000 veces en redes sociales desde el 17 de agosto de 2020 con la afirmaci\u00f3n de que protestaban en Corea del Sur contra las restricciones impuestas por el gobierno para enfrentar el nuevo coronavirus. Sin embargo, es falso. Las im\u00e1genes muestran un multitudinario pedido de destituci\u00f3n del entonces ministro de Justicia en Se\u00fal en octubre de 2019 , meses antes de que se registrara el primer caso confirmado de COVID-19 en ese pa\u00eds.\n\n\u201cCorea del Sur _ 16-08-2020 El pueblo de Corea del Sur en una manifestaci\u00f3n masiva en contra del Nuevo Orden Mundial y las medidas impuestas por el Gobierno #COVIDCONFUSSION\u201d, se\u00f1ala una de las entradas en Facebook (1, 2, 3) junto con el video.\n\nLa secuencia tambi\u00e9n fue compartida en Twitter, as\u00ed como en franc\u00e9s, \u00e1rabe e ingl\u00e9s, asegurando que la protesta fue realizada por motivos diversos, entre ellos, el \u201cNuevo Orden Mundial\u201d, el sistema neoliberal y las restricciones por la pandemia en ese pa\u00eds asi\u00e1tico.\n\nUna b\u00fasqueda inversa de uno de los fotogramas del video a trav\u00e9s de la herramienta InVid-WeVerify* permiti\u00f3 al equipo de verificaci\u00f3n de la AFP encontrar en Twitter una secuencia similar tomada desde el mismo \u00e1ngulo. \u201cLa protesta en Se\u00fal, Corea ahora mismo\u201d, dice la publicaci\u00f3n del 3 de octubre de 2019.\n\nOtra b\u00fasqueda con las palabras clave \u201cprotesta\u201d, \u201coctubre\u201d, \u201c2019\u201d y \u201cSe\u00fal\u201d confirm\u00f3 que ocurrieron manifestaciones multitudinarias el 3 y el 9 de octubre de 2019, en la emblem\u00e1tica plaza de Gwanghwamun de esa ciudad, casi cuatro meses antes de que se registrara el primer caso de COVID-19 en ese pa\u00eds.\n\nLas protestas se realizaron contra el entonces ministro de Justicia, Cho Kuk, acusado de nepotismo, quien dimiti\u00f3 pocos d\u00edas despu\u00e9s.\n\nAl localizar la plaza Gwanghwamun con Google Street View se hallaron elementos en com\u00fan con el video viral. Uno de ellos es una valla publicitaria en un edificio que Google Maps identifica como la torre KYOBO.\n\nAl ingresar a la p\u00e1gina web del edificio Kyobo, la compa\u00f1\u00eda muestra los paneles publicitarios que se han expuesto en la fachada y por cu\u00e1nto tiempo. El que se observa en el video viral, con una hoja sobre un fondo blanco, qued\u00f3 instalado en el edificio del 2 de septiembre de 2019 al 30 de noviembre de 2019, seg\u00fan el portal, lo que coincide con las protestas de octubre de ese a\u00f1o.\n\nSin embargo, aunque el video viral y el del 3 de octubre son similares, algunos detalles permiten establecer que las im\u00e1genes virales provienen de la manifestaci\u00f3n del 9 de octubre.\n\nUna b\u00fasqueda en ingl\u00e9s de las palabras clave \u201cprotesta\u201d, \u201c9 de octubre\u201d y del exministro \u201cCho Kuk\u201d, permiti\u00f3 a AFP Factual encontrar un art\u00edculo period\u00edstico y varios videos con im\u00e1genes a\u00e9reas de dicho evento en esa plaza.\n\nAlgunos de los elementos en com\u00fan con el video viral son: toldos en la parte superior de la imagen (1), una pantalla sobre un cami\u00f3n con dos gr\u00faas contiguas (2), el toldo amarillo en la parte central (3), el segundo escenario y la carpa azul (4) y un anuncio sobre un edificio (5).\n\nEl 15 de agosto pasado, s\u00ed hubo manifestaciones contra el Gobierno en Se\u00fal, pero los asistentes llevaban en mayor\u00eda tapabocas y abrigos para la lluvia, como lo muestran videos e im\u00e1genes que circularon en redes sociales.\n\nEn conclusi\u00f3n, el video que se hizo viral corresponde a una manifestaci\u00f3n en octubre de 2019 para pedir la destituci\u00f3n de un ministro del Gobierno surcoreano, meses antes de que se registrara el primer caso de coronavirus en ese pa\u00eds.\n\n*Una vez instalada y la extensi\u00f3n InVid-WeVerify en el navegador Chrome, se hace clic derecho sobre la imagen y el men\u00fa que se despliega ofrece lanzar una b\u00fasqueda de la misma en varios navegadores.", "lang": "es"}