{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE nas falas dos candidatos ao governo do DF no debate da TV Bras\u00edlia", "subtitle": "Sete candidatos participaram do debate em parceria com o Correio Braziliense: Alberto Fraga (DEM), Eliana Pedrosa (Pros), F\u00e1tima Sousa (PSOL), Ibaneis Rocha (MDB), Miragaya (PT), Rodrigo Rollemberg (PSB) e Rog\u00e9rio Rosso (PSD).", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-08-29T01:03:19.462Z", "vclaim_id": "vclaim-id-81619", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/08/28/veja-o-que-e-fato-ou-fake-nas-falas-dos-candidatos-ao-governo-do-df-no-debate-da-tv-brasilia.ghtml", "vclaim": "Sete candidatos ao governo do Distrito Federal participaram, nesta ter\u00e7a-feira (28), de um debate na TV Bras\u00edlia, feito em parceria com o \u201cCorreio Braziliense\u201d. Foi o segundo encontro dos candidatos ao Pal\u00e1cio do Buriti nestas elei\u00e7\u00f5es de 2018. No dia 16, eles participaram do debate da Band .\n\nFraga foi relator de plen\u00e1rio desse texto e, por isso, assina o substitutivo. O projeto foi aprovado pelos deputados, mas passou por altera\u00e7\u00f5es no Senado e voltou para a C\u00e2mara. At\u00e9 esta ter\u00e7a (28), o projeto citado por Fraga ainda estava em tramita\u00e7\u00e3o \u2013 ou seja, n\u00e3o tinha qualquer efeito pr\u00e1tico na legisla\u00e7\u00e3o atual.\n\n#FATO: De acordo com o Censo de 2010, o DF ficou na primeira posi\u00e7\u00e3o como unidade mais desigual, se for considerada a renda da popula\u00e7\u00e3o. O DF ficou com um \u00edndice de 0,574. O Piau\u00ed aparece em segundo lugar, com 0,559.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o (\u00e0s 16h do 29/8): esse selo foi alterado ap\u00f3s contesta\u00e7\u00e3o da candidata. A Equipe do Fato ou Fake havia baseado a apura\u00e7\u00e3o em dois par\u00e2metros diferentes do \u00edndice de Gini, indicador usado por economistas para classificar a desigualdade de renda da popula\u00e7\u00e3o, divulgados pelo IBGE em 2017. Em nenhum desses par\u00e2metros o Distrito Federal configura como a unidade da federa\u00e7\u00e3o mais desigual do pa\u00eds.\n\nEsses par\u00e2metros, no entanto, foram divulgados dentro da Pnad (Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios). A candidata diz que \"apesar das estat\u00edsticas colhidas pela Pnad terem imensa validade estat\u00edstica, por se tratar de pesquisa amostral, conta com uma margem de erro mais elevada e um \u00edndice de confian\u00e7a bem inferior ao Censo\".\n\n#N\u00c3O \u00c9 BEM ASSIM: O DF n\u00e3o tem nenhuma delegacia fechada. No entanto, metade delas tem, de fato, fechado durante parte do dia e aos fins de semana: 15 das 31 delegacias funcionam apenas em dias \u00fateis, de 9h \u00e0s 19h.\n\nO valor dispon\u00edvel para cada senador varia de acordo com o estado que representa - no caso do Distrito Federal, o valor mensal dispon\u00edvel hoje \u00e9 de R$ 21.045,20, que pode ser utilizado para itens como o aluguel de im\u00f3veis para escrit\u00f3rios politicos, divulga\u00e7\u00e3o da atividade parlamentar, contrata\u00e7\u00f5es de consultorias e passagens a\u00e9reas.\n\n#FAKE: Os dados estaduais mais recentes compar\u00e1veis s\u00e3o os divulgados no Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica deste ano, com estat\u00edsticas relativas ao ano de 2017. Segundo o Anu\u00e1rio, no ano passado o Distrito Federal tinha a terceira menor taxa de mortes violentas intencionais (MVI) do pa\u00eds (18,2 para cada 100 mil habitantes). Santa Catarina (16,5) e S\u00e3o Paulo (10,7) t\u00eam \u00edndices melhores.", "lang": "pt"}