{"title": "Non, le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019est pas touch\u00e9 par la famine", "subtitle": "Dans une vid\u00e9o devenue virale, l\u2019ancien Premier ministre s\u00e9n\u00e9galais Abdoul Mbaye affirme que le S\u00e9n\u00e9gal est touch\u00e9 par la famine. Si certaines zones du pays sont atteintes par la malnutrition, il est faux d\u2019affirmer que le S\u00e9n\u00e9gal souffre de famine.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2018-12-06T13:13:01+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-14648", "url": "https://factuel.afp.com/non-le-senegal-nest-pas-touche-par-la-famine-0", "vclaim": "Non, le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019est pas touch\u00e9 par la famine\n\nDans une vid\u00e9o devenue virale, l\u2019ancien Premier ministre s\u00e9n\u00e9galais Abdoul Mbaye affirme que le S\u00e9n\u00e9gal est touch\u00e9 par la famine. Si certaines zones du pays sont atteintes par la malnutrition, il est faux d\u2019affirmer que le S\u00e9n\u00e9gal souffre de famine.\n\n\u201cAvec Macky, la famine s\u2019est install\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal\u201d. Le titre de cette vid\u00e9o, partag\u00e9e des centaines de fois sur les r\u00e9seaux s\u00e9n\u00e9galais, interpelle. Dans cet enregistrement de 23 minutes, l\u2019ancien Premier ministre s\u00e9n\u00e9galais Abdoul Mbaye s\u2019entretient en wolof et par vid\u00e9oconf\u00e9rence avec Cheick Saadbou Kebe, un internaute engag\u00e9 tr\u00e8s suivi au S\u00e9n\u00e9gal. Ce faisant, M. Mbaye d\u00e9nonce la politique men\u00e9e par le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, dont il a \u00e9t\u00e9 le Premier ministre.\n\n\n\n Entre la quatri\u00e8me et la cinqui\u00e8me minute de la vid\u00e9o, Abdoul Mbaye affirme que le S\u00e9n\u00e9gal souffre de la famine. \u201cActuellement, dans le pays, vaincre la famine doit \u00eatre parmi nos priorit\u00e9s. La famine est pr\u00e9sente dans le pays \u00e0 tel point que les organisations internationales ont appel\u00e9 \u00e0 aider le S\u00e9n\u00e9gal, estimant qu'il ne peut pas s'en sortir seul. Vaincre la faim et l'extr\u00eame pauvret\u00e9 doit figurer parmi nos priorit\u00e9s\", avance l\u2019ancien premier ministre.\n\nOr, cette affirmation est fausse. Selon un rapport de l\u2019Unicef dat\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2015, le taux de malnutrition aig\u00fce globale se situe aux alentours de 9% au S\u00e9n\u00e9gal. La majorit\u00e9 de ces cas se concentre dans les r\u00e9gions du nord du pays, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par la crise nutritionnelle frappant le Sahel.\n\nPlusieurs facteurs expliquent la pr\u00e9gnance de la malnutrition dans le nord S\u00e9n\u00e9gal. Au nombre d\u2019entre eux, la faiblesse des pluies, l\u2019absence de crues, la r\u00e9currence des chocs climatiques, le faible patrimoine financier des m\u00e9nages et le haut niveau du prix des denr\u00e9es alimentaires. Un rapport produit par le Programme alimentaire mondial des Nations Unies (PAM) en 2018 estime \u00e0 30% la pr\u00e9valence de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le nord du S\u00e9n\u00e9gal. Ce m\u00eame rapport chiffre \u00e0 6% le nombre des m\u00e9nages en situation d\u2019urgence alimentaire - et \u00e0 17% la part de la population s\u00e9n\u00e9galaise souffrant d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\n\nMalgr\u00e9 la situation nutritionnelle en tension du nord du S\u00e9n\u00e9gal, il est faux d\u2019affirmer que le pays souffre de la famine. La d\u00e9finition internationale de la famine se fonde sur des crit\u00e8res pr\u00e9cis, \u00e9labor\u00e9s par le cadre int\u00e9gr\u00e9 de classification de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\n\n\n\n Ce dernier a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en 2006 par un consortium de huit organismes internationaux, dont l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). Le cadre int\u00e9gr\u00e9 de classification alimentaire, ou IPC, classe la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en cinq phases bas\u00e9es sur des indicateurs de r\u00e9f\u00e9rence communs : nulle/minimale, stress, crise, urgence et catastrophe/famine.\n\nSelon une \u00e9tude de la FAO men\u00e9e en Afrique de l\u2019Ouest et au Sahel entre les mois de mars et mai 2018, le S\u00e9n\u00e9gal est partag\u00e9 entre des zones en \u00e9tat d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 minimale et des zones en \u00e9tat de stress alimentaire. Aucun pays de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest ne conna\u00eet de famine selon la d\u00e9finition retenue par le cadre int\u00e9gr\u00e9 de classification alimentaire. L\u2019\u00e9tat de famine a en revanche \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 au Soudan du Sud en f\u00e9vrier 2017, \u00e0 la suite de la guerre civile ayant fait plusieurs dizaines de milliers de morts depuis 2013. La FAO alertait alors sur la gravit\u00e9 de la situation en ces termes : \u201cLorsque l\u2019\u00e9tat de famine est officiellement d\u00e9clar\u00e9, cela veut dire que les gens ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 mourir de faim\u201d.", "lang": "fr"}