{"title": "\u00c9 falso que filho de F\u00e1tima Bernardes e William Bonner tenha atropelado e matado uma pessoa | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-62579", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-filho-de-fatima-bernardes-e-william-bonner-tenha-atropelado-e-matado-uma-pessoa/", "vclaim": "\u00c9 falso que filho de F\u00e1tima Bernardes e William Bonner tenha atropelado e matado uma pessoa\n\n\u00c9 falso que Vinicius Bonemer, filho dos jornalistas da TV Globo F\u00e1tima Bernardes e William Bonner, tenha atropelado e matado uma pessoa ao dirigir embriagado, como dizem publica\u00e7\u00f5es que voltaram a circular nas redes sociais nesta semana (veja aqui). Em 2017, ele de fato se envolveu em um acidente quando voltava de uma viagem a B\u00fazios (RJ) e o carro que dirigia colidiu com um caminh\u00e3o. No entanto, n\u00e3o houve mortes, e Bonemer n\u00e3o apresentava sinais de embriaguez, segundo informou a Pol\u00edcia Civil \u00e0 \u00e9poca. O Aos Fatos n\u00e3o encontrou registros recentes na imprensa de outros acidentes envolvendo Bonemer.\n\nO conte\u00fado enganoso j\u00e1 havia circulado em 2019 e voltou a ser difundido no Facebook em diferentes vers\u00f5es nos \u00faltimos dias. Em uma delas, afirma-se que uma mulher teria ficado tetrapl\u00e9gica ao ser atropelada por Bonemer. At\u00e9 a manh\u00e3 desta sexta-feira (22), as publica\u00e7\u00f5es acumulavam ao menos 580 compartilhamentos e foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de monitoramento (saiba como funciona).\n\nPublica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes sociais afirmam que filho dos jornalistas da TV Globo F\u00e1tima Bernardes e William Bonner, Vinicius Bonemer, atropelou e matou uma pessoa quando dirigia embriagado. O Aos Fatos buscou registros de acidentes que envolvessem Bonemer, e as \u00fanicas informa\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o referentes a 3 de janeiro de 2017, quando o carro que ele dirigia bateu contra um caminh\u00e3o na rodovia Amaral Peixoto (RJ). Na ocasi\u00e3o, um amigo de Bonemer ficou gravemente ferido, mas ningu\u00e9m morreu.\n\nGiuliano Castro, que dormia no banco traseiro do carro, sofreu traumatismo no t\u00f3rax e uma les\u00e3o na coluna. Pouco depois do acidente, foi noticiado que F\u00e1tima Bernardes estava ajudando financeiramente a sua fam\u00edlia e que ele passaria por tratamento nos Estados Unidos. Em publica\u00e7\u00f5es de 2019 nas redes sociais \u00e9 poss\u00edvel ver que ele usa cadeiras de rodas.\n\nSegundo o conte\u00fado enganoso, Bonemer estaria embriagado no momento do acidente. No entanto, \u00e0 \u00e9poca foi noticiado que, segundo a Pol\u00edcia Civil, ele n\u00e3o tinha sinais de embriaguez e havia feito exame de alcoolemia.\n\nAlgumas vers\u00f5es da pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m afirmam que Bonemer estava com a CNH (Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o) vencida e compartilham a imagem do documento, que data de validade 17/12/2016. Na \u00e9poca do acidente, portanto, ela ainda estava dentro do prazo de 30 dias permitido pela legisla\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito brasileira para a renova\u00e7\u00e3o sem incid\u00eancia de multa.\n\nComo a imagem do documento foi publicada por ve\u00edculos jornal\u00edsticos que noticiaram o ocorrido, os dados de Bonemer passaram a ser usados em fraudes, como por exemplo o seu cadastro para o recebimento de aux\u00edlio emergencial destinado pelo governo a fam\u00edlias de baixa renda, que Aos Fatos checou.\n\nPostagens com desinforma\u00e7\u00f5es similares envolvendo Bonemer tamb\u00e9m circularam em 2019 e foram checadas pelo Estad\u00e3o Verifica, E-farsas, Boatos.org e Metr\u00f3poles.\n\nTanto as pe\u00e7as de 2019 quanto as atuais criticam a TV Globo e dizem que o caso de Bonemer foi abafado pela imprensa. No entanto, o acidente de 2017 teve ampla repercuss\u00e3o em diversos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, inclusive em publica\u00e7\u00f5es do Grupo Globo, como o jornal O Globo e o programa de televis\u00e3o Encontro com F\u00e1tima Bernardes.", "lang": "pt"}