{"title": "C\u00e2mara de Gaia est\u00e1 a promover festival de m\u00fasica sob o mote \"infecta-te\" com Covid-19?", "subtitle": "Est\u00e1 a circular nas redes sociais um cartaz do festival \"Noites de Ver\u00e3o\", apoiado pela autarquia de Vila Nova de Gaia, com a seguinte mensagem em destaque: \"Infecta-te por apenas 10 euros ao dia\". O cartaz \u00e9 mesmo verdadeiro?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-04T11:00:37+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-74086", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/camara-de-gaia-esta-a-promover-festival-de-musica-sob-o-mote-infecta-te-com-covid-19", "vclaim": "A pandemia de Covid-19 e o confinamento obrigat\u00f3rio tiveram consequ\u00eancias arrasadoras para o setor da Cultura, cujos espect\u00e1culos foram dos primeiros eventos a serem cancelados. Com a entrada no \"estado de calamidade\" come\u00e7aram a surgir eventos musicais por todo o pa\u00eds, muitos deles com apoio de autarquias.\n\nEm Vila Nova de Gaia, o programa \"Noites de Ver\u00e3o\" tinha previstos concertos no Est\u00e1dio da Lavandeira entre os dias 10 de julho e 1 de agosto. Confirmados estavam os nomes de Mariza, Xutos & Pontap\u00e9s, Pedro Abrunhosa, Miguel Ara\u00fajo, Carolina Deslandes, Ana Moura, Jos\u00e9 Cid e Herman Jos\u00e9.\n\nNas redes sociais est\u00e1 a circular uma vers\u00e3o do cartaz que divulga o evento com seguinte mensagem em destaque: \"Infecta-te por apenas 10 euros ao dia\".\n\nNo in\u00edcio de junho foi anunciada a realiza\u00e7\u00e3o do evento e divulga\u00e7\u00e3o do respetivo cartaz. No mesmo, que foi sendo atualizado consoante as confirma\u00e7\u00f5es, constava apenas uma imagem representativa da cidade, o nome dos artistas participantes e a data dos concertos, os patrocinadores e o apoio da C\u00e2mara Municipal de Gaia.\n\nFoi esse mesmo cartaz que surgiu, dias mais tarde, nas redes sociais com uma altera\u00e7\u00e3o: a introdu\u00e7\u00e3o da frase que dava a entender que a presen\u00e7a no evento seria um passaporte direto para uma infe\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus. \"Depois da Afurada, marque na sua agenda e, j\u00e1 agora, no hospital\", l\u00ea-se na publica\u00e7\u00e3o em que aparece o cartaz alterado.\n\nA pol\u00e9mica causada pelo festival levou a que o mesmo fosse adiado para o m\u00eas de agosto, uma decis\u00e3o comunicada pela C\u00e2mara Municipal de Gaia na sua p\u00e1gina na rede social Facebook. \"Mantemos os eventos em streaming com artistas de Gaia, mas adiamos os eventos presenciais\", explicou a autarquia liderada por Eduardo V\u00edtor Rodrigues.\n\nDepois deste an\u00fancio, o cartaz foi novamente replicado nas redes sociais com informa\u00e7\u00f5es falsas. \u00c0 imagem manipulada foi ent\u00e3o acrescentado a indica\u00e7\u00e3o de \"cancelled\" - cancelado em l\u00edngua portuguesa, dando a entender que o festival j\u00e1 n\u00e3o se iria realizar.\n\nOra, essa informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 verdadeira, pois no comunicado da C\u00e2mara Municipal de Gaia \u00e9 explicado que o evento mudou apenas de data. \"Os dados das \u00faltimas semanas na regi\u00e3o de Lisboa, e alguns comportamentos desregrados e intoler\u00e1veis, levam-nos a adiar o evento para agosto, em nome da seguran\u00e7a de todos\", informou a autarquia.\n\nAinda assim, a C\u00e2mara Municipal de Gaia fez quest\u00e3o de recordar que o evento seria \"fechado, com p\u00fablico reduzido e com todas as medidas de seguran\u00e7a\" da Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS). Al\u00e9m disso, \"foi planeado atempadamente, de forma a assegurar os artistas e num momento em que a situa\u00e7\u00e3o pand\u00e9mica parecia totalmente controlada\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}