{"title": "Diese Fotos zeigen keinen durch Masken verursachten Hautausschlag", "subtitle": "Wie unser Faktencheck zeigt, zeigen diese Fotos keinen Hautausschlag, der durch Masken verursacht wurde. Das wird auf Facebook behauptet.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-08-19T16:06:38+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-63947", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/medizin-und-gesundheit/2020/08/19/hautausschlag-wegen-masken-nein-diese-fotos-haben-fast-alle-einen-anderen-ursprung/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Fast alle Fotos stehen nicht in Zusammenhang mit Masken, einzelne wurden zudem manipuliert.\n\nRoter Ausschlag, entz\u00fcndete Pusteln und dunkle Abdr\u00fccke auf der Wange: In den Sozialen Netzwerken werden zwei Collagen verbreitet, die Fotos von Personen mit unterschiedlichen R\u00f6tungen, Druckstellen und Bl\u00e4schen im Gesicht zeigen. Die Behauptung: Ursache all dieser Hautausschl\u00e4ge sei das Tragen von Masken gewesen.\n\nDie Collagen wurden zwischen dem 6. und 10. August auf Facebook ver\u00f6ffentlicht (hier, hier und hier) und dort mehr als 2.700 Mal geteilt. Unser Faktencheck zeigt jedoch: Die Fotos sind allesamt aus dem Internet zusammenkopiert. In fast allen F\u00e4llen konnte CORRECTIV nachweisen, dass die abgebildeten Hautirritationen nicht mit dem Tragen von Masken in Zusammenhang stehen. Die Bilder wurden lange vor der Covid-19-Pandemie ver\u00f6ffentlicht. Einzelne Fotos wurden zudem manipuliert.\n\nManche Fotos stammen aus Wikipedia-Artikeln, andere von Bilddatenbanken\n\nEine der beiden Collagen zeigt f\u00fcnf unterschiedliche Fotos, die alle aus unterschiedlichen Quellen stammen. Die Deutsche Presse-Agentur (dpa) hat dazu bereits einen Faktencheck ver\u00f6ffentlicht.\n\nDen Ursprung des oberen linken Fotos konnte CORRECTIV auch mittels drei verschiedenen Bilderr\u00fcckw\u00e4rtssuchen (\u00fcber Google, Tineye und Yandex) nicht ausfindig machen.\n\nDas Bild oben rechts f\u00fchrt bei einer Bilderr\u00fcckw\u00e4rtssuche \u00fcber Google zu einem englischsprachigen Wikipedia-Artikel, der sich mit der Hautkrankheit Eczema herpeticum auseinandersetzt. Das sei demzufolge eine seltene, aber schwere Infektion, die in der Folge einer Herpeserkrankung auftreten k\u00f6nne. Das Foto zu diesem Wikipedia-Artikel zeigt ein kleines Kind mit Hautausschlag. Es ist offensichtlich die Quelle des Fotoausschnitts aus der Collage \u2013 auch erkennbar an dem wei\u00dfen bestickten Stoff im unteren Bildausschnitt. Es wurde laut den Bildinformationen am 11. April 2018 bei Wikipedia ver\u00f6ffentlicht.\n\nDas mittlere Bild im rechten Teil der Collage zeigt eine junge Frau mit Druckstellen im Gesicht. Die dpa fand heraus, dass das Foto von Instagram stammt. Valeria Zedde arbeitet nach eigenen Angaben als Intensiv-Krankenpflegerin in Mailand (Italien). Sie hat das Foto am 13. M\u00e4rz auf ihrem Instagram-Profil ver\u00f6ffentlicht. Es ist das einzige Foto der Collage, das nach unseren Recherchen nachweislich mit dem Tragen einer Maske im Zusammenhang steht. Im Text daneben beschreibt die Frau ihre Arbeitssituation im Krankenhaus zum H\u00f6hepunkt der Pandemie Mitte M\u00e4rz.\n\nDas Foto der Pflegerin wurde nachtr\u00e4glich bearbeitet\n\nGut zu erkennen ist, dass ihr Originalfoto nachtr\u00e4glich bearbeitet wurde: Der Kontrast wurde verst\u00e4rkt, die Abdr\u00fccke der Maske auf Wangen und Nase wirken dadurch dunkler und dramatischer.\n\nFotos zeigen Seniorin mit Rosazea-Hautkrankheit und Kind mit Windpocken\n\nDas untere rechte Bild der \u00e4lteren Frau f\u00fchrt \u00fcber eine R\u00fcckw\u00e4rtssuche mithilfe des Online-Tools Tineye zu einem Foto, das in der kostenpflichtigen Bilddatenbank Shutterstock hochgeladen wurde. In der Beschreibung des Fotos steht: \u201ePortrait von gl\u00fccklicher und l\u00e4chelnder Seniorin mit Rosazea-Hautschw\u00e4che [\u2026]\u201c. Aus der Bilddatenbank geht nicht hervor, wann das Foto hochgeladen wurde. Der Fotograf Milan Lipowski hat jedoch mehrere Fotos der Frau ver\u00f6ffentlicht. Sie sind in verschiedenen Artikeln \u00fcber die Krankheit Rosazea erschienen, darunter im August 2020 beim NDR und in einem im November 2018 erschienenen Blogbeitrag des Bundesverbands der Krankenkasse AOK.\n\nLaut dem Deutschen \u00c4rzteblatt handelt es sich bei Rosazea um eine chronische Hauterkrankung und \u201eeine der h\u00e4ufigsten Dermatosen im Erwachsenenalter\u201c. Die Ursache des r\u00f6tlichen Ausschlags ist demnach noch unbekannt.\n\nWie eine weitere Bilderr\u00fcckw\u00e4rtssuche ergibt, ist das untere linke Bild der Collage ein Ausschnitt eines Fotos, das ebenfalls zuerst in einer Bilddatenbank ver\u00f6ffentlicht wurde \u2013 und zwar bereits am 21. Mai 2016. Abgebildet ist ein Kind mit Windpocken. Das Foto wurde unter anderem in einem deutschsprachigen Blogartikel \u00fcber die Krankheit, die insbesondere im Kindesalter auftritt, ver\u00f6ffentlicht.\n\nAuch die Fotos der zweiten Collage haben nichts mit Masken zu tun\n\nDie zweite Collage enth\u00e4lt noch mehr Fotos \u2013 alle f\u00fcnf Bilder der ersten Collage tauchen auch darin auf. Nach unseren Recherchen wurden auch die \u00fcbrigen Fotos vor der Covid-19-Pandemie ver\u00f6ffentlicht und stehen demnach nicht mit dem Tragen von Gesichtsmasken in Zusammenhang.\n\nIm Folgenden sind die Fotos, die ausschlie\u00dflich in der zweiten Collage auftauchen, mit ihren Quellen aufgelistet:\n\nDie Bilderr\u00fcckw\u00e4rtssuche f\u00fchrt zu einem Foto, das am 8. September 2018 in der Bilddatenbank Shutterstock hochgeladen wurde. Laut Bildbeschreibung zeigt es einen Mann mit Seborrhoischem Ekzem, einer h\u00e4ufigen Hautkrankheit, deren Ursache laut der Apotheken-Umschau noch nicht bekannt ist.\n\nAuch dieses Foto zeigt offenbar ein Seborrhoisches Ekzem. Die Bilderr\u00fcckw\u00e4rtssuche f\u00fchrt zu einem englischsprachigen Wikipedia-Artikel \u00fcber die Hautkrankheit, in den das Foto eingebunden ist. Es wurde dort am 15. Juli 2013 ver\u00f6ffentlicht.\n\nDas Foto dieser Frau erschien unter anderem im Jahr 2008 in einem Online-Artikel der Deutschen Apotheker-Zeitung, zeigt unsere R\u00fcckw\u00e4rtssuche. Es zeigt laut Bildunterschrift einen Fall von perioraler Dermatitis, auch Mundrose genannt, einer Hautirritation, deren Ursache laut Apotheken-Umschau noch nicht gekl\u00e4rt ist.\n\nAuch dieses Foto ist wahrscheinlich auf eine periorale Dermatitis zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wie die R\u00fcckw\u00e4rtssuche zeigt, wurde es im Jahr 2010 in einem Blog-Artikel ver\u00f6ffentlicht, in dem die Autorin von ihren Erfahrungen mit der Krankheit berichtet. Zu erkennen ist zudem, dass das Foto nachbearbeitet wurde: Die R\u00f6tungen um Mund und Nase sind in der Collage intensiver als auf dem Originalfoto.\n\nDer f\u00fcnfte Bildausschnitt ist \u00fcber die R\u00fcckw\u00e4rtssuche ebenfalls auf einen Artikel auf der englischsprachigen Webseite Medicine zur\u00fcckzuf\u00fchren, der sich mit perioraler Dermatitis besch\u00e4ftigt. Er wurde am 19. Januar 2020 ver\u00f6ffentlicht.\n\nDer Fotoausschnitt zeigt dieselbe Frau mit Rosazea-Hautirritation, die bereits in der ersten Collage auftauchte \u2013 es handelt sich lediglich um ein anderes Foto. Es ist bei Adobe Stock ver\u00f6ffentlicht worden und unter anderem in einem Blogbeitrag des Bundesverbands der Krankenkasse AOK von November 2018 erschienen.\n\nDas letzte Bild, dessen Quelle CORRECTIV \u00fcber die Bilderr\u00fcckw\u00e4rtssuche ausfindig gemacht hat, ist in zwei verschiedenen kostenpflichtigen Bilddatenbanken hochgeladen worden (hier und hier). Ein Datum ist nicht angegeben, allerdings ist in beiden Bildbeschreibungen vermerkt, dass es sich auch bei diesem Foto um eine Frau mit perioraler Dermatitis handele. Ein Zusammenhang mit dem Tragen einer Maske ist auch bei diesem Foto nicht zu finden.\n\nAlle in der zweiten Collage folgenden Bilder sind auch in der ersten Collage enthalten.\n\nFazit: Fast alle Fotos der Collagen wurden vor der Covid-19-Pandemie ver\u00f6ffentlicht und stehen daher in keinem Zusammenhang mit dem Tragen von Masken. Die Behauptung, Gesichtsmasken h\u00e4tten die Hautirritationen verursacht, ist daher falsch.\n\nEin Bild zeigt zwar tats\u00e4chlich eine Pflegerin, deren Maske Druckstellen am Gesicht hinterlassen hat, das Foto wurde jedoch aus dem Kontext gerissen und nachtr\u00e4glich bearbeitet. Es ist daher irref\u00fchrend.\n\nBei einem Foto konnte CORRECTIV die Quelle nicht ausfindig machen; dass die Hautirritation in diesem Fall mit einer Maske zusammenh\u00e4ngt, gilt daher als unbelegt.\n\nMaske tragen kann zu Infektionen f\u00fchren \u2013 aber nur bei falscher Benutzung\n\nRichtig ist: Wer eine Maske falsch benutzt, kann eine (Haut-)Infektion bekommen. Das passiert beispielsweise dann, wenn man sich beim Auf- oder Absetzen der Maske mit ungewaschenen H\u00e4nden ins Gesicht fasst. Dabei k\u00f6nnen die Schleimh\u00e4ute an Mund, Nase oder den Augen kontaminiert werden.\n\nUm das zu verhindern, gibt das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) auf seiner Webseite Hinweise zur richtigen Anwendung von Mund-Nasen-Bedeckungen. Eine Maske sollte au\u00dferdem sp\u00e4testens dann gewechselt werden, wenn sie durch die Atemluft durchfeuchtet ist, r\u00e4t die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) in einem Merkblatt zum Thema Masken: \u201eDenn dann k\u00f6nnen sich zus\u00e4tzliche Keime ansiedeln.\u201c Auch das BfArM empfiehlt, durchfeuchtete Masken \u201eumgehend\u201c zu wechseln, um Schimmelbildung zu vermeiden.", "lang": "de"}