{"title": "Not\u00edcia de que Bolsonaro mudar\u00e1 imagem da padroeira do Brasil \u00e9 falsa", "subtitle": "\u00c9 falsa a publica\u00e7\u00e3o compartilhada no WhatsApp e no Facebook afirmando que o presidenci\u00e1vel Jair Bolsonaro (PSL) mudar\u00e1 a imagem de Nossa Senhora Aparecida e tir\u00e1-la do posto de padroeira do Brasil em troca do", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-33475", "url": "https://noticias.uol.com.br/comprova/ultimas-noticias/2018/10/16/noticia-de-que-bolsonaro-mudara-imagem-da-padroeira-do-brasil-e-falsa.htm", "vclaim": "\u00c9 falsa a publica\u00e7\u00e3o compartilhada no WhatsApp e no Facebook afirmando que o presidenci\u00e1vel Jair Bolsonaro (PSL) mudar\u00e1 a imagem de Nossa Senhora Aparecida e tir\u00e1-la do posto de padroeira do Brasil em troca do apoio do l\u00edder da Igreja Universal do Reino de Deus, Edir Macedo, no segundo turno da elei\u00e7\u00e3o ao Pal\u00e1cio do Planalto.\n\nBolsonaro n\u00e3o apoiou projeto de lei que propunha a altera\u00e7\u00e3o do termo \u201cpadroeira do Brasil\u201d atribu\u00eddo a Nossa Senhora Aparecida. N\u00e3o h\u00e1 nada sobre o tema em seu plano de governo. Al\u00e9m disso, a assessoria de imprensa da igreja e o filho do candidato, Eduardo Bolsonaro, desmentiram a informa\u00e7\u00e3o.\n\nPara fazer a verifica\u00e7\u00e3o, o Comprova pesquisou informa\u00e7\u00f5es no site da C\u00e2mara dos Deputados e entrou em contato com as assessorias de imprensa de Bolsonaro e Edir Macedo.\n\nH\u00e1 duas vers\u00f5es do boato. Uma delas \u00e9 uma montagem que usa uma p\u00e1gina falsa do jornal \u201cFolha de S.Paulo\u201d. O boato diz que a altera\u00e7\u00e3o seria motivada pelo \u201ctom de pele\u201d escuro da santa. A \u201cFolha\u201d negou que a reportagem tenha sido publicada no site e afirmou que se tratava de uma montagem.\n\nA segunda vers\u00e3o diz que Bolsonaro e seu filho, o tamb\u00e9m deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), assinaram o projeto de lei 2623, de 2007, que sugeria a altera\u00e7\u00e3o do termo \u201cpadroeira do Brasil\u201d para \u201cpadroeira dos brasileiros cat\u00f3licos apost\u00f3licos romanos\u201d.\n\nDe fato, o projeto de lei existe, mas \u00e9 de autoria do ex-deputado federal Victorio Galli, que \u00e0 \u00e9poca era do MDB e hoje \u00e9 do PSL, partido de Bolsonaro. Mas a proposta foi arquivada em 2008 na Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura da C\u00e2mara dos Deputados e n\u00e3o poder\u00e1 ser desarquivada no pr\u00f3ximo ano porque o autor n\u00e3o foi reeleito.\n\nEduardo Bolsonaro publicou um v\u00eddeo no Facebook, que foi compartilhado na p\u00e1gina do presidenci\u00e1vel, desmentindo a informa\u00e7\u00e3o. \u201cO projeto \u00e9 de 2007 e foi apreciado em 2008. Nessa \u00e9poca eu sequer era deputado. A minha elei\u00e7\u00e3o foi em 2014. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existe assinatura do Jair Bolsonaro apoiando esse projeto em lugar nenhum. Esse projeto foi sepultado na comiss\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o por unanimidade\u201d, diz.\n\nO texto do boato tamb\u00e9m afirma que o suposto apoio de Bolsonaro ao projeto foi uma \u201cmoeda de troca\u201d para ele conseguir apoio de Edir Macedo, que tamb\u00e9m teria pedido a implanta\u00e7\u00e3o do \u201censino evang\u00e9lico a todas as crian\u00e7as, a partir da creche, em janeiro de 2020\u201d. Embora Macedo tenha, de fato, anunciado apoio ao candidato do PSL, n\u00e3o h\u00e1 fonte que confirme a informa\u00e7\u00e3o sobre a \"moeda de troca\". Por meio de nota divulgada no site da Igreja Universal, o bispo negou a informa\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cNem o bispo Edir Macedo, nem a Igreja Universal do Reino de Deus tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com esse projeto de lei\u201d, diz o texto. \u201cJ\u00e1 sobre a fake news do ensino religioso nas escolas p\u00fablicas, a Universal defendeu exatamente o contr\u00e1rio em audi\u00eancia p\u00fablica no STF (Supremo Tribunal Federal): a Igreja apoia o ensino religioso n\u00e3o confessional, que deve ser facultativo, com professores qualificados para tal. \u2018O ensino deve ser sobre religi\u00e3o, e n\u00e3o da religi\u00e3o\u2019, afirmou o representante da Universal durante a audi\u00eancia\u201d, conclui a nota.\n\nA montagem do site da \u201cFolha\u201d chegou ao WhatsApp do Comprova (11-97795-0022). J\u00e1 o segundo boato foi compartilhado no Facebook do empres\u00e1rio e escritor Alberto Carlos Almeida.\n\nAgora o material enganoso foi verificado pela r\u00e1dio \u201cBandNews FM\u201d e pelo jornal \u201cO Povo\u201d, al\u00e9m da \u201cFolha de S.Paulo\u201d, do UOL, da revista \u201cpiau\u00ed\u201d, do \u201cJornal do Commercio\u201d, revista \u201cVeja\u201d e \u201cGazeta Online\", todos integrantes do projeto Comprova.", "lang": "pt"}