{"title": "Cuidados com o c\u00e3o: ignore o boato de que antibi\u00f3tico cura virose canina", "subtitle": "Imagem de medicamento \u00e9 erroneamente compartilhada como sugest\u00e3o para tratamento eficaz contra a parvovirose", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-38680", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/cuidados-com-o-cao-ignore-o-boato-de-que-antibiotico-cura-virose-canina/", "vclaim": "Uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook divulga boato com a sugest\u00e3o de uso de um antibi\u00f3tico para curar a parvovirose canina. A postagem mostra uma foto do Centril, usado para tratar de infec\u00e7\u00f5es causadas por bact\u00e9rias. A parvovirose canina, por\u00e9m, \u00e9 causada por um v\u00edrus, microorganismo que n\u00e3o \u00e9 afetado por antibi\u00f3ticos.\n\n\u201cAntibi\u00f3ticos podem ajudar a combater uma doen\u00e7a secund\u00e1ria oportunista\u201d, explica V\u00e2nia Nunes, m\u00e9dica veterin\u00e1ria e diretora t\u00e9cnica do F\u00f3rum Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Animal, destacando que eles n\u00e3o podem ser administrados como tratamento para uma virose. \u201cNo caso das doen\u00e7as virais, se faz tratamento de suporte para diminuir o risco de complica\u00e7\u00f5es: soro para hidratar e polivitam\u00ednicos para estimular a resposta imunit\u00e1ria.\u201d\n\nA parvovirose provoca muitos sintomas, mas \u00e9 muito caracterizada por v\u00f4mito intenso e diarr\u00e9ia com sangue nos c\u00e3es. \u201cHoje a doen\u00e7a ocorre principalmente pela neglig\u00eancia ou omiss\u00e3o dos tutores em n\u00e3o dar vacina\u201d, alerta Nunes.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}