{"title": "Czy op\u0142aty za czynno\u015bci radc\u00f3w prawnych zosta\u0142y podwy\u017cszone?", "subtitle": "Czy op\u0142aty za czynno\u015bci radc\u00f3w prawnych zosta\u0142y podwy\u017cszone? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Borys Budka. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11053", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-oplaty-za-czynnosci-radcow-prawnych-zostaly-podwyzszone/", "vclaim": "My mamy w Polsce trzecie miejsce, je\u017celi chodzi o ....", "lang": "pl"}