{"title": "Ju\u00edza que ilibou o Benfica aparece atr\u00e1s de Ant\u00f3nio Costa e M\u00e1rio Centeno no Est\u00e1dio da Luz?", "subtitle": "A foto foi tirada durante o jogo Benfica-V.Guimar\u00e3es em 2017. Algumas filas atr\u00e1s de Costa e Centeno, na bancada presidencial da Luz, v\u00ea-se uma mulher...", "author": "observador.pt", "date": "30 Set 2019, 16:53", "vclaim_id": "vclaim-id-39631", "url": "https://observador.pt/factchecks/juiza-que-ilibou-o-benfica-aparece-atras-de-antonio-costa-e-mario-centeno-no-estadio-da-luz/", "vclaim": "A fotografia apareceu pela primeira vez no final de 2018 na j\u00e1 ent\u00e3o eliminada p\u00e1gina do Facebook \u201cDi\u00e1rio dos Drag\u00f5es\u201d \u2014 criada por adeptos do Futebol Clube do Porto. Mas continua a circular at\u00e9 aos dias de hoje e a ser partilhada em v\u00e1rias outras p\u00e1ginas de utilizadores. Nela, \u00e9 poss\u00edvel ver Ant\u00f3nio Costa e M\u00e1rio Centeno a assistir a um jogo do Benfica, no Est\u00e1dio da Luz.\n\nAt\u00e9 aqui, tudo certo. Mas, algumas filas atr\u00e1s deles, aparece uma mulher loura que \u00e9 indicada erradamente como sendo a ju\u00edza Ana Peres que decidiu, na fase de instru\u00e7\u00e3o do processo e-Toupeira, n\u00e3o levar a julgamento a SAD do Sport Lisboa e Benfica \u2014 decis\u00e3o que esteve na base de uma onda de partilha de not\u00edcias falsas relacionadas com a magistrada. Entre muitas, esta \u2014 que sugere que a decis\u00e3o da ju\u00edza n\u00e3o foi imparcial.\n\nA fotografia foi tirada em maio de 2017 durante o jogo Benfica-V.Guimar\u00e3es (5-0), em que a equipa encarnada festejou a conquista do tetracampeonato. O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, e o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, aparecem os dois, lado a lado, na tribuna presidencial da Luz, onde assistiram ao jogo.\n\nDuas filas atr\u00e1s, surge uma mulher loura indicada erradamente como sendo a ju\u00edza Ana Peres \u2014 a magistrada respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela condena\u00e7\u00e3o a pena de pris\u00e3o de seis dos sete arguidos do processo Casa Pia. Por\u00e9m, a \u00fanica semelhan\u00e7a que existe entre a mulher e a ju\u00edza \u00e9 a cor do cabelo.\n\nEsta diferen\u00e7as foram notadas at\u00e9 por alguns utilizadores do Facebook que, nos coment\u00e1rios \u00e0s publica\u00e7\u00f5es, tentaram desmentir a informa\u00e7\u00e3o:\n\nA mulher que aparece na bancada do Est\u00e1dio da Luz n\u00e3o \u00e9 a ju\u00edza Ana Peres. \u00c9, na verdade, a mulher de Domingos Soares de Oliveira, administrador do Benfica \u2014 que, ali\u00e1s, surge de p\u00e9, a seu lado, a beber uma cerveja.\n\nApesar dos alertas, a fotografia continuou a ser partilhada vezes sem conta. Uma publica\u00e7\u00e3o feita por um utilizador recentemente, por exemplo, j\u00e1 ultrapassou as cinco mil partilhas.\n\nA mulher que aparece atr\u00e1s do primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, e do ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, na tribuna presidencial do est\u00e1dio da Luz, \u00e9 a mulher de Domingos Soares de Oliveira, administrador do Benfica, e n\u00e3o a ju\u00edza Ana Peres que decidiu, na fase de instru\u00e7\u00e3o do processo e-Toupeira, n\u00e3o levar a julgamento SAD do Sport Lisboa e Benfica.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}