{"title": "Kulfas: \u201cSe han perdido 140 mil puestos de trabajo industriales\u201d", "subtitle": "Kulfas: \u201cSe han perdido 140 mil puestos de trabajo industriales\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-34329", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/kulfas-se-han-perdido-140-mil-puestos-de-trabajo-industriales/", "vclaim": "\n\u2022 Los datos coinciden con la ca\u00edda del empleo registrado industrial, que super\u00f3 los 150 mil asalariados durante la gesti\u00f3n de Cambiemos.\n\u2022 Los datos de producci\u00f3n y de uso de la capacidad industrial confirman la ca\u00edda del sector.\n\u2022 Pero el empleo informal, al contrario de lo que pas\u00f3 con el formal, muestra un crecimiento entre 2016 y 2019.\n\nEl economista del equipo del presidente electo, Alberto Fern\u00e1ndez, y quien suena como posible ministro de Hacienda, habl\u00f3 en una entrevista con TN de la herencia econ\u00f3mica que recibir\u00e1 el Gobierno entrante. \u201cSe han perdido 140 mil puestos de trabajo industriales\u201d, destac\u00f3 Kulfas, quien agreg\u00f3 que \u201c1 de cada 10 trabajadores industriales perdi\u00f3 el empleo\u201d.\n\nLos \u00faltimos datos de agosto del Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo de la Naci\u00f3n muestran que en los \u00faltimos 4 a\u00f1os cayeron en 152 mil los asalariados registrados del sector industrial. Esto es una ca\u00edda del 12%, en l\u00ednea tambi\u00e9n con lo marcado por Kulfas. Ante la consulta de Chequeado, Kulfas confirm\u00f3 que se bas\u00f3 en estos datos, aunque no lo aclar\u00f3 en la entrevista.\n\nSi se analiza la serie desestacionalizada que permite comparar entre distintos meses y se ve la variaci\u00f3n entre noviembre de 2015 -\u00faltimo mes de gesti\u00f3n de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner- y agosto de 2019 -\u00faltimo mes disponible-, tambi\u00e9n hubo una ca\u00edda de 152 mil trabajadores registrados.\n\nEl empleo industrial registrado creci\u00f3 hasta 2011 y a partir de 2012 se estanc\u00f3, con ca\u00eddas en 2014 y un leve repunte hasta las elecciones de 2015, como se explic\u00f3 en esta nota. Pero a partir de 2016 este estancamiento se convirti\u00f3 en una fuerte ca\u00edda. De los 45 meses de gesti\u00f3n de Cambiemos para los que hay datos, hubo baja en 43 meses si se mira la serie desestacionalizada: s\u00f3lo en octubre y noviembre de 2017 hubo un leve repunte en el dato mensual.\n\nMariana Fern\u00e1ndez Massi, economista e integrante del Centro de Estudios e Investigaciones Laborales (CEIL) del Conicet, agreg\u00f3 que, adem\u00e1s de los puestos registrados que se perdieron, tambi\u00e9n se deben mirar las suspensiones y la reducci\u00f3n de horas extra. \u201cEn los empleos formales en las empresas m\u00e1s grandes, la crisis se expres\u00f3 primero as\u00ed, con suspensiones, adelanto de vacaciones y cancelaci\u00f3n de horas extra\u201d, explic\u00f3 a Chequeado.\n\nEstos datos de asalariados registrados del sector privado s\u00f3lo mide a los empleados en relaci\u00f3n de dependencia que realizan aportes jubilatorios y que cuentan con vacaciones pagas y aguinaldo. Este es el mismo dato que utilizaba Cambiemos en la campa\u00f1a de 2015 para criticar que no se creaba trabajo en el pa\u00eds.\n\nEs decir que en este an\u00e1lisis se est\u00e1 dejando afuera a los puestos de trabajo informales o registrados, pero que no son en relaci\u00f3n de dependencia (como los independientes que realizan aporte jubilatorios).\n\nLos datos que publica el INDEC sobre el empleo total -que incluye el formal y el informal- est\u00e1n disponibles desde comienzos de 2016, por lo que no hay un dato de final de la gesti\u00f3n de Fern\u00e1ndez de Kirchner con el cual comparar, pero muestra que entre comienzos de 2016 y 2019, si bien cayeron los asalariados registrados, aumentaron los puestos de trabajo industriales no registrados, por lo cual el total del empleo industrial se mantuvo. Pero la poblaci\u00f3n argentina crece un 1% por a\u00f1o, por lo que los especialistas coinciden en la importancia de que el empleo crezca por encima de esa cifra.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de los datos de empleo, distintas mediciones concuerdan en la crisis de la industria. La utilizaci\u00f3n de la capacidad instalada en septiembre fue de casi el 58%, cerca de 6 puntos menos de lo que era en septiembre de 2016, seg\u00fan el instituto oficial (que no informa datos previos a 2016 por su intervenci\u00f3n). El \u00edndice de producci\u00f3n industrial del INDEC en septiembre \u00faltimo fue 15% menor al de enero de 2016, primer dato de la serie (tomando la serie desestacionalizada que permite comparar entre distintos meses).", "lang": "es"}