{"title": "FACT-CHECK: Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar: \u201cCuando dej\u00e9 el gobierno la deuda en Espa\u00f1a era el 38% del PIB\u201d", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "14 diciembre 2018", "vclaim_id": "vclaim-id-11719", "url": "https://www.newtral.es/jose-maria-aznar-cuando-deje-el-gobierno-la-deuda-en-espana-era-el-38-del-pib/20181214/", "vclaim": "El expresidente del Gobierno Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar fue entrevistado el pasado jueves en la redacci\u00f3n de El Mundo. Catalu\u00f1a, Andaluc\u00eda y la renovaci\u00f3n de la c\u00fapula del PP fueron los ejes principales de los que habl\u00f3 el ahora presidente de la Fundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales (FAES). Aznar asegur\u00f3 que cuando \u00e9l dej\u00f3 el gobierno \u201cla deuda en Espa\u00f1a era el 38% del PIB\u201d. Hemos comprobado ese dato y es FALSO.\n\nEn el momento en el que Aznar dej\u00f3 de ser presidente del Gobierno, abril de 2014, la deuda p\u00fablica de Espa\u00f1a era el 47,6% del PIB. Ese a\u00f1o se cerr\u00f3, con Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero ya en la Moncloa, en 45,3%. El dato que dio el expresidente en la entrevista de El Mundo no se alcanz\u00f3 hasta diciembre de 2006 (38,9%).\n\n!function(e,t,s,i){var n=\u00bbInfogramEmbeds\u00bb,o=e.getElementsByTagName(\u00abscript\u00bb)[0],d=/^http:/.test(e.location)?\u00bbhttp:\u00bb:\u00bbhttps:\u00bb;if(/^\\/{2}/.test(i)&&(i=d+i),window[n]&&window[n].initialized)window[n].process&&window[n].process();else if(!e.getElementById(s)){var r=e.createElement(\u00abscript\u00bb);r.async=1,r.id=s,r.src=i,o.parentNode.insertBefore(r,o)}}(document,0,\u00bbinfogram-async\u00bb,\u00bbhttps://e.infogram.com/js/dist/embed-loader-min.js\u00bb);\n\n El expresidente indic\u00f3 que hoy la deuda es pr\u00e1cticamente el 100% del PIB, lo que es cierto: el \u00faltimo dato, el del pasado septiembre, fue del 98,3%. Aznar arroj\u00f3 estos porcentajes para reivindicar que, seg\u00fan \u00e9l, \u201clas pocas medidas que se toman no van en la buena direcci\u00f3n\u201d. A su juicio, la falta de presupuestos no favorece a que el gobierno de S\u00e1nchez se pueda ocupar de las pol\u00edticas esenciales.", "lang": "es"}