{"title": "[] Precisamos falar sobre suic\u00eddio: 4 mitos e 2 verdades sobre o tema em redes sociais", "subtitle": "Em 2015, o Centro de Valoriza\u00e7\u00e3o da Vida (CVV), o Conselho Federal de Medicina e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria escolheram o setembro para ser o m\u00eas dedicado \u00e0 preven\u00e7\u00e3o do suic\u00eddio. A Lupa reuniu alguns conte\u00fados sobre suic\u00eddio que circulam em redes sociais e verificou a veracidade deles.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-09-17T07:01:24-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-55405", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/09/17/suicidio-mitos-verdades-sobre-tema/", "vclaim": "Em 2015, o Centro de Valoriza\u00e7\u00e3o da Vida (CVV), o Conselho Federal de Medicina e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria escolheram o setembro para ser o m\u00eas dedicado \u00e0 preven\u00e7\u00e3o do suic\u00eddio. A partir de ent\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es da campanha Setembro Amarelo tentam alertar para a import\u00e2ncia de se discutir o tema.\n\nDados do DataSUS mostram que o n\u00famero de suic\u00eddios vem aumentando no Brasil nos \u00faltimos anos. Ainda assim, falar sobre suic\u00eddio \u00e9 um tabu no Brasil \u2013 o que n\u00e3o ajuda nas a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o e alimenta a propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas a respeito do assunto.\n\nA Lupa reuniu alguns conte\u00fados sobre suic\u00eddio que circulam em redes sociais, como frases, dados e orienta\u00e7\u00f5es diversas, e verificou a veracidade deles. Veja o resultado\n\n\u201cA campanha Setembro Amarelo foi assim chamada por causa de um jovem americano que se suicidou em uma colis\u00e3o proposital de seu ve\u00edculo, que era amarelo\u201d\n\n\n\nH\u00e1 duas vers\u00f5es que atribuem a cria\u00e7\u00e3o do Setembro Amarelo ao suposto suic\u00eddio de um jovem americano. Uma delas afirma que amarela seria a cor do carro que ele dirigia \u2013 e que teria sido o meio usado para cometer suic\u00eddio, em um acidente provocado. A outra d\u00e1 conta de que a fam\u00edlia teria distribu\u00eddo la\u00e7os amarelos ap\u00f3s o suic\u00eddio do jovem, por se tratar da cor preferida dele. Segundo a assessoria da campanha Setembro Amarelo, nenhuma delas tem fontes confi\u00e1veis, e as duas parecem ser uma fantasia e \u201cuma romantiza\u00e7\u00e3o perigosa do suic\u00eddio.\u201d\n\nNa verdade, o Setembro Amarelo \u00e9 inspirado no Dia Mundial de Preven\u00e7\u00e3o ao Suic\u00eddio (World Suicide Prevention Day), da Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Preven\u00e7\u00e3o do Suic\u00eddio (IASP, na sigla em ingl\u00eas).\n\nNesta campanha mundial, uma das atividades incentivada pela IASP \u00e9 que todos acendam uma vela no dia 10 de setembro, em homenagem \u00e0s v\u00edtimas de suic\u00eddio e para prestar apoio \u00e0queles que lutam contra desordens psiqui\u00e1tricas. Na divulga\u00e7\u00e3o do Dia Mundial de Preven\u00e7\u00e3o ao Suic\u00eddio, a associa\u00e7\u00e3o usa um la\u00e7o amarelo e laranja como s\u00edmbolo, o que serviu como inspira\u00e7\u00e3o para os brasileiros.\n\nO Setembro Amarelo foi criado em 2015 pelo Centro de Valoriza\u00e7\u00e3o da Vida (CVV), pelo Conselho Federal de Medicina e pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria. Segundo a coordena\u00e7\u00e3o da campanha, \u201ca ideia \u00e9 pintar, iluminar e estampar o amarelo nas mais diversas resolu\u00e7\u00f5es, garantindo mais visibilidade \u00e0 causa\u201d.\n\n\u201cN\u00e3o se deve falar sobre suic\u00eddio, e a imprensa n\u00e3o deve divulgar casos ou dados sobre o tema\u201d\n\n\n\nA ideia de que falar sobre suic\u00eddio \u00e9 um problema \u00e9 equivocada. Segundo o Conselho Federal de Medicina e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psiquiatria, \u201cfalar com algu\u00e9m sobre o assunto pode aliviar a ang\u00fastia e a tens\u00e3o\u201d que pensamentos suicidas costumam trazer. Essa orienta\u00e7\u00e3o consta na cartilha \u201cSuic\u00eddio: informando para prevenir\u201d, elaborada pelas duas entidades.\n\nA publica\u00e7\u00e3o ainda destaca o papel da imprensa nesta discuss\u00e3o. \u201cA m\u00eddia tem obriga\u00e7\u00e3o social de tratar deste importante assunto de sa\u00fade p\u00fablica e abordar este tema de forma adequada. Isto n\u00e3o aumenta o risco de uma pessoa se matar; ao contr\u00e1rio, \u00e9 fundamental dar informa\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre o problema\u201d, diz a cartilha.\n\nExistem, sim, mecanismos de preven\u00e7\u00e3o do suic\u00eddio vinculados ao governo. Um deles \u00e9 o telefone 188, que, em uma parceria do governo com o CVV, passou a ser gratuito para todo o Brasil em junho de 2018. Quem liga para o 188 pode conversar com um volunt\u00e1rio do CVV para receber orienta\u00e7\u00f5es ou simplesmente desabafar. O n\u00famero est\u00e1 dispon\u00edvel 24 horas por dia e recebe liga\u00e7\u00f5es de telefone fixo e de celular.\n\nOutra iniciativa do governo considerada uma a\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o ao suic\u00eddio \u00e9 o atendimento nos Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPS). L\u00e1, a pessoa tem acesso a um tratamento de sa\u00fade mental, podendo ter consultas com psic\u00f3logos e psiquiatras. Al\u00e9m disso, os m\u00e9dicos e atendentes das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade e das unidades de pronto-atendimento, como UPA 24h, recebem treinamento espec\u00edfico para o caso de pacientes que tenham atentado contra a pr\u00f3pria vida.\n\nMais recentemente, em julho de 2019, a ministra da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, Damares Alves, assinou um acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para treinar atendentes de canais de den\u00fancia sobre automutila\u00e7\u00e3o e suic\u00eddio. Os atendentes que v\u00e3o receber o treinamento do Disque 100 (Disque Direitos Humanos) e Ligue 180 (Central de Atendimento \u00e0 Mulher).\n\nO boletim epidemiol\u00f3gico de tentativa e \u00f3bito de suic\u00eddio, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mostra que os homens se suicidam mais do que as mulheres em todas as faixas et\u00e1rias. No entanto, entre os idosos, essa diferen\u00e7a \u00e9 maior e chama aten\u00e7\u00e3o. A taxa de suic\u00eddio para homens com mais de 70 anos \u00e9 de 17,1 a cada 100 mil habitantes. Para as mulheres na mesma faixa et\u00e1ria, s\u00e3o tr\u00eas suic\u00eddios a cada 100 mil habitantes.\n\nContudo, vale mencionar que, em n\u00fameros absolutos, as mulheres s\u00e3o as que mais tentam suic\u00eddio (p\u00e1gina 6) \u2013 em todas as faixas et\u00e1rias analisadas pelo minist\u00e9rio.\n\n\u201cAs pessoas d\u00e3o sinais quando pensam em cometer suic\u00eddio\u201d\n\n\n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, n\u00e3o existe uma receita pronta para se detectar quando uma pessoa est\u00e1 vivendo uma crise suicida. Por essa raz\u00e3o, a pasta destaca que \u00e9 importante prestar aten\u00e7\u00e3o aos sinais que cada indiv\u00edduo emite e observar se eles se manifestam ao mesmo tempo.\n\nEm primeiro lugar, o minist\u00e9rio destaca o \u201caparecimento ou agravamento de problemas de conduta ou de manifesta\u00e7\u00f5es verbais durante pelo menos duas semanas\u201d. Segundo a pasta, essas manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser \u201cinterpretadas como amea\u00e7as nem como chantagens emocionais\u201d. O segundo t\u00f3pico ressaltado \u00e9 uma s\u00fabita preocupa\u00e7\u00e3o com a morte, associada a uma esp\u00e9cie de falta de esperan\u00e7a. Ambas podem se manifestar em textos escritos, em falas ou mesmo em desenhos feitos pela pessoa.\n\nTamb\u00e9m podem haver express\u00f5es de ideias ou de inten\u00e7\u00f5es suicidas, com frases como \u201ceu preferia estar morto\u201d, \u201ceu n\u00e3o posso fazer nada\u201d, \u201ceu n\u00e3o aguento mais\u201d, eu sou um perdedor e um peso pros outros\u201d e \u201cos outros v\u00e3o ser mais felizes sem mim\u201d. O Centro de Valoriza\u00e7\u00e3o da Vida (CVV) tamb\u00e9m lista express\u00f5es que podem indicar uma tend\u00eancia suicida e devem servir de alerta, como \u201cvou desaparecer\u201d, \u201cvou deixar voc\u00eas em paz\u201d, \u201ceu queria poder dormir e nunca mais acordar\u201d e \u201c\u00e9 in\u00fatil tentar fazer algo para mudar, eu s\u00f3 quero me matar\u201d.\n\nO isolamento tamb\u00e9m deve ser visto como sinal de alerta, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Quem tem pensamentos suicidas tende a evitar contato com outras pessoas, recusando telefonemas, reduzindo ou at\u00e9 mesmo cancelando atividades sociais e at\u00e9 mesmo diminuindo a intera\u00e7\u00e3o nas redes sociais.\n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), 90% dos suic\u00eddios que acontecem no mundo podem ser prevenidos com uma rede de apoio em torno da v\u00edtima. A organiza\u00e7\u00e3o considera o suic\u00eddio como uma prioridade de sa\u00fade p\u00fablica, j\u00e1 que \u00e9 a segunda principal causa de morte entre jovens de 15 a 29 anos.\n\nA OMS cita seis medidas que podem ser tomadas para diminuir os casos, entre elas: redu\u00e7\u00e3o de acesso aos meios utilizados para cometer suic\u00eddio (pesticidas, armas de fogo e determinadas medica\u00e7\u00f5es, por exemplo), introdu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para reduzir o uso nocivo do \u00e1lcool e forma\u00e7\u00e3o de trabalhadores n\u00e3o especializados em avalia\u00e7\u00e3o e gerenciamento de comportamentos suicidas.", "lang": "pt"}