{"title": "Imagem erra ao comparar desemprego de FHC, Lula, Dilma e Temer", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10429", "url": "https://apublica.org/2018/04/truco-imagem-erra-ao-comparar-desemprego-de-fhc-lula-dilma-e-temer/", "vclaim": "Com a aproxima\u00e7\u00e3o da campanha eleitoral, passaram a circular pelas redes sociais n\u00fameros sobre as taxas de desemprego nos mandatos dos presidentes Fernando Henrique Cardoso (PSDB), Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), Dilma Rousseff (PT) e Michel Temer (MDB). Os valores s\u00e3o usados para tentar mostrar qual governo tinha mais pessoas desocupadas e, com isso, defender um determinado candidato ou partido. Uma dessas publica\u00e7\u00f5es \u00e9 uma imagem que traz dados entre 2002 e 2017, apontando Temer como o presidente com maior taxa de desemprego. A foto atribui a fonte dos n\u00fameros ao Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), mas a compara\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nO problema das informa\u00e7\u00f5es citadas pela corrente est\u00e1 no fato de uma parte delas n\u00e3o poder ser comparada. Os dados do final dos governos Fernando Henrique (10,5% em dezembro de 2002) e Lula (5,3% em dezembro de 2010) e do final do primeiro mandato de Dilma (4,3% em dezembro de 2014) est\u00e3o corretos e foram extra\u00eddos da Pesquisa Mensal do Emprego, feita pelo IBGE. O levantamento verificava a desocupa\u00e7\u00e3o em seis regi\u00f5es metropolitanas \u2013 S\u00e3o Paulo (SP), Rio de Janeiro (RJ), Belo Horizonte (MG), Salvador (BA), Recife (PE) e Porto Alegre (RS) \u2013 com visitas em 44 mil domic\u00edlios.\n\nEsses n\u00fameros mostram que a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o caiu 59% entre dezembro de 2002 e dezembro de 2014. Ou seja, o desemprego foi bem menor tanto no final do segundo mandato de Lula como no do primeiro mandato de Dilma, quando comparado ao final do governo do tucano. Esses dados, no entanto, n\u00e3o podem ser confrontados com os de 2016 e 2017 que aparecem na imagem. Isso porque a Pesquisa Mensal do Emprego foi descontinuada em fevereiro de 2016 e a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o passou a ser calculada pela Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) Cont\u00ednua, que adota uma metodologia diferente. Os outros dois n\u00fameros foram extra\u00eddos dela.\n\nFeita a cada trimestre, a Pnad Cont\u00ednua \u00e9 produzida a partir de visitas a 210 mil domic\u00edlios em 3.500 munic\u00edpios de todas as 27 unidades da Federa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma amostra muito maior e mais abrangente. Para verificar a taxa mensal nos per\u00edodos entre as pesquisas, o IBGE combina dados da coleta anterior com os da atual, mantendo sempre fixo o per\u00edodo de tr\u00eas meses para a an\u00e1lise. Um estudo feito por t\u00e9cnicos do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) mostra que o valor das taxas de desocupa\u00e7\u00e3o tende a ficar em um patamar mais alto na Pnad Cont\u00ednua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa Mensal do Emprego, embora a tend\u00eancia se mantenha.\n\nO porcentual de 10,2% de desocupa\u00e7\u00e3o atribu\u00eddo ao per\u00edodo do impeachment de Dilma \u00e9 um n\u00famero, na verdade, referente ao trimestre de dezembro-janeiro-fevereiro de 2016 \u2013 portanto, mais favor\u00e1vel \u00e0 petista do que os posteriores. Na verdade, o afastamento da presidente ocorreu em maio daquele ano. De acordo com a Pnad Cont\u00ednua, a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o-abril-maio foi maior e ficou em 11,2%. J\u00e1 o \u00edndice de 13,7%, registrado no governo Temer em janeiro-fevereiro-mar\u00e7o de 2017, foi o pior da s\u00e9rie hist\u00f3rica e, por isso mesmo, o mais desfavor\u00e1vel at\u00e9 agora para o emedebista. A taxa caiu a 11,8% em outubro-novembro-dezembro de 2017 e voltou a subir em seguida, atingindo 12,6% em dezembro-janeiro-fevereiro de 2018.\n\nCom base nos dados da Pnad Cont\u00ednua, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a taxa de desocupa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a aumentar no segundo mandato de Dilma e manteve-se alta no governo Temer. Mas \u00e9 errado usar esses n\u00fameros misturados aos da Pesquisa Mensal do Emprego e, consequentemente, aos do final dos governos Lula e Fernando Henrique e ao final do primeiro mandato de Dilma. Esses dois conjuntos de \u00edndices adotam metodologias distintas e n\u00e3o podem ser comparados entre si.", "lang": "pt"}