{"title": "Governo da Alemanha n\u00e3o enviou \u00e0 China conta bilion\u00e1ria de preju\u00edzos com a pandemia | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-44957", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/governo-da-alemanha-nao-enviou-china-conta-bilionaria-de-prejuizos-com-pandemia/", "vclaim": "O governo da Alemanha n\u00e3o enviou uma cobran\u00e7a de 130 bilh\u00f5es de libras (149 bilh\u00f5es de euros) \u00e0 China pelos danos causados no pa\u00eds europeu pela pandemia de Covid-19, como sugerem publica\u00e7\u00f5es em sites e nas redes sociais (veja aqui). A cifra foi calculada e citada pelo tabloide alem\u00e3o Bild em editorial publicado em 15 de abril que defendia a responsabiliza\u00e7\u00e3o de governantes chineses pelos preju\u00edzos econ\u00f4micos do novo coronav\u00edrus. N\u00e3o \u00e9, portanto, o valor de uma conta enviada pelo governo, apenas um elemento que ilustra a argumenta\u00e7\u00e3o do jornal.\n\nNo Facebook, esta pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o reunia ao menos 9.000 compartilhamentos nesta ter\u00e7a-feira (9) e foi marcada com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o governo da Alemanha enviou \u00e0 China uma conta de 130 bilh\u00f5es de libras referentes aos preju\u00edzos econ\u00f4micos do pa\u00eds com a pandemia do novo coronav\u00edrus, como afirma uma publica\u00e7\u00e3o do site Portal Amaz\u00f4nia e posts no Facebook. A cifra foi calculada e usada pelo tabloide alem\u00e3o Bild em um editorial (aberto somente para assinantes) do dia 15 de abril que defende que autoridades chinesas paguem uma compensa\u00e7\u00e3o pelo impacto da Covid-19. O artigo cita o valor de 149 bilh\u00f5es de euros, que incluiria, por exemplo, o preju\u00edzo no setor de turismo.\n\nA fatura, portanto, n\u00e3o \u00e9 uma medida do governo alem\u00e3o, como sugerem as publica\u00e7\u00f5es checadas, mas uma opini\u00e3o do jornal. Inclusive, em uma entrevista publicada no dia 17 de abril no canal de YouTube do Bild, o ministro de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Alemanha, Heiko Maas, recha\u00e7a a possibilidade de pedir tal compensa\u00e7\u00e3o. Ao ser questionado pelo editor-chefe do site, Julian Reichelt, ele diz que a ideia \u00e9 \u201cilus\u00f3ria\u201d e que poderia ser algo descuidado responsabilizar algu\u00e9m pela origem e dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.\n\nO editorial do Bild tamb\u00e9m gerou rea\u00e7\u00e3o do governo chin\u00eas. A embaixada da China em Berlim disse que a postura do jornal \u00e9 preconceituosa, xen\u00f3foba e hostil.\n\nO uso da cifra convertida em libras indica que a vers\u00e3o em portugu\u00eas pode ser derivada de uma pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o que circulou em ingl\u00eas dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do artigo do Bild e foi checada pelo Full Fact.\n\nO site Revista Amaz\u00f4nia, que veiculou a informa\u00e7\u00e3o falsa em portugu\u00eas tamb\u00e9m em meados de abril, foi procurado por Aos Fatos, mas n\u00e3o se pronunciou at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem. Na primeira semana de junho, a maioria das publica\u00e7\u00f5es no Facebook que trazem a falsa alega\u00e7\u00e3o reproduz o conte\u00fado desta p\u00e1gina.", "lang": "pt"}