{"title": "Filho do presidente do PS-Madeira \u00e9 candidato a deputado do PS?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o de 24 de setembro na p\u00e1gina \"O outro lado da hist\u00f3ria\", alojada no Facebook, difunde a seguinte mensagem em forma de den\u00fancia: \"Na Madeira, Emanuel C\u00e2mara (pai) \u00e9 presidente do PS e Olavo C\u00e2mara (filho) \u00e9 presidente da JS e candidato a deputado. A fam\u00edlia rosa controla tudo em fam\u00edlia\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-29T09:00:30+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-32179", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/filho-do-presidente-do-ps-madeira-e-candidato-a-deputado-do-ps", "vclaim": "\"Na Madeira, Emanuel C\u00e2mara (pai) \u00e9 presidente do PS e Olavo C\u00e2mara (filho) \u00e9 presidente da JS e candidato a deputado. A fam\u00edlia rosa controla tudo em fam\u00edlia\". Esta \u00e9 a mensagem que acompanha uma recente publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"O outro lado da hist\u00f3ria\", denunciada por v\u00e1rios utilizadores do Facebook como sendo fake news.\n\nA publica\u00e7\u00e3o mostra uma imagem de Paulo Caf\u00f4fo, cabe\u00e7a-de-lista do PS-Madeira \u00e0s elei\u00e7\u00f5es legislativas regionais da Madeira, ladeado por Emanuel C\u00e2mara, l\u00edder do PS-Madeira, e Olavo C\u00e2mara, l\u00edder da JS-Madeira.\n\nDepende da assembleia a que se refere a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, se a Assembleia Legislativa da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira (ALRAM) ou a Assembleia da Rep\u00fablica. A mensagem \u00e9 d\u00fabia quanto a essa distin\u00e7\u00e3o.\n\nAtendendo \u00e0 imagem, parece que se est\u00e1 a referir \u00e0 ALRAM, na medida em que mostra Olavo C\u00e2mara a aplaudir Paulo Caf\u00f4fo, juntamente com Emanuel C\u00e2mara. Mas ser\u00e1 que o l\u00edder da JS-Madeira foi candidato a deputado do PS nas elei\u00e7\u00f5es regionais de 22 de setembro?\n\nN\u00e3o, o nome de Olavo C\u00e2mara n\u00e3o constava da lista de candidatos do PS nessas elei\u00e7\u00f5es.\n\n\u00c9 verdade que Olavo C\u00e2mara lidera a JS-Madeira e \u00e9 filho de Emanuel C\u00e2mara, presidente do PS-Madeira, presidente da C\u00e2mara Municipal do Porto Moniz e eleito deputado do PS \u00e0 ALRAM nas elei\u00e7\u00f5es regionais, destacando-se na segunda posi\u00e7\u00e3o (logo a seguir a Paulo Caf\u00f4fo) da lista de candidatos. Esse facto j\u00e1 tinha sido revelado pela revista \"S\u00e1bado\", a 3 de abril de 2019, por entre v\u00e1rias outras interliga\u00e7\u00f5es familiares no PS-Madeira. Contudo, n\u00e3o \u00e9 verdade que tenha sido candidato a deputado nas elei\u00e7\u00f5es regionais.\n\nPor outro lado, o nome de Olavo C\u00e2mara surge na lista de candidatos do PS \u00e0s elei\u00e7\u00f5es legislativas agendadas para o dia 6 de outubro de 2019. Destaca-se ali\u00e1s na segunda posi\u00e7\u00e3o da lista referente ao c\u00edrculo eleitoral da Madeira, logo a seguir a Carlos Pereira, atual deputado \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica.\n\nEm suma, confirma-se que o filho do presidente do PS-Madeira \u00e9 candidato a deputado do PS \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica e n\u00e3o \u00e0 ALRAM. Como a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise data de 24 de setembro, dois dias ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es regionais na Madeira, estaria assim a referir-se \u00e0s elei\u00e7\u00f5es legislativas. Da\u00ed a op\u00e7\u00e3o por \"\u00e9 candidato\" e n\u00e3o \"foi candidato\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}