{"title": "Questionado sobre o que faria se seus filhos namorassem uma mulher negra, Bolsonaro afirmou que eles \u201cforam bem educados\u201d; depois, declarou ter entendido a pergunta errado", "subtitle": "Postagens compartilhadas mais de 2.400 vezes nas redes sociais desde 3 de mar\u00e7o de 2020 afirmam que o presidente Jair Bolsonaro declarou que n\u00e3o corria o risco de ter uma nora negra, pois seus filhos \u201cforam bem educados\u201d. Colocada em d\u00favida pelos usu\u00e1rios do Facebook, esta frase exata n\u00e3o foi dita pelo atual presidente. No entanto, uma declara\u00e7\u00e3o semelhante foi feita durante", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-03-06T13:39:48+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-38985", "url": "https://checamos.afp.com/questionado-sobre-o-que-faria-se-seus-filhos-namorassem-uma-mulher-negra-bolsonaro-afirmou-que-eles", "vclaim": "Questionado sobre o que faria se seus filhos namorassem uma mulher negra, Bolsonaro afirmou que eles \u201cforam bem educados\u201d; depois, declarou ter entendido a pergunta errado\n\nPostagens compartilhadas mais de 2.400 vezes nas redes sociais desde 3 de mar\u00e7o de 2020 afirmam que o presidente Jair Bolsonaro declarou que n\u00e3o corria o risco de ter uma nora negra, pois seus filhos \u201cforam bem educados\u201d. Colocada em d\u00favida pelos usu\u00e1rios do Facebook, esta frase exata n\u00e3o foi dita pelo atual presidente. No entanto, uma declara\u00e7\u00e3o semelhante foi feita durante uma s\u00e9rie de perguntas em um quadro do programa CQC em 2011, pela qual, inclusive, chegou a ser processado.\n\n\u201cS\u00d3 PRA LEMBRAR: \u2018N\u00e3o corro o risco de ter uma nora negra porque meus filhos foram bem educados\u2019 (Bolsonaro, Jair)\u201d, dizem os textos das publica\u00e7\u00f5es (1, 2, 3), compartilhadas mais de 2.400 vezes desde o \u00faltimo dia 3 de mar\u00e7o. Por vezes, as postagens s\u00e3o acompanhadas de legendas como: \u201cO Presidente de voc\u00eas\u201d.\n\nNas postagens, muitos usu\u00e1rios colocaram em d\u00favida a frase: \u201cJ\u00e1 est\u00e3o at\u00e9 pondo palavras na boca do Bolsonaro, ser\u00e1 qu\u00ea este povo n\u00e3o tem oque fazer [sic]\u201d, \u201cDuvido q ele tenha falado nesse contexto!!!\u201d, \u201cEst\u00e1 p\u00e1gina aqui \u00e9 s\u00f3 pra dar risadas n\u00e9, \u00e9 tanto Fake News que eles postam que d\u00e1 pra saber o desespero que a esquerda est\u00e1 kkkkkkk\u201d, \u201cEssa mesma babaquice, a frase foi outra\u201d, foram alguns dos coment\u00e1rios.\n\nEm uma busca no Google pela frase exata vista nas publica\u00e7\u00f5es viralizadas h\u00e1 apenas um resultado, de um texto publicado na plataforma Medium, que n\u00e3o especifica a origem dessa declara\u00e7\u00e3o.\n\nJ\u00e1 em uma pesquisa geral pelos dizeres aparece como resultado, por sua vez, um v\u00eddeo de mar\u00e7o de 2011 no qual o ent\u00e3o deputado federal Jair Bolsonaro (PP-RJ) participa de um quadro do programa de televis\u00e3o CQC intitulado \u201cPovo quer saber\u201d. Neste, diferentes pessoas enviavam perguntas a serem respondidas pelo deputado.\n\nA \u00faltima pergunta do quadro, feita pela cantora Preta Gil, foi: \u201cSe o seu filho se apaixonasse por uma negra, o que voc\u00ea faria?\u201d, ao que Bolsonaro declarou: \u201c\u00d4 Preta, eu n\u00e3o vou discutir promiscuidade com quem quer que seja. Eu n\u00e3o corro esse risco e meus filhos foram muito bem educados, e n\u00e3o viveram em ambientes como, lamentavelmente, \u00e9 o teu\u201d.\n\nPouco depois da grande repercuss\u00e3o do caso na m\u00eddia, o programa CQC voltou a falar com o ent\u00e3o deputado Bolsonaro para que ele tivesse direito de resposta ao rever as perguntas e afirmar se manteria ou n\u00e3o o que havia dito anteriormente.\n\nEmbora tenha confirmado tudo o que falou, ao ouvir a sua \u00faltima declara\u00e7\u00e3o Bolsonaro indicou: \u201cA resposta dada por mim n\u00e3o se encaixa na pergunta. Ou eu errei, e n\u00e3o entendi a pergunta, ou voc\u00eas, j\u00e1 que foi uma bateria de perguntas, na hora de editar, editaram...\u201d.\n\nAo colocar em d\u00favida uma poss\u00edvel manipula\u00e7\u00e3o de sua fala, o jornalista Danilo Gentilli assinalou que cada pessoa s\u00f3 tinha direito a fazer uma pergunta. A isto, o ent\u00e3o deputado federal assinalou: \u201cEnt\u00e3o tudo bem, ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas no tocante a isso. Eu quero at\u00e9 crer que eu n\u00e3o tenha entendido a pergunta, at\u00e9 porque eu n\u00e3o gosto da Preta Gil, \u00e9 um direito meu n\u00e3o gostar dela [...] Eu responderia o seguinte, se eu tivesse entendido a pergunta: \u2018O problema \u00e9 dele, ele \u00e9 maior de idade, o problema \u00e9 dele\u2019\u201d.\n\nAp\u00f3s a primeira resposta de Bolsonaro, a cantora anunciou em seu perfil no Twitter que havia acionado seu advogado: \u201cAdvogado acionado, sou uma mulher Negra, forte e irei at\u00e9 o fim contra esse Deputado, Racista, Homofobico, nojento, conto com o apio de vcs [sic]\u201d.\n\nO atual presidente da Rep\u00fablica foi processado por algumas declara\u00e7\u00f5es feitas nessa entrevista. A a\u00e7\u00e3o que corria no Supremo Tribunal Federal (STF) foi arquivada em 2015 sob o argumento de que a emissora na qual o programa era exibido, a TV Bandeirantes, n\u00e3o disponibilizou a grava\u00e7\u00e3o completa e, por isso, n\u00e3o seria poss\u00edvel confirmar se a declara\u00e7\u00e3o dada por Bolsonaro tinha rela\u00e7\u00e3o com a pergunta feita.\n\nJ\u00e1 o processo que tramita na Sexta C\u00e2mara C\u00edvel do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro (TJ-RJ) teve como decis\u00e3o mais recente, em 2019, a condena\u00e7\u00e3o de Bolsonaro a pagar R$ 150 mil ao Fundo de Defesa dos Direitos Difusos (FDDD) por danos morais. Nessa a\u00e7\u00e3o, no entanto, ainda cabe recurso.\n\nEm resumo, Jair Bolsonaro deu uma resposta semelhante \u00e0 frase que viralizou nas redes sociais ao afirmar que seus filhos \u201cforam muito bem educados\u201d diante do questionamento de o que faria se um de seus filhos se apaixonasse por uma mulher negra. Posteriormente, o ent\u00e3o deputado federal indicou que a sua fala poderia ter sido editado, ou ent\u00e3o que n\u00e3o havia entendido a pergunta.", "lang": "pt"}