{"title": "Non, l'adolescente n\u00e9erlandaise Noa Pothoven n'a pas \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9e", "subtitle": "De nombreux m\u00e9dias internationaux ont rapport\u00e9 cette semaine que l'adolescente n\u00e9erlandaise Noa Pothoven, qui souffrait de d\u00e9pression apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e enfant par deux hommes, avait \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9e. La jeune fille de 17 ans est en fait d\u00e9c\u00e9d\u00e9e apr\u00e8s avoir cess\u00e9 de s'alimenter et de boire, selon ses parents.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-06-06T17:00:39+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22863", "url": "https://factuel.afp.com/non-ladolescente-neerlandaise-noa-pothoven-na-pas-ete-euthanasiee", "vclaim": "De nombreux m\u00e9dias internationaux ont rapport\u00e9 cette semaine que l'adolescente n\u00e9erlandaise Noa Pothoven, qui souffrait de d\u00e9pression apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e enfant par deux hommes, avait \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9e. La jeune fille de 17 ans est en fait d\u00e9c\u00e9d\u00e9e apr\u00e8s avoir cess\u00e9 de s'alimenter et de boire, selon ses parents.\n\nNoa Pothoven est morte le dimanche 2 juin \u00e0 son domicile. La nouvelle de son d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le soir m\u00eame par De Gelderlander, un journal local n\u00e9erlandais couvrant la province de Gueldre, dont fait partie la ville d'Arnhem (est des Pays-Bas) o\u00f9 vivait la jeune fille.\n\nLe journal avait rencontr\u00e9 l'adolescente l'ann\u00e9e derni\u00e8re lors de la publication de son livre intitul\u00e9 \"Gagner ou apprendre\", dans lequel elle raconte avoir subi une agression sexuelle \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans, avant d'\u00eatre viol\u00e9e par deux hommes trois ans plus tard. Souffrant depuis d'anorexie, de d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re et d'un syndrome de stress post-traumatique, Noa Pothoven avait tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de mettre fin \u00e0 ses jours.\n\nDans son interview accord\u00e9e \u00e0 De Gelderlander en d\u00e9cembre, la jeune fille expliquait avoir contact\u00e9 - sans que ses parents soient au courant - la clinique Levenseindekliniek de La Haye, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'euthanasie, pour solliciter un suicide assist\u00e9 ou une euthanasie, mais qu'elle s'\u00e9tait vue opposer un refus.\n\nNoa Pothoven avait annonc\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t sur son compte Instagram, d\u00e9sormais priv\u00e9, avoir \"perdu l'envie de vivre\", selon le journal De Gelderlander. \"Cela fait un moment que j'ai arr\u00eat\u00e9 de manger et de boire et apr\u00e8s de nombreuses discussions, (...) il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que je me laisserai mourir parce que ma vie est insupportable\", avait-elle \u00e9crit.\n\nLes Pays-Bas sont un des rares pays dans le monde o\u00f9 l'euthanasie est l\u00e9gale pour tous les citoyens \u00e2g\u00e9s \u00e0 partir de 12 ans, bien que la proc\u00e9dure ne soit autoris\u00e9e que sous de strictes conditions.\n\nLa souffrance des personnes malades doit \u00eatre \"insupportable et sans perspective d'am\u00e9lioration\". Au moins deux m\u00e9decins doivent certifier qu'il n'y a pas d'autre solution raisonnable pour le patient, qui doit \u00eatre conscient et en avoir fait la demande explicite.\n\nLa loi n\u00e9erlandaise sp\u00e9cifie \u00e9galement que le consentement des parents ou d'un tuteur est requis jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans. De 16 \u00e0 18 ans, le consentement des parents n'est pas n\u00e9cessaire mais ceux-ci doivent \u00eatre impliqu\u00e9s dans la prise de d\u00e9cision de l'adolescent.\n\nMardi, une s\u00e9rie d'articles provenant de diff\u00e9rents m\u00e9dias internationaux ont commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre, affirmant \u00e0 tort que Noa Pothoven avait \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9e.\n\nLes \u00e9ditions en ligne des journaux britanniques Daily Mail, Independent et Evening Standard, ainsi que les quotidiens am\u00e9ricains le Washington Post et le New York Post et la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Euronews, font notamment partie des m\u00e9dias \u00e0 avoir publi\u00e9 cette information erron\u00e9e.\n\nL'histoire est tr\u00e8s vite devenue virale dans de nombreux pays, dont l'Italie, la Pologne, l'Inde et les Etats-Unis. Dans ce qui appara\u00eet comme une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette affaire, le pape Fran\u00e7ois a d'ailleurs tweet\u00e9 sur le fait que \"l'euthanasie et le suicide assist\u00e9 sont une d\u00e9faite pour tous\".\n\nNaomi O'Leary, une journaliste travaillant pour Politico Europe et ancienne collaboratrice de l'AFP et de l'agence de presse Reuters, a rapidement point\u00e9 l'erreur sur Twitter. \"Il m'a fallu environ dix minutes pour v\u00e9rifier avec le journaliste qui a \u00e9crit la premi\u00e8re histoire n\u00e9erlandaise\" pour De Gelderlander, a-t-elle indiqu\u00e9 mercredi.\n\nUne s\u00e9rie de communiqu\u00e9s sont parus dans les heures qui ont suivies le tweet afin de d\u00e9mentir l'information.\n\nPremi\u00e8rement, la Levenseindekliniek a confirm\u00e9 sur son site web que l'adolescente n'avait pas \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9e, en citant les proches de Noa Pothoven.\n\nLa d\u00e9put\u00e9e du parti \u00e9cologiste de gauche GroenLinks Lisa Westerveld a ensuite tweet\u00e9 une d\u00e9claration similaire.\n\n\"Nous sommes en contact avec sa famille qui nous a dit que, contrairement \u00e0 ce que des m\u00e9dias internationaux ont affirm\u00e9, il n'est pas question d'euthanasie dans ce cas\", a d\u00e9clar\u00e9 le ministre n\u00e9erlandais de la Sant\u00e9 Hugo de Jonge dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'AFP.\n\n\"Il faut d\u00e9sormais permettre \u00e0 la famille de faire le deuil de Noa en paix. Les questions autour de sa mort et les soins qu'elle a re\u00e7us sont compr\u00e9hensibles, mais elles ne recevront de r\u00e9ponses qu'une fois les faits \u00e9tablis\", a-t-il.\n\nSelon le ministre, l'Inspection n\u00e9erlandaise des soins de sant\u00e9 et de la protection de l'enfance a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur ce cas.\n\nLes parents de Noa Pothoven ont eux aussi fini par publier un communiqu\u00e9 relay\u00e9 par De Gelderlander mercredi soir.\n\nEuronews a par la suite publi\u00e9 une correction de l'histoire.\n\nDe nombreux autres m\u00e9dias qui avaient diffus\u00e9 l'information erron\u00e9e,ont \u00e9galement publi\u00e9 des \"clarifications\" (1, 2, 3 et 4).", "lang": "fr"}