{"title": "Adeptos do River Plate e do Boca Juniores em confrontos sangrentos em Madrid?", "subtitle": "A final da Ta\u00e7a dos Libertadores da Am\u00e9rica realiza-se hoje na capital espanhola, depois das cenas de viol\u00eancia registadas na Argentina. V\u00e1rias imagens falsas de desacatos entre adeptos come\u00e7aram a circular nas redes sociais.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-09T15:57:40Z", "vclaim_id": "vclaim-id-18302", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/adeptos-do-river-plate-e-do-boca-juniores-andaram-a-luta-tambem-em-madrid", "vclaim": "No final da tarde de hoje, 9, joga-se no Santiago Barnabeu, casa do Real Madrid, a final da Ta\u00e7a dos Libertadores da Am\u00e9rica, a mais importante competi\u00e7\u00e3o de clubes da Am\u00e9rica do Sul, o equivalente \u00e0 Liga dos Campe\u00f5es europeia. Boca Juniores e River Plate defrontam-se depois das cenas de viol\u00eancia registadas junto ao est\u00e1dio do River Plate antes do jogo da segunda m\u00e3o da final, a 24 de Novembro, que resultou em dezenas de feridos e no adiamento do encontro, entretanto marcado as 19h de hoje.\n\nA capital espanhola foi \u201cinvadida\u201dpor milhares de adeptos de ambos os clubes \u2013 e com eles chegaram tamb\u00e9m as fake news. Nos \u00faltimos dias come\u00e7aram a circular v\u00eddeos em que adeptos do Boca e do River surgem cenas de viol\u00eancia em bares e discotecas da capital espanhola.\n\nNum deles, surge aparece um homem a sangrar depois de sofrer um golpe na cabe\u00e7a. Problema n\u00famero 1: embora esteja vestido com as cores do Boca Juniores (azul e amarelo), n\u00e3o se v\u00eam quaisquer emblemas do clube. Problema n\u00famero 2: trata-se de um bar mexicano; n\u00e3o um madrileno.\n\nQuem o revelou foi o site espanhol de fact-checking Maldita.es, que investigou as imagens e descobriu que se trata de um bar de Tepi, uma cidade do estado mexicano de Nayarit.\n\nO site espanhol encontrou ainda outra prova que sustenta a sua tese: uma not\u00edcia no portal noticioso argentino \"Rep\u00f3rteres em a\u00e7\u00e3o\" sobre os dist\u00farbios.", "lang": "pt"}