{"title": "Kto powo\u0142a\u0142 niezale\u017cnego prokuratora Andrzeja Seremeta?", "subtitle": "Kto powo\u0142a\u0142 niezale\u017cnego prokuratora Andrzeja Seremeta? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Robert Kropiwnicki. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3893", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kto-powolal-niezaleznego-prokuratora-andrzeja-seremeta/", "vclaim": "Prezydent Lech Kaczy\u0144ski, 5 marca 2010 roku spo\u015br\u00f3d dw\u00f3ch kandydat\u00f3w zaakceptowanych przez KRS (kontrkandydatem by\u0142 prokurator Edward Zalewski) wybra\u0142 Andrzeja Seremeta na urz\u0105d Prokuratora Generalnego. W zwi\u0105zku z tym, powy\u017csz\u0105 wypowied\u017a uznajemy za prawdziw\u0105.", "lang": "pl"}