{"title": "Defesa europeia est\u00e1 em risco por ter mulheres como ministras?", "subtitle": "Uma montagem que coloca frente a frente quatro ministras da Defesa de pa\u00edses europeus com o ministro hom\u00f3logo russo est\u00e1 a ser partilhada com o intuito de colocar em causa a capacidade de as mulheres liderarem pastas de Defesa Nacional. A publica\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhada da seguinte legenda: \u201cO estado da Europa numa imagem\u201d. V\u00e1rios utilizadores da rede social Facebook denunciaram este conte\u00fado como \"fake news\". Confirma-se? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-08-17T16:00:17+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-33094", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/defesa-europeia-esta-em-risco-por-ter-mulheres-como-ministras", "vclaim": "Na imagem de cima surgem quatro mulheres identificadas como sendo as \u201cministras da Defesa da Su\u00e9cia, Dinamarca, Noruega e Holanda\u201d, enquanto na imagem de baixo surge apenas um homem cuja legenda apresenta como sendo o \u201cministro da Defesa da R\u00fassia\u201d.\n\nA publica\u00e7\u00e3o desta montagem foi feita a 7 de agosto pela p\u00e1gina \"Associa\u00e7\u00e3o Portugueses Primeiro\", com o objetivo de insinuar que as mulheres n\u00e3o t\u00eam capacidade para liderar a pasta governativa da Defesa Nacional e, por isso, tornam a Europa mais fraca em rela\u00e7\u00e3o aos advers\u00e1rios. \u00c9 esta a interpreta\u00e7\u00e3o patente nas dezenas de coment\u00e1rios suscitados pela publica\u00e7\u00e3o.\n\nNo entanto, nem essa ideia \u00e9 verdadeira nem a descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 correta. Primeiro, a fotografia que junta as quatro ministras da Defesa foi captada em 2014, no \u00e2mbito de uma confer\u00eancia anual sobre Seguran\u00e7a e Defesa que reuniu v\u00e1rios pol\u00edticos internacionais. Ora, atualmente nenhuma das mulheres presentes na fotografia desempenha fun\u00e7\u00f5es governativas na pasta da Defesa. Al\u00e9m disso, nenhuma das ministras representadas \u00e9 a ministra da Defesa da Dinamarca, ou seja, a informa\u00e7\u00e3o da legenda da fotografia est\u00e1 errada. Em 2014, a Dinamarca tinha um ministro da Defesa chamado Nicolai Halby Wammen.\n\nNa fotografia superior, da esquerda para a direita est\u00e3o Ine Eriksen S\u00f8reide (ex-ministra da Defesa da Noruega e que atualmente tutela a pasta dos Neg\u00f3cios Estrangeiros), Karin Enstr\u00f6m (ex-ministra da Defesa da Su\u00e9cia), Jeanine Hennis-Plasschaert (ex-ministra da Defesa da Holanda) e Ursula von der Leyen (ex-ministra da Defesa da Alemanha que foi recentemente nomeada como presidente da Comiss\u00e3o Europeia). A fotografia foi partilhada por Jeanine Hennis-Plasschaert e n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que \u00e9 utilizada numa publica\u00e7\u00e3o jocosa. No que toca \u00e0 imagem inferior, trata-se de Sergey Shoygu, ministro da Defesa da R\u00fassia desde 2012. Esse \u00e9 o \u00fanico elemento correto da publica\u00e7\u00e3o.\n\nNenhuma das quatro mulheres que aparecem na fotografia \u00e9 ministra da Defesa, atualmente, e o facto de serem do sexo feminino tamb\u00e9m n\u00e3o diminuiu a for\u00e7a militar dos pa\u00edses que representavam, como insinua a publica\u00e7\u00e3o. Muito pelo contr\u00e1rio. No caso da alem\u00e3 Ursula von der Leyen, conseguiu aumentar o investimento na Defesa de 34,59 mil milh\u00f5es em 2013 para 47,32 mil milh\u00f5es de euros em 2019, perfazendo um aumento de 36,8%.\n\nA ex-ministra da Noruega, Ine Eriksen S\u00f8reide, foi tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo aumento em 24% do investimento na Defesa Nacional norueguesa, entre 2014 e 2019. Comprou armas aos Estados Unidos da Am\u00e9rica e submarinos \u00e0 Alemanha para aumentar a capacidade de patrulhamento no mar de Barents. Atualmente est\u00e1 \u00e0 frente do Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros.\n\nNo caso de Jeanine Hennis-Plasschaert, antiga ministra da Defesa da Holanda e que \u00e9 atualmente a Representante Especial da Miss\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas no Iraque, o seu legado inclui v\u00e1rias miss\u00f5es de pacifica\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito nacional holand\u00eas em teatros de opera\u00e7\u00f5es como o Iraque, Afeganist\u00e3o e Mali. N\u00e3o obstante, Hennis-Plasschaert acabou por se demitir do cargo depois de uma explos\u00e3o acidental num exerc\u00edcio de prepara\u00e7\u00e3o no Mali ter vitimado dois soldados holandeses, admitindo existirem erros que poderiam ter sido evitados.\n\nDas quatro ministras, a que esteve menos tempo no cargo foi Karin Enstr\u00f6m que liderou a pasta entre 2012 e 2014. Neste caso n\u00e3o h\u00e1 muita informa\u00e7\u00e3o sobre o desempenho do cargo, mas n\u00e3o encontramos factos fidedignos que apontem para o suposto enfraquecimento da capacidade de Defesa da Su\u00e9cia.\n\nEm suma, a insinua\u00e7\u00e3o de que uma mulher n\u00e3o tem capacidade para liderar o Minist\u00e9rio da Defesa n\u00e3o tem fundamento. As mulheres que aparecem na fotografia demonstraram a sua capacidade de lideran\u00e7a e, no global, melhoraram o estado em que se encontrava a tutela da Defesa dos respetivos pa\u00edses.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam naquela rede social.", "lang": "pt"}