{"title": "Fotografias de doentes \"amontoados\" na Urg\u00eancia do Hospital de Faro s\u00e3o aut\u00eanticas? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Um conjunto de fotos de doentes depositados em macas supostamente acumuladas no Servi\u00e7o de Urg\u00eancia do Hospital de Faro est\u00e1 a provocar a revolta de milhares de pessoas nas redes sociais nos \u00faltimos dias. S\u00f3 no Facebook, as imagens j\u00e1 foram vistas por mais de 100 mil pessoas. Mas ser\u00e3o verdadeiras?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-01-10T08:58:45Z", "vclaim_id": "vclaim-id-36730", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/fotografias-de-doentes-amontoados-no-servico-de-urgencia-do-hospital-de-faro-sao-autenticas", "vclaim": "A quebra de confian\u00e7a no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) e a falta de investimento no setor \u00e9 tema recorrente em Portugal - na pol\u00edtica e nas redes sociais, onde se acumulam as publica\u00e7\u00f5es que denunciam as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias dos hospitais p\u00fablicos, algumas das quais j\u00e1 verificadas pelo Pol\u00edgrafo (relembre aqui, aqui ou aqui).\n\nEsta semana foi colocado a circular insistentemente no Facebook (ontem, dia 9, j\u00e1 contava com mais de 115 mil visualiza\u00e7\u00f5es) um lote de fotografias associadas a um comunicado supostamente escrito por um grupo an\u00f3nimo de enfermeiros do Hospital de Faro. Nas imagens podem ver-se v\u00e1rios doentes em macas, num espa\u00e7o claramente sobrelotado.\n\n\"A equipa de Enfermagem do servi\u00e7o de urg\u00eancia do Centro Hospitalar Universit\u00e1rio do Algarve - Unidade de Faro, vem por este meio, divulgar a todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o, a crescente degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es assistenciais aos seus utilizadores. Esta situa\u00e7\u00e3o arrasta-se h\u00e1 mais de dois anos, com conhecimento e coniv\u00eancias do CA, que nada tem feito at\u00e9 ao momento, para resolver de forma eficaz as condi\u00e7\u00f5es deplor\u00e1veis a que s\u00e3o sujeitos os doentes e profissionais de sa\u00fade\", pode ler-se no texto, que acrescenta que \"contamos com uma m\u00e9dia de utentes muitas vezes superior a 60 podendo inclusive ultrapassar os 80 doentes numa sala com capacidade para 24\". Mais: \"\u00c9-lhes negado [aos doentes] a sua privacidade (s\u00e3o expostos em frente a toda a gente), n\u00e3o tem janelas nem refer\u00eancias do dia/noite (constantemente expostos ao stress e barulho da urg\u00eancia 24x7 dias semana). \u00c9-lhes negado o direito a serem cuidados e tratados com seguran\u00e7a.\"\n\nAs centenas de coment\u00e1rios ao post em causa, datado de 7 de janeiro, destilam revolta, indigna\u00e7\u00e3o e dor. Alguns exemplos:\n\nPedro Gois: \"Infelizmente n\u00f3s tamb\u00e9m fomos v\u00edtimas desta situa\u00e7\u00e3o com o falecimento do meu Pai dia 05-01-2020, por falta de assist\u00eancia nessa mesma sala.\"\n\nAdelaide Cavaco: \"Sinto muita tristeza com estas imagens. Ser\u00e1 que os governantes deste pa\u00eds n\u00e3o tem conhecimento destas situa\u00e7\u00f5es ? Todos n\u00f3s podemos ir aqui parar, ou termos familiares.\"\n\nA resposta \u00e9 positiva, mas necessita de um enquadramento. Ao contr\u00e1rio do que \u00e9 dado a entender atrav\u00e9s das centenas de coment\u00e1rios e partilhas da publica\u00e7\u00e3o, nem esta situa\u00e7\u00e3o nem as fotos em causa s\u00e3o atuais. O caso foi noticiado em 2018 por v\u00e1rios org\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, como o P\u00fablico e a TSF. A pr\u00f3pria Baston\u00e1ria da Ordem dos Enfermeiros, Ana Rita Cavaco, chegou a partilhar a missiva no seu perfil do Facebook, destacando que o fazia por \"saber que \u00e9 verdade\".\n\nO caso remonta, pois, a 2018. E entretanto, o que aconteceu depois das den\u00fancias? A acreditar em Guadalupe Sim\u00f5es, dirigente nacional do Sindicato dos Enfermeiros Portugueses, pouco mudou: \"A sobrelota\u00e7\u00e3o no Hospital de Faro \u00e9 recorrente\", afirma a sindicalista, que denuncia o facto de os doentes se acumularem na \"sala de decis\u00e3o cl\u00ednica\". \"\u00c9 suposto estarem l\u00e1 pouco tempo at\u00e9 haver camas dispon\u00edveis nos pisos, isto no caso daqueles que v\u00e3o ser internados\". No dia 8 de janeiro estavam, segundo Guadalupe Sim\u00f5es, 60 doentes num espa\u00e7o provis\u00f3rio que \"tem capacidade para 30\". \"\n\nEm 2018 (altura em que se instalou a pol\u00e9mica), fonte oficial do Hospital de Faro assegurou que \"os factos descritos no referido comunicado, ilustrados com fotografias claramente de outra altura do ano, em nada se coadunam com a situa\u00e7\u00e3o vivenciada nestes \u00faltimos meses, sendo por isso falsos no que respeita \u00e0 falta de material, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o dos utentes ou ainda que respeita \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio servi\u00e7o\". Agora, contactada pelo Pol\u00edgrafo, a mesma fonte n\u00e3o quis comentar o caso em profundidade, sublinhando apenas que \"existe um plano de conting\u00eancia para situa\u00e7\u00f5es de aflu\u00eancia elevada\".\n\nEm suma, pode concluir-se que as fotografias, ainda que n\u00e3o sejam recentes, s\u00e3o verdadeiras e foram tiradas no hospital em quest\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 importante referir que a publica\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise, n\u00e3o estando a difundir uma falsidade, est\u00e1 a disseminar uma informa\u00e7\u00e3o antiga como sendo atual, induzindo os leitores em erro.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}