{"title": "Ministro n\u00e3o falou que \u00e9 mais importante combater o PT do que a fome", "subtitle": "Circula pelas redes sociais um texto que destaca\u00a0uma suposta fala de Ernesto Ara\u00fajo, atual ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do governo Jair Bolsonaro (PSL).N\u00e3o \u00e9 h", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "23/03/2021 09h28", "vclaim_id": "vclaim-id-27055", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2019/02/06/ernesto-araujo-ministro-combater-pt-itamaraty-chanceler.htm", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um texto que destaca uma suposta fala de Ernesto Ara\u00fajo, atual ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do governo Jair Bolsonaro (PSL).\n\nN\u00e3o \u00e9 hora de combater a fome, a mis\u00e9ria, muito menos o analfabetismo. \u00c9 hora de combater o PT e o comunismo. Vamos juntos!\n\nSegundo o texto, o diplomata teria postado a mensagem acima em seu Twitter no dia 7 de janeiro, uma semana ap\u00f3s assumir o Itamaraty.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 falsamente atribu\u00edda a Ara\u00fajo. O Twitter que circula pelas redes sociais n\u00e3o \u00e9 o oficial do ministro, mas uma conta sat\u00edrica. Hoje, a conta se chama \"Ernesto Sensato\" e avisa, em seu perfil, que \u00e9 uma \"conta sat\u00edrica\".\n\nQuando fez a publica\u00e7\u00e3o, no dia 7 de janeiro, no entanto, a conta ainda usava a mesma assinatura que o ministro, al\u00e9m da mesma foto (esta ainda \u00e9 mantida), o que ajuda a causar a m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o. A postagem n\u00e3o foi apagada.\n\nNa pr\u00f3pria corrente, no entanto, \u00e9 poss\u00edvel ver que o nome da conta \u00e9 @ermestofaraujo, com M, enquanto a conta do ministro \u00e9 @ernestofaraujo, com N. Al\u00e9m disso, a conta falsa usa um sinal azul para simular o s\u00edmbolo de conta verificada no Twitter, presente na conta oficial do ministro.\n\nAo UOL, o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores refor\u00e7ou que a declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi dada por ele e diz preferir n\u00e3o comentar a publica\u00e7\u00e3o por se tratar \"claramente\" de uma conta falsa. A assessoria garantiu tamb\u00e9m que quem faz as publica\u00e7\u00f5es do Twitter oficial do ministro \u00e9 o pr\u00f3prio Ernesto Ara\u00fajo.\n\nApesar de j\u00e1 ter dado declara\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas em seu Twitter e blog pessoal, inclusive com cr\u00edticas ao Partido dos Trabalhadores, o UOL n\u00e3o achou, de fato, nenhuma publica\u00e7\u00e3o que falasse que \u00e9 mais importante combater o comunismo do que a mis\u00e9ria.", "lang": "pt"}