{"title": "\"Perd\u00e3o fiscal\" do PS \u00e9 diferente do de Passos?", "subtitle": "O Governo socialista diz que o plano de regulariza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas apresentado pelo Governo n\u00e3o \u00e9 um perd\u00e3o fiscal e n\u00e3o \u00e9 compar\u00e1vel ao do PSD/CDS. S\u00e3o...", "author": "observador.pt", "date": "07 Out 2016, 20:43", "vclaim_id": "vclaim-id-1435", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-perdao-fiscal-do-ps-e-diferente-do-de-passos/", "vclaim": "Quando, em 2013, o Governo de Pedro Passos Coelho apresentou o programa RERD (Regime Excecional de Regulariza\u00e7\u00e3o de D\u00edvidas Fiscais e \u00e0 Seguran\u00e7a Social), que previa o perd\u00e3o de juros e custas administrativas a quem regularizasse as d\u00edvidas ao fisco e \u00e0 Seguran\u00e7a Social, socialistas, bloquistas e comunistas n\u00e3o pouparam cr\u00edticas ao Executivo PSD/CDS: \u201cPropaganda\u201d e \u201cencena\u00e7\u00e3o\u201c, clamava-se \u00e0 esquerda. Passos e Portas avan\u00e7avam com \u201cum perd\u00e3o fiscal destinado \u00e0 generalidade dos contribuintes portugueses\u201d para corrigir a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental, resumia o deputado socialista Eurico Brilhante Dias. Tr\u00eas anos depois, \u00e9 a vez do Governo socialista apresentar um plano da mesma natureza. E a direita n\u00e3o perdoa: \u201cCaiu a m\u00e1scara ao Governo\u201c. Os argumentos s\u00e3o exatamente os mesmos.\n\nQual \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do PSD? Para os sociais-democratas, o Governo socialista est\u00e1 a repetir uma receita que tanto criticou para captar receita adicional este ano atrav\u00e9s de um pagamento extraordin\u00e1rio de d\u00edvidas. Objetivo? Salvar a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental.\n\n\u201cTodos os portugueses j\u00e1 tinham compreendido que a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental para o presente ano n\u00e3o estava a correr bem. O Governo finalmente reconheceu-o. E reconheceu hoje ao admitir que necessita de uma receita extraordin\u00e1ria. Caiu a m\u00e1scara ao Governo\u201d, argumentou o deputado do PSD Duarte Pacheco, em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas no Parlamento.\n\nE o que respondeu o PS? Fernando Rocha Andrade, secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais, assinalou as diferen\u00e7as entre os dois planos e garantiu que esta n\u00e3o se trata de uma medida extraordin\u00e1ria. Se \u00e9 certo que parte da d\u00edvida que particulares e empresas mant\u00eam com o fisco e com a Seguran\u00e7a Social pode ser regularizada j\u00e1 este ano, a introdu\u00e7\u00e3o do pagamento a presta\u00e7\u00f5es \u2014 at\u00e9 11 anos \u2014 dilui essa possibilidade. \u201cEste programa n\u00e3o engorda a receita fiscal num ano e permite parar execu\u00e7\u00f5es e penhoras em curso e libertar a tesouraria das empresas. \u00c9 uma profunda diferen\u00e7a que explica porque \u00e9 que as outras medidas eram m\u00e1 e esta \u00e9 boa\u201d, argumentou Rocha Andrade.\n\nMas se a medida n\u00e3o concentra a recolha de receita neste ano, garante entrada de verbas nos cofres do Estado em 2017 e anos seguintes.\n\nO jurista e governante admitiu ainda n\u00e3o saber quanto pode arrecadar com a medida. \u201c\u00c9 estranho que a considerem uma medida extraordin\u00e1ria para este ano, porque alguma (d\u00edvida) pode ser paga este ano, outra pode ser mais tarde. N\u00e3o sei qual vai ser a ades\u00e3o. N\u00e3o tenho a certeza se vai permitir subir ou descer a receita deste ano\u201c.\n\nFoi isso mesmo que refor\u00e7ou Jo\u00e3o Galamba esta sexta-feira no Parlamento: \u201cEm rela\u00e7\u00e3o ao [regime] de 2013, h\u00e1 duas diferen\u00e7as muito significativas: primeiro, o plano prestacional, ou seja, n\u00e3o visa arrecadar receita no curto prazo, mas sim dar condi\u00e7\u00f5es \u00e0s empresas e fam\u00edlias para poderem pagar ao longo do tempo. Outra diferen\u00e7a \u00e9 que, em 2013, em determinadas circunst\u00e2ncias, havia amnistias fiscais para fraudes ou alguns crimes fiscais\u201d.\n\nVamos por partes. H\u00e1 ou n\u00e3o semelhan\u00e7as entre os dois planos?\n\nA resposta \u00e9 sim. O que prop\u00f5e o Governo socialista com este novo diploma? Em linhas gerais, as empresas e particulares que tenham d\u00edvidas \u00e0 Autoridade Tribut\u00e1ria e \u00e0 Seguran\u00e7a Social ter\u00e3o de pagar todos os impostos em d\u00edvida. Mas, se aderirem ao plano desenhado \u2014 o PERES (Programa Especial de Redu\u00e7\u00e3o do Endividamento ao Estado) \u2013, v\u00e3o poder, se assim o entenderem, pagar a presta\u00e7\u00f5es at\u00e9 11 anos, com al\u00edvio ou mesmo isen\u00e7\u00e3o de juros e sem custas processuais. De fora deste plano ficam, no entanto, os casos de fraude e crime fiscais.\n\nNo caso de optarem pelo pagamento faseado, os contribuintes devem liquidar \u00e0 cabe\u00e7a 8% do valor em d\u00edvida.\n\nE o que dizia o regime que o Governo PSD/CDS aprovou em 2013? Previa um \u201cperd\u00e3o\u201d para contribuintes que tivessem d\u00edvidas ao fisco e \u00e0 Seguran\u00e7a Social, isentando-os de pagar juros de mora e compensat\u00f3rios, custas administrativas e cobrando coimas mais baixas se aceitassem regularizar a sua situa\u00e7\u00e3o. O RERD previa ainda uma redu\u00e7\u00e3o das coimas por atraso na entrega de declara\u00e7\u00f5es a 10% do montante m\u00ednimo legal, desde que a obriga\u00e7\u00e3o em falta estivesse regularizada e cobrando um valor m\u00ednimo de 10 euros.\n\nNo fundo, pode-se defender que o esp\u00edrito dos dois regimes \u00e9 parecido: dar aos devedores uma possibilidade de regularizarem a sua situa\u00e7\u00e3o fiscal para investirem e terem acesso a fundos comunit\u00e1rios, ao mesmo tempo que potenciar no curto prazo a receita fiscal, ainda que o atual Executivo n\u00e3o assuma esse objetivo. Mas com uma diferen\u00e7a fundamental para os socialistas: o plano desenhado pelo anterior Governo n\u00e3o previa formalmente a possibilidade de pagamento em presta\u00e7\u00f5es.\n\nE agora: o PS criticava ou n\u00e3o o programa do Governo PSD/CDS? E a esquerda?\n\nA resposta \u00e0s duas perguntas \u00e9 sim. Em outubro de 2013, o socialista Eduardo Cabrita, hoje ministro-adjunto de Ant\u00f3nio Costa, acusava o Governo anterior de recorrer ao perd\u00e3o fiscal como um \u201cexpediente or\u00e7amental de vista curta\u201d que refor\u00e7ava \u201co sentimento de injusti\u00e7a e retirava credibilidade\u201d ao Executivo.\n\nOs socialistas recorriam a um termo que hoje rejeitam: o de \u201cperd\u00e3o fiscal\u201d. E aqui n\u00e3o h\u00e1 grandes d\u00favidas: os dois regimes apenas perdoavam os juros e as custas processuais, independentemente da quest\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es. Se o programa de Passos podia ser chamado de \u201cperd\u00e3o fiscal\u201d, este tamb\u00e9m.\n\nE o Bloco de Esquerda? Em 2013, a rea\u00e7\u00e3o de Pedro Filipe Soares foi perent\u00f3ria: \u201cEste perd\u00e3o fiscal custou um submarino. O l\u00edder parlamentar bloquista acusou ainda a maioria PSD/CDS de s\u00f3 ficar descansada \u201cquando perdoa a alguns e vai ao bolso de todos\u201d.\n\nTr\u00eas anos depois, em entrevista \u00e0 SIC, na quinta-feira, a l\u00edder do Bloco manteve a posi\u00e7\u00e3o: \u201cO Bloco de Esquerda nunca foi favor\u00e1vel a estes perd\u00f5es fiscais e n\u00e3o mudou de ideias\u201d, disse Catarina Martins. \u201c[O perd\u00e3o] seria utilizado para computar receitas de d\u00e9fice para a Europa ver\u201d. O partido ainda n\u00e3o se pronunciou formalmente sobre a medida, ao contr\u00e1rio de PS e PCP.\n\nVoltando a 2013. Na altura, Paulo S\u00e1, do PCP, acusou PSD e CDS de tentarem mascarar os n\u00fameros do d\u00e9fice recorrendo a um \u201cperd\u00e3o fiscal\u201d extraordin\u00e1rio. No fundo, era uma \u201cencena\u00e7\u00e3o montada pelo Governo em torno do d\u00e9fice para fazer crer aos portugueses que os sacrif\u00edcios valeram a pena, visando mais brutais medidas de austeridade\u201d.\n\nTr\u00eas anos depois, reagindo \u00e0 proposta socialista, o mesmo Paulo S\u00e1 clarificou a posi\u00e7\u00e3o do partido: \u201cO que o Governo agora anunciou \u00e9 um programa extraordin\u00e1rio de regulariza\u00e7\u00e3o de d\u00edvida ao Estado \u2014 Fisco e Seguran\u00e7a Social \u2014 que n\u00e3o prev\u00ea qualquer perd\u00e3o do capital. Ou seja toda a d\u00edvida deve ser paga integralmente, prevendo-se isen\u00e7\u00f5es de coimas e juros no caso de pagamento imediato ou uma isen\u00e7\u00e3o parcial no caso de ser feito a presta\u00e7\u00f5es\u201d. J\u00e1 o regime especial aprovado pelo Governo anterior, argumentou o comunista, s\u00f3 inclu\u00eda quem pudesse pagar a totalidade da d\u00edvida, vigorou durante um per\u00edodo especial e considerava a amnistia de crimes fiscais.\n\nEnganador. Em linhas gerais, os dois programas s\u00e3o da mesma natureza. Mesmo Fernando Rocha Andrade reconheceu, no Parlamento, que existem alguns paralelismos entre as duas medidas. Mas h\u00e1 uma diferen\u00e7a que os socialistas n\u00e3o deixam de lembrar: a introdu\u00e7\u00e3o do pagamento em presta\u00e7\u00f5es. De facto, esse mecanismo n\u00e3o estava previsto no regime anterior.", "lang": "pt"}