{"title": "[] Moro e o pacote anticrime: o que disse o ministro ao propor mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica enviar\u00e1 ao Congresso Nacional pacote de medidas para alterar 14 leis relacionadas \u00e0 \u00e1rea", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-02-05T15:44:34-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-27003", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/02/05/moro-pacote-anticrime/", "vclaim": "O ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, apresentou na \u00faltima segunda-feira (4) um pacote de medidas anticorrup\u00e7\u00e3o e anti-viol\u00eancia que deve ser analisado pelo Congresso nas pr\u00f3ximas semanas. H\u00e1 previs\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es no C\u00f3digo Penal, no C\u00f3digo de Processo Penal e na Lei de Crimes Hediondos. Entre as principais mudan\u00e7as, est\u00e3o a criminaliza\u00e7\u00e3o do caixa 2 e a ado\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia como regra no procedimento penal.\n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o das medidas, Moro concedeu entrevista a jornalistas em Bras\u00edlia. A Lupa selecionou frases ditas por ele e analisou o grau de veracidade delas. Veja o resultado a seguir:\n\n\u201cGra\u00e7as a Deus e aos esfor\u00e7os conjuntos do governo federal e do governo do estado, n\u00e3o temos incidentes h\u00e1 alguns dias [no Cear\u00e1]\u201d\n\n S\u00e9rgio Moro, ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, em entrevista coletiva concedida no dia 4 de fevereiro de 2019\n\nDiferente do que afirmou o ministro S\u00e9rgio Moro, o Cear\u00e1 teve um incidente na madrugada de segunda-feira (04), mesmo dia em que o ex-juiz concedeu a entrevista coletiva em quest\u00e3o. Tr\u00eas homens incendiaram um caminh\u00e3o por volta das 2h55 em Fortaleza. Esse foi o primeiro incidente no estado depois de cinco dias sem registros de ataques. No dia 30 de janeiro, dois ve\u00edculos haviam sido incendiados: um em Fortaleza e outro em Maracana\u00fa.\n\nUm levantamento feito pelo G1 mostrou que j\u00e1 ocorreram 261 ataques contra \u00f4nibus, carros, pr\u00e9dios p\u00fablicos, prefeituras e com\u00e9rcios desde o dia 2 de janeiro. Segundo a Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Cear\u00e1, 461 pessoas foram detidas no estado por envolvimento em a\u00e7\u00f5es criminosas.\n\nProcurada, a assessoria de imprensa de Sergio Moro respondeu que sua avalia\u00e7\u00e3o foi de que o pico de incidentes j\u00e1 passou e que a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 controlada. O ministro afirmou que novos ataques poder\u00e3o levar a uma reavalia\u00e7\u00e3o desse diagn\u00f3stico.\n\n\u201cO Supremo Tribunal Federal, desde 2016, por quatro vezes (\u2026) reafirmou que a execu\u00e7\u00e3o [da pena ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o] em segunda inst\u00e2ncia n\u00e3o fere a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia\u201d\n\n S\u00e9rgio Moro, ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, em entrevista coletiva concedida no dia 4 de fevereiro de 2019\n\nO Supremo Tribunal Federal (STF) votou a possibilidade de execu\u00e7\u00e3o da pena a partir da segunda inst\u00e2ncia em quatro ocasi\u00f5es desde fevereiro de 2016: tr\u00eas delas em plen\u00e1rio e uma pelo plen\u00e1rio virtual \u2013 sistema no qual os ministros apresentam seu voto por um sistema eletr\u00f4nico da corte, sem debate em plen\u00e1rio. Mas, isso representou uma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a um julgamento de 2009.\n\nA primeira vez que se debateu o tema no plen\u00e1rio do STF foi em fevereiro de 2009. \u00c0 \u00e9poca, por 7 votos a 4, os ministros entenderam que a pris\u00e3o de um condenado s\u00f3 era poss\u00edvel ap\u00f3s a decis\u00e3o transitar em julgado \u2013 isso \u00e9, depois de esgotadas todas as possibilidades de recurso. Assim, quem estivesse recorrendo de uma decis\u00e3o de segunda inst\u00e2ncia n\u00e3o poderia ser preso.\n\nSete anos depois, em fevereiro de 2016, o ministro Teori Zavascki levou a plen\u00e1rio um Habeas Corpus, que pedia a libera\u00e7\u00e3o de um condenado em segunda inst\u00e2ncia que havia sido preso enquanto recorria. Nesse julgamento, o entendimento dos ministros mudou. Tamb\u00e9m por sete votos a quatro, eles entenderam que condenados em segunda inst\u00e2ncia poderiam ser presos, mesmo que tivessem recursos pendentes em inst\u00e2ncias superiores. Em novembro do mesmo ano, um recurso desta mesma a\u00e7\u00e3o foi votado em plen\u00e1rio virtual, e o entendimento foi confirmado.\n\nEsse tema voltou a ser discutido em plen\u00e1rio em outubro de 2016, ao julgar liminar de A\u00e7\u00e3o Direta de Constitucionalidade (ADC) sobre o assunto e novamente, em abril de 2018, quando foi julgado habeas corpus preventivo do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT).\n\n\u201cO recorde em 2016 [foi] de mais de 60 mil homic\u00eddios no Brasil\u201d\n\n S\u00e9rgio Moro, ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, em entrevista coletiva concedida no dia 4 de fevereiro de 2019\n\nEm 2016, o Brasil registrou 62.517 assassinatos, de acordo com o Atlas da Viol\u00eancia 2018, elaborado pelo Ipea. Foi o mais alto n\u00famero de homic\u00eddios anual na s\u00e9rie hist\u00f3rica do instituto, iniciada em 2006. A marca de 60 mil assassinatos violentos j\u00e1 havia sido ultrapassada em 2014, quando houve 60.474 homic\u00eddios no pa\u00eds, segundo o instituto.", "lang": "pt"}