{"title": "\u00c9 #FAKE que alto n\u00edvel de vitamina D no organismo reduza a quase zero a chance de morte pela Covid", "subtitle": "Mensagem falsa afirma que vitamina deve ser suplementada; esta recomenda\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe, segundo especialistas.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-07-21T20:01:47.871Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83672", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2020/07/21/e-fake-que-alto-nivel-de-vitamina-d-no-organismo-reduza-a-quase-zero-a-chance-de-morte-pela-covid-19.ghtml", "vclaim": "Circula na internet uma mensagem que diz que pessoas com altos n\u00edveis de vitamina D no organismo respondem melhor a um tratamento da Covid-19 e t\u00eam risco de morte pela doen\u00e7a reduzido a quase zero. \u00c9 #FAKE.\n\nExistem estudos que sugerem que a vitamina D pode ajudar no combate ao coronav\u00edrus, mas nada \u00e9 conclusivo, explicam m\u00e9dicos entrevistados pela CBN. Segundo a pneumologista Patricia Canto Ribeiro, da Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, j\u00e1 havia trabalhos publicados antes da pandemia do coronav\u00edrus indicando que a vitamina D pode trazer algum benef\u00edcio para quadros de gripe comum, mas outros n\u00e3o mostram essa associa\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 como sustentar a afirma\u00e7\u00e3o que consta da mensagem viral.\n\n\u201cAlguns estudos sugerem que a vitamina D poderia ajudar no combate ao novo coronav\u00edrus. No entanto, o mais adequado para a defini\u00e7\u00e3o de tratamentos eficazes para qualquer doen\u00e7a s\u00e3o os ensaios cl\u00ednicos randomizados (quando os participantes que tomam a subst\u00e2ncia que se quer testar s\u00e3o escolhidos aleatoriamente no grupo selecionado para a pesquisa). E esses ainda n\u00e3o temos\u201d, esclarece Canto Ribeiro.\n\nA vitamina D, chamada popularmente de \u201cvitamina do sol\u201d, por ser estimulada pela exposi\u00e7\u00e3o solar, tem v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es no organismo. Ajuda na sa\u00fade dos dentes e dos ossos e tamb\u00e9m a regular n\u00edveis de insulina. Entretanto, \u00e9 prematuro associ\u00e1-la a uma prote\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da Covid-19. O mesmo se d\u00e1 quando se argumenta que locais quentes t\u00eam menos casos e \u00f3bitos.\n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 exatamente uma vitamina, mas um pr\u00f3-horm\u00f4nio, que pode ser sintetizado em nosso organismo. \u00c9 essencial para a sa\u00fade em v\u00e1rias frentes, j\u00e1 comprovadas\u201d, salienta Canto Ribeiro. Ela ressalta estat\u00edsticas que apontam vantagens na prote\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus por ser um pa\u00eds com mais exposi\u00e7\u00e3o ao sol.\n\n\u201cUm estudo fala da pouca mortalidade em pa\u00edses do hemisf\u00e9rio sul, mas ele foi publicado quando o Brasil tinha em torno de 1.500 mortes. Hoje estamos com 80 mil mortos. N\u00e3o acredito que possamos falar em poucos \u00f3bitos no nosso caso. A verdade \u00e9 que ainda n\u00e3o temos comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de medicamentos ou subst\u00e2ncias que possam ser usadas na preven\u00e7\u00e3o da Covid-19\u201d, lembra a m\u00e9dica.\n\nO professor titular de infectologia da UFRJ Mauro Schechter ratifica que n\u00e3o h\u00e1 como se fazer a associa\u00e7\u00e3o entre a vitamina D e apresentar melhora da doen\u00e7a. \u201cEstudos observacionais s\u00e3o incapazes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito. H\u00e1 in\u00fameros estudos que descrevem a import\u00e2ncia da vitamina D para o bom funcionamento do sistema imunol\u00f3gico. Por outro lado, s\u00f3 estudos prospectivos poderiam estabelecer a associa\u00e7\u00e3o causal entre hipovitaminose D e pior progn\u00f3stico, ao corrigi-la em um grupo, mas n\u00e3o em outro.\u201d\n\nO infectologista Ralcyon Teixeira, diretor da divis\u00e3o m\u00e9dica do hospital Em\u00edlio Ribas, de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o v\u00ea nexo em vincular o calor a um preju\u00edzo menor pelo coronav\u00edrus. Segundo ele, talvez a din\u00e2mica da circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus no Brasil, ainda sob an\u00e1lise, possa explicar por que o patamar de mortos \u2013 apesar de muito alto \u2013 n\u00e3o chegou ao que supunha uma parte da comunidade m\u00e9dico-cient\u00edfica.\n\n\u201cN\u00e3o tem a ver com as condi\u00e7\u00f5es do tempo, basta pensar em Manaus, Bel\u00e9m e Fortaleza, que s\u00e3o bem quentes e tiveram muitas mortes\u201d, ele diz. \u201cNo Brasil, temos o isolamento social, que funcionou para diminuir a quantidade de casos. E a circula\u00e7\u00e3o viral n\u00e3o foi intensa assim porque, com 20% da popula\u00e7\u00e3o infectada, tivemos uma esp\u00e9cie de prote\u00e7\u00e3o de rebanho. E existe uma teoria que diz que talvez a gente tenha imunidade de outros coronav\u00edrus.\u201d\n\nSobre o poder da vitamina D, ele contraindica a suplementa\u00e7\u00e3o feita por conta pr\u00f3pria: \u201cH\u00e1 algumas teorias que dizem que a vitamina D tem a\u00e7\u00e3o antiinflamat\u00f3ria, protetora, principalmente em doses altas. Mas n\u00e3o h\u00e1 nada que comprove esta a\u00e7\u00e3o. Existem alguns estudos que tentam relatar um pior desfecho em quem tem vitamina D baixa, mas a gente n\u00e3o sabe se isso \u00e9 s\u00f3 coincid\u00eancia, especialmente quando a pessoa j\u00e1 est\u00e1 internada. At\u00e9 agora n\u00e3o h\u00e1 nada consistente para indicar suplementa\u00e7\u00e3o para aumentar imunidade ou para proteger ou tratar o coronav\u00edrus\u201d.\n\nMarcelo Sampaio, cardiologista e cl\u00ednico geral da Benefic\u00eancia Portuguesa de S\u00e3o Paulo, explica que n\u00e3o h\u00e1 por que pensar em suplementar vitamina D para toda a popula\u00e7\u00e3o num pa\u00eds como o Brasil, muito menos raz\u00e3o para creditar ao calor um n\u00famero supostamente baixo de casos e mortes pelo coronav\u00edrus.\n\n\u201cN\u00e3o d\u00e1 para provar que a vitamina D combata o v\u00edrus. N\u00e3o \u00e9 verdade que n\u00edveis altos levem a uma mortalidade quase zero. Assim como o calor n\u00e3o est\u00e1 nos protegendo. \u00c9 muito pouco prov\u00e1vel que uma \u00fanica subst\u00e2ncia ou determinado efeito protetor possa ser respons\u00e1vel: \u00e9 sempre um conjunto, a imunidade, o estado nutricional, a exist\u00eancia ou n\u00e3o de comorbidades.\u201d", "lang": "pt"}