{"title": "Non, la pr\u00e9sidente croate n'a pas vendu l'avion pr\u00e9sidentiel ni baiss\u00e9 son salaire", "subtitle": "Les deux affirmations sont fausses.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-01-16T14:29:54+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-43967", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/01/16/non-la-presidente-croate-n-a-pas-vendu-l-avion-presidentiel-ni-baisse-son-salaire_6026342_4355770.html", "vclaim": "La pr\u00e9sidente croate a-t-elle vendu l\u2019avion pr\u00e9sidentiel et baiss\u00e9 son salaire ?\n\nCes affirmations, v\u00e9hicul\u00e9es par un texte tr\u00e8s populaire sur Facebook, et ce avant m\u00eame le mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb, sont inexactes. En r\u00e9alit\u00e9, il n\u2019y a pas d\u2019avion pr\u00e9sidentiel en Croatie, mais un avion partag\u00e9 par les membres du gouvernement\u2026 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 vendu. Le salaire de la pr\u00e9sidente croate n\u2019a, quant \u00e0 lui, pas \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9.\n\nCet article a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 sous une forme diff\u00e9rente en janvier 2020, apr\u00e8s sa publication d\u2019origine.", "lang": "fr"}