{"title": "Foto antiga de inc\u00eandio circula fora de contexto com imagens de manifesta\u00e7\u00e3o de 2017", "subtitle": "Imagem de fogo em pr\u00e9dio do INSS, de 2005, foi utilizada para questionar atua\u00e7\u00e3o do STF", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-71587", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-antiga-de-incendio-circula-fora-de-contexto-com-imagens-de-manifestacao-de-2017/", "vclaim": "A foto de um inc\u00eandio em um pr\u00e9dio do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , em 2005, circula fora de contexto no Facebook juntamente com imagens de um protesto de 2017 contra o governo de Michel Temer (MDB) Minist\u00e9rio da Agricultura . Esta postagem foi compartilhada 7,8 mil vezes, por isso o\n\n\u201cLembremo-nos de 2017, quando 50 terroristas da esquerda, devidamente identificados com bandeiras, atearam fogo em dois minist\u00e9rios, o da Agricultura e o da Sa\u00fade. Algu\u00e9m lembra se o STF mandou prender algu\u00e9m por ato terrorista?\u201d, questiona a publica\u00e7\u00e3o. A postagem acompanha tr\u00eas imagens de uma manifesta\u00e7\u00e3o violenta e outra de um inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es em um pr\u00e9dio.\n\nutilizou o mecanismo de busca reversa de imagens do Google para identificar outras vezes em que o registro do inc\u00eandio foi publicada. Um dos resultados encontrados foi uma mat\u00e9ria da revista conforme informou o Estad\u00e3o , manifestantes convocados por centrais sindicais e partidos de oposi\u00e7\u00e3o protestavam contra as reformas da Previd\u00eancia e trabalhista, conduzidas pelo governo de Michel Temer (MDB).\n\nOsmar Terra (Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio) tuitou a imagem do pr\u00e9dio do INSS, informando se tratar do Minist\u00e9rio da Agricultura por engano. Ele posteriormente assumiu o equ\u00edvoco. Embora tenha exclu\u00eddo o tu\u00edte original, com a foto trocada, seu pedido de desculpa continua no ar: \u201cErro de foto. Essa foto \u00e9 antiga do inc\u00eandio do INSS\u2026\u201d\n\nA foto na verdade \u00e9 de um inc\u00eandio no pr\u00e9dio do INSS no Distrito Federal em 27 de dezembro de 2005. Foi um dos maiores inc\u00eandios do DF e atingiu sete dos dez andares do edif\u00edcio. O fogo consumiu processos contra empresas e entidades filantr\u00f3picas em d\u00edvida com a Previd\u00eancia.\n\nEstad\u00e3o , registrou o incidente. Em uma de suas fotos, \u00e9 poss\u00edvel ver detalhes que comprovam se tratar do mesmo evento: detalhes da estrutura do edif\u00edcio e a presen\u00e7a de \u00e1rvores pr\u00f3ximas.\n\nOs protestos contra o governo Temer em 2017 come\u00e7aram pac\u00edficos, mas acabaram em confrontos entre manifestantes e policiais. Grupos depredaram os pr\u00e9dios dos Minist\u00e9rios da Fazenda e Agricultura, n\u00e3o da Sa\u00fade, como afirma a publica\u00e7\u00e3o checada. No edif\u00edcio da pasta da Agricultura, atearam fogo ao andar t\u00e9rreo do edif\u00edcio \u2014 e n\u00e3o em v\u00e1rios andares, como sugere a mesma postagem. Os confrontos acabaram motivando o presidente Temer a decretar, a pedido da C\u00e2mara, uma a\u00e7\u00e3o de Garantia da Lei e da Ordem (GLO) que permitiu o uso das For\u00e7as Armadas em Bras\u00edlia.\n\nidentificou a origem de duas das outras tr\u00eas imagens utilizadas pelo post. Uma delas mostra um manifestante sem camiseta pronto para atirar um objeto no j\u00e1 depredado t\u00e9rreo do Minist\u00e9rio da Agricultura. O registro foi capa do Estad\u00e3o\n\npublicada pelo jornal Correio* . Ela mostra um grupo de policiais frente a frente com um grupo de manifestantes. A legenda informa tratar-se de reprodu\u00e7\u00e3o do programa Est\u00fadio I, do canal de not\u00edcias Globo News.\n\nEsse boato tamb\u00e9m foi checado pelo Aos Fatos\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}