{"title": "Classe pol\u00edtica de Portugal \u00e9 mais cara e tem maiores privil\u00e9gios do que a da Alemanha?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais mostra uma tabela comparativa dos custos e privil\u00e9gios das classes pol\u00edticas de Portugal e da Alemanha. Entre outros dados, salienta que o Governo alem\u00e3o tem apenas nove membros, enquanto o portugu\u00eas tem 50 no total, concluindo: \"\u00c9 isto que os alem\u00e3es n\u00e3o querem pagar\". Confirma-se? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-14T12:23:08+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50718", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/classe-politica-de-portugal-e-mais-cara-e-tem-maiores-privilegios-do-que-a-da-alemanha", "vclaim": "Com milhares de partilhas acumuladas, a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise baseia-se numa tabela que pretende salientar a \"diferen\u00e7a entre Portugal e a Alemanha\", no que concerne aos custos e privil\u00e9gios das respetivas classes pol\u00edticas. Desde logo quanto ao n\u00famero de governantes: apenas nove na Alemanha e 50 em Portugal, apesar da discrep\u00e2ncia invertida ao n\u00edvel da popula\u00e7\u00e3o - \"Portugal tem 10 milh\u00f5es de habitantes, a Alemanha tem 82 milh\u00f5es de habitantes\".\n\nO Pol\u00edgrafo analisou a composi\u00e7\u00e3o do XXI Governo Constitucional de Portugal e verificou que, al\u00e9m do primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa, exercem fun\u00e7\u00f5es 17 ministros e 44 secret\u00e1rios de Estado. No total s\u00e3o 62 governantes, n\u00famero superior ao que \u00e9 indicado na tabela.\n\nQuanto aos dados referentes \u00e0 Alemanha, al\u00e9m da chanceler Angela Merkel e do vice-chanceler Olaf Scholz, o Governo Federal da Alemanha \u00e9 constitu\u00eddo por 14 ministros e 35 secret\u00e1rios de Estado. No total s\u00e3o 51 governantes, n\u00famero bastante superior ao que \u00e9 indicado na tabela.\n\nMais, a Rep\u00fablica Federal da Alemanha \u00e9 constitu\u00edda por 16 estados federados (\"L\u00e4nder\"), cada qual com o seu Parlamento regional, ao passo que em Portugal h\u00e1 apenas dois parlamentos regionais (das regi\u00f5es aut\u00f3nomas da Madeira e dos A\u00e7ores). Ou seja, al\u00e9m de apresentar n\u00fameros incorretos, a tabela estabelece uma compara\u00e7\u00e3o incompleta, n\u00e3o englobando os parlamentos regionais.\n\nRelativamente aos privil\u00e9gios, n\u00e3o \u00e9 verdade que os contribuintes portugueses paguem aos governantes \u201c\u00e1gua\u201d e \u201celetricidade\u201d. Quanto \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, t\u00eam direito a subs\u00eddio de refei\u00e7\u00e3o (para despesa de almo\u00e7o), como os demais trabalhadores portugueses por conta de outrem.\n\nA tabela indica tamb\u00e9m que os ministros e os secret\u00e1rios de Estado do Governo portugu\u00eas \u201ct\u00eam alojamentos de fun\u00e7\u00f5es\u201d. Mais uma vez, n\u00e3o \u00e9 verdade. Mas podem ter direito a subs\u00eddio de alojamento, o qual \u00e9 atribu\u00eddo aos governantes a exercer fun\u00e7\u00f5es em Lisboa e cuja resid\u00eancia se localize a mais de 150 quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia. Os regulamentos estipulam que o valor desse subs\u00eddio n\u00e3o pode exceder 50% do valor das ajudas de custo estabelecidas para as remunera\u00e7\u00f5es-base superiores a um determinado n\u00edvel remunerat\u00f3rio. Em suma: o subs\u00eddio di\u00e1rio \u00e9 de 25 euros, cerca de 750 euros por m\u00eas.\n\nPor outro lado, \u00e9 verdade que o primeiro-ministro de Portugal tem uma resid\u00eancia oficial, tal como a chanceler do Governo da Alemanha (ao contr\u00e1rio do que a tabela indica). E \u00e9 verdade que os governantes recebem \u201cajudas de custo\u201d, \u201ctransportes\u201d (isto \u00e9, viatura oficial) e \u201cmotoristas\u201d (para a viatura oficial). Quanto \u00e0s \u201ccerca de 500 pessoas\u201d que \u201ctrabalham para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\u201d, essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa. Na realidade trabalham cerca de 250 pessoas no total.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.", "lang": "pt"}