{"title": "Montagens sugerem que deputado usou luva para n\u00e3o encostar na popula\u00e7\u00e3o em com\u00edcio", "subtitle": "Jo\u00e3o Campos (PSB-PE) desmentiu o boato em 2018; imagem voltou a circular recentemente", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-44274", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/montagens-sugerem-que-deputado-usou-luva-para-nao-encostar-na-populacao-em-comicio/", "vclaim": "Publica\u00e7\u00f5es no Facebook usam uma foto modificada do deputado federal Jo\u00e3o Campos (PSB-PE) para sugerir que ele usou uma luva, quando ainda era candidato, para n\u00e3o encostar na popula\u00e7\u00e3o em um evento de campanha. Na verdade, o deputado usa uma fita m\u00e3o esquerda. Ele desmentiu as fotos adulteradas na mesma semana do epis\u00f3dio.\n\nO evento da foto foi um com\u00edcio no munic\u00edpio de Limoeiro, em Pernambuco, em setembro de 2018. Outras fotos da mesma ocasi\u00e3o mostram o deputado interagindo com a popula\u00e7\u00e3o local, apenas com a fita e o rel\u00f3gio no seu pulso esquerdo.\n\nProcurado, o deputado declarou ao : \u201cInfelizmente, assim como ocorreu h\u00e1 mais de um ano, ainda existem not\u00edcias falsas sendo divulgadas para denegrir a imagem das pessoas. Mas, como eu disse h\u00e1 mais de um ano, ando com a verdade, diferentemente daqueles que, em vez de apresentar propostas e ideias, preferem espalhar mentiras. Tem gente que escolhe fazer pol\u00edtica no escrit\u00f3rio. Eu fa\u00e7o pol\u00edtica nas ruas\u201d.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}