{"title": "Erros e acertos sobre educa\u00e7\u00e3o nos planos de governo dos presidenci\u00e1veis | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-37338", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/erros-e-acertos-sobre-educacao-nos-planos-de-governo-dos-presidenciaveis/", "vclaim": "S\u00e3o muitas e diversas as informa\u00e7\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o que os candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica trazem dentre as propostas de seus planos de governo nestas elei\u00e7\u00f5es. Mas, no meio de tantos indicadores e dados, como saber o que \u00e9 verdade e o que n\u00e3o \u00e9?\n\nEm parceria com a Nova Escola, Aos Fatos checou o que dizem sobre educa\u00e7\u00e3o os planos das candidaturas mais bem posicionadas nas \u00faltimas pesquisas eleitorais: Jair Bolsonaro (PSL), Ciro Gomes (PDT), Marina Silva (Rede) e a do PT \u2014 cujo cabe\u00e7a de chapa, o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, foi declarado ineleg\u00edvel pelo TSE (Tribunal Superior Eleitoral). J\u00e1 os programas de Geraldo Alckmin (PSDB) e Alvaro Dias (Podemos) n\u00e3o tinham informa\u00e7\u00f5es sobre o tema que fossem pass\u00edveis de checagem.\n\nO plano de governo da coliga\u00e7\u00e3o O Povo Feliz de Novo (PT / PC do B / Pros) confunde o n\u00famero de professores que n\u00e3o t\u00eam licenciatura com aqueles que n\u00e3o t\u00eam licenciatura especificamente na \u00e1rea em que lecionam. Segundo o Censo Escolar 2017, dos 2,2 milh\u00f5es de professores no Brasil, 25,9% n\u00e3o t\u00eam licenciatura (t\u00eam bacharelado, superior em andamento, magist\u00e9rio, ensino m\u00e9dio completo ou apenas o ensino fundamental). Esse n\u00famero \u00e9 diferente, no entanto, do Indicador de Adequa\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o do Docente, a qual o programa deveria se referir, que classifica o professor segundo a adequa\u00e7\u00e3o de sua forma\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina que ele leciona na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Esse indicador n\u00e3o \u00e9 \u00fanico para toda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, h\u00e1 uma porcentagem para cada etapa de ensino. Como a candidatura do PT utiliza os dados errados no plano de governo, a informa\u00e7\u00e3o recebeu o selo de FALSA.\n\nO Indicador de Adequa\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o de Docente \u00e9 medido por etapa \u2014 na educa\u00e7\u00e3o infantil, no ensino fundamental, no ensino m\u00e9dio e tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, a EJA. N\u00e3o h\u00e1 um indicador \u00fanico, como confirmado pelo pr\u00f3prio Inep. Segundo os dados do Censo Escolar 2017, os indicadores s\u00e3o os seguintes: na educa\u00e7\u00e3o infantil, 18,6% dos professores t\u00eam forma\u00e7\u00e3o superior de licenciatura (ou bacharelado com complementa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica) em \u00e1rea diferente daquela que leciona; no ensino fundamental s\u00e3o 18,7%; e no ensino m\u00e9dio s\u00e3o 23,6%. No EJA, s\u00e3o 39,2% no ensino fundamental e 29,9% no ensino m\u00e9dio.\n\nA chapa petista citou a informa\u00e7\u00e3o para defender a cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional de valoriza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o docente, \u201cque d\u00ea in\u00edcio a uma profunda ressignifica\u00e7\u00e3o da carreira e das estruturas de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos professores\u201d.\n\nO plano de governo petista subestima os dados de matr\u00edcula em tempo integral no ensino m\u00e9dio. Na verdade, em 2017, segundo dados do Censo Escolar, 7,9% dos matriculados no ensino m\u00e9dio estudavam em tempo integral. O n\u00famero citado pelo PT \u00e9 pr\u00f3ximo ao de 2014 e tamb\u00e9m ao de 2015. Por isso, como os dados foram subestimados, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada IMPRECISA.\n\nEm 2017, segundo dados do Censo Escolar, 7,9% dos matriculados no ensino m\u00e9dio permaneciam 7h di\u00e1rias ou mais em atividades escolares, o que os caracteriza como alunos de tempo integral. A nota estat\u00edstica do Inep tamb\u00e9m mostra que, em 2016, esse percentual era de 6,4%. Em 2015, 5,9% dos estudantes matriculados no ensino m\u00e9dio regular cursavam-no em tempo integral. J\u00e1 em 2014, o n\u00famero era menor: 5,4%.\n\nO dado \u00e9 erroneamente elencado pelo petista em meio a uma s\u00e9rie de n\u00fameros que o programa da chapa petista usa para defender a import\u00e2ncia em seu governo de priorizar o ensino m\u00e9dio.\n\nPara defender que o estado tornou-se refer\u00eancia na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, mais uma vez Ciro Gomes omite que existem mais rankings diferentes de notas do Ideb (\u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica): um para o in\u00edcio do ensino fundamental e outro para o final do ensino fundamental. Como o plano de governo foi publicado em agosto, antes da publica\u00e7\u00e3o dos resultados do Ideb de 2017 na \u00faltima semana, foram os dados de 2015 que Aos Fatos utilizou para essa checagem.\n\nSegundo o \u00faltimo ranking de escolas do Ideb, de 2015, o Cear\u00e1 possu\u00eda 77 das 100 melhores escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do pa\u00eds levando em conta os anos iniciais do ensino fundamental, ou seja, do 1\u00b0 ao 5\u00b0 ano. Se observamos a nota do Ideb para os anos finais, ou seja do 6\u00b0 ao 9\u00b0 ano, o Cear\u00e1 possu\u00eda 35 escolas entre as 100 melhores classificadas no ranking do Inep, instituto respons\u00e1vel pelo \u00edndice. Por isso, a declara\u00e7\u00e3o de Ciro foi considerada IMPRECISA.\n\nOs novos dados do Ideb de 2017 por escola foram divulgados na \u00faltima ter\u00e7a-feira (4). Segundo o levantamento, o Cear\u00e1 possui agora 73 escolas no top 100 dos anos iniciais do ensino fundamental e 54 escolas no top 100 dos anos finais. Nos dois casos, o estado lidera o ranking por unidade federativa. Neste ano, o Inep liberou tamb\u00e9m o desempenho por escolas no ensino m\u00e9dio. Nesse caso, o Cear\u00e1 tem cinco escolas no top 100. Minas Gerais lidera, com 21.\n\nSegundo o Ideb por munic\u00edpio, entre as 100 cidades com maiores m\u00e9dias nos anos iniciais, 19 s\u00e3o do Cear\u00e1. Nos anos finais do ensino fundamental, o Cear\u00e1 tem 14 cidades no top 100.\n\nA rede municipal de Sobral lidera o ranking de munic\u00edpios nos anos iniciais e finais do fundamental. Nos anos iniciais, 99,5% dos munic\u00edpios do Cear\u00e1 conseguiram alcan\u00e7ar suas metas \u2014 \u00e9 o estado com o melhor desempenho nesse quesito. A rede p\u00fablica do estado subiu do n\u00edvel 2,8, em 2005, para 6,1, em 2017, ritmo de crescimento quase duas vezes superior \u00e0 m\u00e9dia nacional. Nos anos finais, 85,3% dos munic\u00edpios alcan\u00e7aram a meta, tamb\u00e9m colocando o estado em primeiro lugar.\n\nOs dados citados pelo candidato est\u00e3o corretos e t\u00eam como fonte a Pnad Cont\u00ednua de 2017, do IBGE. Em um primeiro momento, no in\u00edcio de seu plano de governo, Ciro Gomes elenca o dado junto a uma s\u00e9rie de outras informa\u00e7\u00f5es sobre emprego para afirmar que h\u00e1 uma \u201cparcela significativa de uma gera\u00e7\u00e3o fora do sistema educacional e do mercado de trabalho\u201d.\n\nEle volta a repeti-lo depois, quando fala de educa\u00e7\u00e3o, defendendo uma estrat\u00e9gia nacional de desenvolvimento para impedir o prolongamento do quadro. \u201cDentro desse grupo de Nem-Nem, estamos perdendo muitos jovens para a criminalidade, com a falta de perspectivas de crescimento e gera\u00e7\u00e3o de empregos, entre outros problemas que geram essa situa\u00e7\u00e3o\u201d, diz o documento.\n\nSegundo o IBGE, no grupo das pessoas de 18 a 24 anos, 28% dos jovens n\u00e3o estavam nem ocupados e nem estudando em 2017 \u2014 foi o maior crescimento no grupo, tendo em vista que em 2016 o n\u00famero era de 26,3%. J\u00e1 no grupo das pessoas de 25 a 29 anos, esse n\u00famero era de 25,6% no ano passado. Por isso, a afirma\u00e7\u00e3o foi classificada como VERDADEIRA.\n\nNo total, segundo o IBGE, o n\u00famero de jovens que n\u00e3o estudam nem trabalham ou se qualificam cresceu 5,9% em um ano. Em 2017, das 48,5 milh\u00f5es de pessoas com 15 a 29 anos de idade, 23% n\u00e3o trabalhavam nem estudavam ou se qualificavam, contra 21,9% em 2016.\n\nO dado citado pelo plano do candidato do PSL \u00e9 o mesmo de um levantamento da Unicef Brasil publicado em 2017, mas com dados da Pnad de 2015. Como os dados mais recentes s\u00e3o os da Pnad de 2017, que mostram um n\u00famero bem menor de crian\u00e7as fora da escola, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 desatualizada e, portanto, IMPRECISA.\n\nSegundo o suplemento sobre educa\u00e7\u00e3o da Pnad de 2017, cerca de 440 mil crian\u00e7as de 4 e 5 anos, 210 mil crian\u00e7as de 6 a 14 anos e 1,34 milh\u00e3o de adolescentes de 15 a 17 anos estavam fora da escola em 2017. Isso significa que cerca de 2 milh\u00f5es de jovens de 4 a 17 anos n\u00e3o frequentavam aulas no ano passado. Portanto, o n\u00famero citado por Bolsonaro \u00e9 aproximadamente 40% maior do que o estimado pelo IBGE no ano passado.\n\nBolsonaro provavelmente usa os dados do levantamento da Unicef Brasil de 2017, que mediu o n\u00famero de crian\u00e7as fora da escola com dados da Pnad de 2015. Segundo o levantamento, no Brasil, 93,5% das crian\u00e7as e dos adolescentes de 4 a 17 anos est\u00e3o na escola e 6,5% (ou 2,8 milh\u00f5es de jovens) n\u00e3o frequentavam \u00e0s aulas. Entre as crian\u00e7as e jovens fora da escola, 1,59 milh\u00e3o s\u00e3o adolescentes de 15 a 17 anos e 821 mil s\u00e3o crian\u00e7as de 4 a 5 anos. Al\u00e9m disso, do total fora da escola, 53% vivem em domic\u00edlio com renda per capita de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo.\n\nSegundo \u00cdtalo Dutra, chefe de educa\u00e7\u00e3o da Unicef no Brasil, um dos problemas \u00e9 que esses alunos sofrem com barreiras sociais, culturais e econ\u00f4micas e \u201cn\u00e3o adianta, portanto, apenas ofertar vagas na escola. \u00c9 necess\u00e1rio ir atr\u00e1s de cada menino e menina, entender as causas da exclus\u00e3o e tomar as medidas necess\u00e1rias para garantir a (re)matr\u00edcula e a perman\u00eancia na escola, aprendendo\u201d.\n\nNa se\u00e7\u00e3o da proposta de Bolsonaro sobre educa\u00e7\u00e3o, a argumenta\u00e7\u00e3o gira em torno de que ela \u201cdeveria ser melhor com o valor que o Brasil j\u00e1 gasta\u201d, citando dados de evas\u00e3o escolar e baixo desempenho dos alunos. Tamb\u00e9m cita como inspira\u00e7\u00e3o as estrat\u00e9gias educacionais do Jap\u00e3o, Taiwan e Cor\u00e9ia do Sul e diz que o conte\u00fado e m\u00e9todo de ensino devem ser mudados: \u201cmais matem\u00e1tica, ci\u00eancias e portugu\u00eas, sem doutrina\u00e7\u00e3o e sexualiza\u00e7\u00e3o precoce\u201d.\n\nComo cerca de 45% dos jovens de 14 a 29 anos realmente n\u00e3o completou o ensino m\u00e9dio segundo o IBGE, a afirma\u00e7\u00e3o de Bolsonaro \u00e9 VERDADEIRA.\n\nOs dados s\u00e3o referentes \u00e0 Pnad Cont\u00ednua sobre Educa\u00e7\u00e3o, publicada em 2017: segundo o levantamento, estima-se que, no ano passado, 55,1% da popula\u00e7\u00e3o de 14 a 29 anos de idade tinha o ensino m\u00e9dio completo ou superior incompleto, 23% o ensino fundamental completo ou m\u00e9dio incompleto e 21,9% era sem instru\u00e7\u00e3o ou com o fundamental completo. Isso significa que, realmente, quase metade deles (ou 44,9%) n\u00e3o completou o ensino m\u00e9dio.\n\nSegundo a educadora Andrea Ramal, esse n\u00famero \u00e9 \u201cum retrato de um sistema que perde os jovens: um dia eles chegaram a estar na sala de aula, mas n\u00e3o voltam mais\u201d e uma das prov\u00e1veis solu\u00e7\u00f5es seria o chamado \u201cNovo Ensino M\u00e9dio\u201d, reforma que foi sancionada em 2017 e que flexibiliza o curr\u00edculo escolar.\n\nOs n\u00famero citado pela proposta de Marina Silva est\u00e1 arredondado, mas \u00e9 bem pr\u00f3ximo do divulgado pelo IBGE (32,7%), portanto, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 VERDADEIRA.\n\nO plano de governo da Rede possui uma se\u00e7\u00e3o intitulada \u201cEduca\u00e7\u00e3o como direito e base para o desenvolvimento\u201d que defende, sobretudo, que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201ccondi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento social e econ\u00f4mico do pa\u00eds\u201d. Entre as principais propostas, est\u00e1 o cumprimento das metas do PNE e o \u201c estabelecimento de padr\u00f5es nacionais de qualidade, da creche ao ensino m\u00e9dio, t\u00e9cnico e profissional\u201d.\n\nSegundo a \u00faltima Pnad Cont\u00ednua sobre Educa\u00e7\u00e3o, com dados de 2017, a taxa de escolariza\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as de 0 a 3 anos foi 32,7%, o equivalente a 3,3 milh\u00f5es de estudantes. Isso representa um aumento em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2016, que teve a taxa de 30,4%, um aumento de quase 210 mil pessoas.\n\nAinda segundo a mesma pesquisa, foi observada a predomin\u00e2ncia da rede p\u00fablica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica como um todo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s creches e pr\u00e9-escolas, 73,9% dos alunos eram de escolas p\u00fablicas.\n\nVale ressaltar que a Meta 1 do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cuniversalizar, at\u00e9 2016, a Educa\u00e7\u00e3o Infantil na pr\u00e9-escola para as crian\u00e7as de 4 a 5 anos de idade e ampliar a oferta de Educa\u00e7\u00e3o Infantil em Creches de forma a atender, no m\u00ednimo, 50% das crian\u00e7as de at\u00e9 3 anos at\u00e9 o final da vig\u00eancia deste PNE\u201d. Portanto, o Brasil tem que aumentar pelo menos 17,3% at\u00e9 2024, se quiser cumprir a meta.\n\nMarina provavelmente se refere ao levantamento da Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o, que estabeleceu par\u00e2metro de n\u00edveis de profici\u00eancia para analisar os dados da prova Brasil de 2015 \u2014 \u00faltimo dispon\u00edvel antes da publica\u00e7\u00e3o do programa de governo da candidata.\n\nDe acordo com os n\u00fameros enviados pela organiza\u00e7\u00e3o \u2014 quando Aos Fatos fez uma checagem parecida sobre o assunto \u2014, apenas 29% dos estudantes de ensino fundamental apresentaram o desempenho esperado na prova de l\u00edngua portuguesa. No caso de matem\u00e1tica o cen\u00e1rio \u00e9 ainda pior: somente 13,4% dos alunos possui um n\u00edvel de profici\u00eancia b\u00e1sico. Portanto, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada VERDADEIRA.\n\nA Prova Brasil \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o censit\u00e1ria realizada a cada dois anos com alunos do 5\u00ba ano e 9\u00ba ano do ensino fundamental das escolas p\u00fablicas que possuem, no m\u00ednimo, 20 alunos matriculados nas s\u00e9ries/anos avaliados. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvida pelo Inep, ligado ao MEC, e tamb\u00e9m abrange escolas particulares, mas, nesse caso, a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria. A organiza\u00e7\u00e3o Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o considera que tem o aprendizado esperado aquele aluno que alcan\u00e7ou 275 pontos em l\u00edngua portuguesa e 300 em matem\u00e1tica.\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m o levantamento do Pisa (Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Internacional de Alunos) feito em 2015. O documento estima o letramento dos alunos entre 15 e 16 anos e que estejam cursando, no m\u00ednimo, o 7\u00aa ano do ensino fundamental em tr\u00eas grandes \u00e1reas \u2014 matem\u00e1tica, leitura e ci\u00eancias. No entanto, ele n\u00e3o avalia unicamente alunos do ensino fundamental, pois parte da amostra pode j\u00e1 estar cursando o ensino m\u00e9dio.\n\nNa \u00e1rea de ci\u00eancia, o letramento, segundo o levantamento, \u201crequer, al\u00e9m do conhecimento de conceitos e teorias, o conhecimento sobre os procedimentos e as pr\u00e1ticas comuns associadas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d. Em 2015, pouco mais de 40% dos estudantes brasileiros atingiram pelo menos o n\u00edvel 2 da escala, considerado o n\u00edvel b\u00e1sico de profici\u00eancia pela OCDE (Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao letramento de leitura, 49% dos alunos brasileiros atingiram o n\u00edvel b\u00e1sico. Este letramento refere-se \u201c\u00e0 compreens\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos textos escritos, bem como \u00e0 capacidade de o contato com estes suscitar reflex\u00e3o e envolvimento, a fim de alcan\u00e7ar um objetivo, desenvolver conhecimento e potencial, assim como participar da sociedade\u201d.\n\nE sobre o letramento em matem\u00e1tica, que leva em considera\u00e7\u00e3o \u201ca capacidade de formular, empregar e interpretar a matem\u00e1tica em uma s\u00e9rie de contextos, o que inclui raciocinar matematicamente e utilizar conceitos, procedimentos, fatos e ferramentas matem\u00e1ticos para descrever, explicar e prever fen\u00f4menos\u201d, o Brasil registrou apenas 29,7% de alunos com a profici\u00eancia b\u00e1sica.\n\nNo come\u00e7o deste m\u00eas, o Inep divulgou os resultados do Saeb (Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica), novo nome para a Prova Brasil, para 2017. Os resultados continuam indicando que a maioria dos alunos do ensino fundamental n\u00e3o tem n\u00edvel de profici\u00eancia adequado.\n\nNo 5\u00b0 ano do ensino fundamental, apenas 11,9% dos alunos apresentaram profici\u00eancia adequada em portugu\u00eas e 15,5% em matem\u00e1tica. J\u00e1 no \u00faltimo ano do ensino fundamental, s\u00f3 2,9% dos estudantes possu\u00edam um n\u00edvel adequado de portugu\u00eas e 4,5% de matem\u00e1tica.\n\nOutro lado. Entramos em contato com a assessoria dos candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para que eles pudessem comentar as imprecis\u00f5es apontadas pela reportagem. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o obtivemos resposta de nenhuma delas.", "lang": "pt"}