{"title": "Bolsonaro viu imagem de Kennedy, e n\u00e3o de Lula, em museu americano", "subtitle": "Poucas horas depois do retorno do presidente Jair Bolsonaro de Dallas (EUA), na \u00faltima sexta-feira (17), come\u00e7ou a circular pelas redes sociais a foto de uma visita da comitiva presi", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "23/03/2021 13h10", "vclaim_id": "vclaim-id-31698", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2019/05/24/bolsonaro-viu-imagem-de-kennedy-e-nao-de-lula-em-museu-americano.htm", "vclaim": "Bolsonaro viu imagem de Kennedy, e n\u00e3o de Lula, em museu americano\n\nColabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nPoucas horas depois do retorno do presidente Jair Bolsonaro de Dallas (EUA), na \u00faltima sexta-feira (17), come\u00e7ou a circular pelas redes sociais a foto de uma visita da comitiva presidencial a um museu localizado na cidade, onde Bolsonaro foi receber uma homenagem e se encontrou com o ex-presidente americano George W. Bush.\n\nAcompanhado pelo ministro da Economia, Paulo Guedes, e o ministro da Secretaria de Governo, general Carlos Alberto Santos Cruz, Bolsonaro aparece com uma express\u00e3o fechada, aparentemente contrariado diante de uma imagem do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva exibida por um monitor. Acima da tela, \u00e9 poss\u00edvel ler a a inscri\u00e7\u00e3o The Presidency (A Presid\u00eancia, em ingl\u00eas).\n\nO UOL Confere encontrou a foto da comitiva presidencial supostamente contemplando a imagem de Lula em grupos do WhatsApp e no Twitter, al\u00e9m do Facebook.\n\nA foto que circulou nas redes \u00e9 uma falsifica\u00e7\u00e3o. A imagem original de Bolsonaro foi feita pelo fot\u00f3grafo Marcos Corr\u00eaa, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nO document\u00e1rio a que o presidente e seus ministros assistiam era um resumo do mandato do ex-presidente americano John F. Kennedy, baleado em Dallas em 22 de novembro de 1963, quando desfilava em carro aberto. O Sixth Floor Museum, que Bolsonaro visitou, \u00e9 dedicado \u00e0 lembran\u00e7a do assassinato do hist\u00f3rico l\u00edder do Partido Democrata.", "lang": "pt"}