{"title": "Non, la Finlande n'envisage pas la semaine de travail de quatre jours", "subtitle": "La nouvelle Premi\u00e8re ministre finlandaise voudrait instaurer la semaine de travail de quatre jours, ont annonc\u00e9 plusieurs m\u00e9dias internationaux et des utilisateurs sur les r\u00e9seaux sociaux. La proposition date en fait de plusieurs mois et ne figure pas \u00e0 l'agenda de son gouvernement.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-01-07T17:16:16+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-30190", "url": "https://factuel.afp.com/non-la-finlande-nenvisage-pas-la-semaine-de-travail-de-quatre-jours", "vclaim": "Non, la Finlande n'envisage pas la semaine de travail de quatre jours\n\nLa nouvelle Premi\u00e8re ministre finlandaise voudrait instaurer la semaine de travail de quatre jours, ont annonc\u00e9 plusieurs m\u00e9dias internationaux et des utilisateurs sur les r\u00e9seaux sociaux. La proposition date en fait de plusieurs mois et ne figure pas \u00e0 l'agenda de son gouvernement.\n\nReprenant pour un certain nombre d'entre eux, de fa\u00e7on partielle, un article du magazine New Europe dat\u00e9 du 2 janvier, plusieurs m\u00e9dias anglophones et francophones, dont le Guardian, Fox Business et L'Express/L'Expansion, ont affirm\u00e9 que Sanna Marin envisageait d'introduire la semaine de travail de quatre jours et/ou la journ\u00e9e de six heures.\n\nSi New Europe fait bien \u00e9tat de cette proposition, il souligne que celle-ci est d\u00e9j\u00e0 ancienne et que Sanna Marin ne l'a pas publiquement reprise depuis sa nomination au poste de Premi\u00e8re ministre d\u00e9but d\u00e9cembre, et ses services d\u00e9mentent qu'un projet en ce sens soit \u00e0 l'\u00e9tude.\n\n\"Il n'en est fait nulle mention dans le programme du gouvernement. Ce n'est pas \u00e0 l'agenda du gouvernement\", a indiqu\u00e9 mardi \u00e0 l'AFP une source gouvernementale dans un texto.\n\nPeu apr\u00e8s, le gouvernement \u2013 une coalition de centre-gauche \u2013 se fendait d'un tweet pour d\u00e9mentir officiellement : \"Le programme du gouvernement finlandais ne contient aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la semaine de quatre jours. Le sujet n'est pas \u00e0 l'agenda. La PM @marinsanna a \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e bri\u00e8vement lors d'une table ronde en ao\u00fbt dernier alors qu'elle \u00e9tait ministre des Transports, et il n'y a aucun d\u00e9veloppement r\u00e9cent\".\n\nLa d\u00e9claration de Sanna Marin sur la r\u00e9duction du temps de travail remonte au 17 ao\u00fbt 2019 lors des c\u00e9r\u00e9monies marquant le 120e anniversaire du Parti social-d\u00e9mocrate finlandais organis\u00e9es \u00e0 Turku (sud-ouest).\n\n\"La semaine de travail de quatre jours, la journ\u00e9e de travail de six heures, pourquoi ce ne serait pas la prochaine \u00e9tape ? Est-ce qu'on s'arr\u00eate d\u00e9finitivement \u00e0 la journ\u00e9e de 8 heures ? D'apr\u00e8s moi, les gens m\u00e9ritent plus de temps aupr\u00e8s de leur famille, de leurs proches, pour leurs loisirs et d'autres choses encore dans leur vie. Ce pourrait \u00eatre la prochaine \u00e9tape de notre vie au travail\", avait-elle sugg\u00e9r\u00e9.\n\nCertains m\u00e9dias ont en outre laiss\u00e9 entendre que la journ\u00e9e de travail de six heures avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en pratique en Su\u00e8de depuis 2015.\n\nCette affirmation est \u00e9galement erron\u00e9e. Si quelques rares entreprises et services publics locaux ont adopt\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es la journ\u00e9e de six heures, le plus souvent \u00e0 titre exp\u00e9rimental, la norme dans le pays scandinave reste huit heures.", "lang": "fr"}