{"title": "La foto muestra una tormenta que tuvo lugar cerca de Valencia, pero en 2016", "subtitle": "Desde el 12 de septiembre circula en Facebook la imagen de una manga marina de gran tama\u00f1o, asegurando que ha sido registrada en Guardamar del Segura (Alicante, Espa\u00f1a) en el marco del fuerte temporal que ha golpeado la regi\u00f3n. La imagen es real, pero fue tomada a 127 kil\u00f3metros de all\u00ed, en Sueca (Valencia), y tres a\u00f1os antes, en noviembre de 2016.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-09-13T18:57:18+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50662", "url": "https://factual.afp.com/la-foto-muestra-una-tormenta-que-tuvo-lugar-cerca-de-valencia-pero-en-2016", "vclaim": "La foto muestra una tormenta que tuvo lugar cerca de Valencia, pero en 2016\n\nDesde el 12 de septiembre circula en Facebook la imagen de una manga marina de gran tama\u00f1o, asegurando que ha sido registrada en Guardamar del Segura (Alicante, Espa\u00f1a) en el marco del fuerte temporal que ha golpeado la regi\u00f3n. La imagen es real, pero fue tomada a 127 kil\u00f3metros de all\u00ed, en Sueca (Valencia), y tres a\u00f1os antes, en noviembre de 2016.\n\n\u201cIm\u00e1genes que nos env\u00edan de la Dana desde Guardamar del Segura, Alicante\u201d, es la descripci\u00f3n que lleva en Facebook una imagen de un imponente tornado sobre el agua. La publicaci\u00f3n se\u00f1ala que el fen\u00f3meno se ha producido en medio de la Depresi\u00f3n Aislada en Niveles Altos (cuyo acr\u00f3nimo es DANA) que ha golpeado el sureste de Espa\u00f1a durante el 12 de septiembre y ha dejado, hasta el momento, cuatro muertos.\n\nCaptura de pantalla de la publicaci\u00f3n que circula en Facebook, tomada el 13 de septiembre de 2019 Seg\u00fan reportes locales (1, 2), durante este temporal se ha registrado un peque\u00f1o tornado en Guardamar del Segura, pero no se trata del de la imagen de Facebook. Algunos comentarios en la publicaci\u00f3n dudan de la veracidad de las im\u00e1genes: \u201c\u00bfQui\u00e9n os las ha enviado Nova Ocio?. Esto no es de hoy. Esto fue hace varios a\u00f1os. Eliminad la publicaci\u00f3n y no alarmeis a la gente as\u00ed\u201d. Otro dice: \u201cPor que mentis? Para alarmar a la gente\u201d. Otros, sin embargo, muestran a usuarios asustados ante la imponencia de las im\u00e1genes: \u201cQu\u00e9 miedo\u201d, dice uno, mientras otro lo comparte con otros contactos (\u201cmira aqui hay un video\u201d).\n\nHaciendo una b\u00fasqueda inversa de la imagen a trav\u00e9s del buscador ruso Yandex, aparecen varias publicaciones relacionadas con la difundida en redes. El primer resultado es un v\u00eddeo subido a Vidmax cuyos primeros fotogramas coinciden con la imagen difundida en Facebook: la tromba marina presenta la misma forma y aparece el mismo edificio de color amarillo con una chimenea.\n\nSeg\u00fan la descripci\u00f3n del v\u00eddeo, el suceso ocurri\u00f3 en la costa de Valencia. El texto tambi\u00e9n a\u00f1ade que el fen\u00f3meno fue visto por vecinos de la poblaci\u00f3n de Sueca, al sur de Valencia, y que fue capturado desde la poblaci\u00f3n de El Perell\u00f3. La plataforma Vidmax indica que el video fue publicado \u201chace tres a\u00f1os\u201d.\n\nBuscando con las palabras clave \u201cmanga marina\u201d y las localidades que aporta la descripci\u00f3n del v\u00eddeo en Vidmax, aparecen en Google resultados de medios locales (1, 2) que documentaron el fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico: \u201cTornado en Valencia: La manga marina m\u00e1s grande \u2018de la d\u00e9cada\u2019 se forma frente a la costa de Sueca\u201d o \u201cTornado frente a Sueca y Cullera (v\u00eddeo6)\u201d, son los titulares publicados el 27 de noviembre de 2016. Las noticias llevan asociadas v\u00eddeos y una galer\u00eda de im\u00e1genes tomadas por los propios vecinos que tienen elementos, como la forma de la manga, que coinciden con el v\u00eddeo en Vidmax, del cual se saca el fotograma, y en el que asegura que la manga marina se produjo en frente de Sueca.\n\nA trav\u00e9s del fotograma difundido, no puede determinarse la ubicaci\u00f3n exacta en la que se grab\u00f3 el v\u00eddeo. Sin embargo, las referencias de una de las im\u00e1genes publicadas por el peri\u00f3dico El Levante nos permite saber que fue tomada en Cullera, desde donde tambi\u00e9n se presenci\u00f3 el fen\u00f3meno.\n\nEn el edificio amarillo (aunque es similar, no es el que aparece en la foto viralizada) puede distinguirse el r\u00f3tulo \u201cPleno Sol\u201d. Una b\u00fasqueda en Google con estas palabras lleva a una p\u00e1gina de alquiler de apartamentos de veraneo, situada, precisamente en Cullera. Usando la direcci\u00f3n postal que facilita la p\u00e1gina de alquileres, se puede determinar, a trav\u00e9s de Google Street View, la misma vista que aparece en la imagen del tornado, que confirma su ubicaci\u00f3n frente a la costa de Sueca.\n\nEn conclusi\u00f3n, la manga marina no se ha producido durante el fuerte temporal que ha anegado este septiembre el sureste de Espa\u00f1a, sino que sucedi\u00f3 algunos kil\u00f3metros m\u00e1s al norte, en noviembre de 2016.", "lang": "es"}