{"title": "Czy ZNP by\u0142 przeciwny wprowadzeniu gimnazj\u00f3w?", "subtitle": "Czy ZNP by\u0142 przeciwny wprowadzeniu gimnazj\u00f3w? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Anna Zalewska, czy s\u0142owa wypowiedziane s\u0105 prawdziwe?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-656", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/gimnazja-kto-za-a-nawet-przeciw-3/", "vclaim": "Dzieci w wieku od 6 do 9 lat, do 10 (\u2026) w klasach I-III, to s\u0105 dzieci, kt\u00f3re s\u0105....", "lang": "pl"}