{"title": "Mallorca: Nein, Medien haben feiernde Touristen nicht \u201efrei erfunden\u201c", "subtitle": "Sind Medienberichte \u00fcber Partys ohne Einhaltung der Corona-Regeln auf Mallorca erfunden? Der Vorwurf ist falsch, zeigt ein Faktencheck.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-07-30T09:43:57+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-65620", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/07/30/mallorca-nein-medien-haben-feiernde-touristen-nicht-frei-erfunden/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Die Medien haben die feiernden Touristen auf Mallorca nicht erfunden und auch nicht von einem \u201eCorona-Hotspot\u201c berichtet.\n\nDie Seite Journalistenwatch behauptet, Medien h\u00e4tten die Berichte \u00fcber feiernde Touristen auf Mallorca erfunden. Und in einem Video des Deutschland-Kurier suggeriert Youtuber Oliver Flesch \u00e4hnliches (\u201eAlles Quatsch!\u201c / \u201eerstunken und erlogen\u201c). Es wurde am 16. Juli auf Facebook hochgeladen und mehr als 4.600 Mal geteilt. Der Text von Journalistenwatch wurde laut dem Analysetool Crowdtangle mehr als 800 Mal auf Facebook geteilt.\n\nDer Vorwurf, die Medien h\u00e4tten die Partys erfunden, ist falsch. Haupts\u00e4chlich geht es um die Nacht vom 10. auf den 11. Juli. In dieser Freitagnacht sind Videos und Fotos entstanden, die feiernde Touristen in der \u201eBierstra\u00dfe\u201c auf Mallorca zeigen sollen. CORRECTIV konnte f\u00fcr einen anderen Faktencheck bereits mehrere dieser Aufnahmen verifizieren, darunter ein Foto der DPA und ein Instagram-Video.\n\nWir haben die vier zentralen Behauptungen von Deutschland-Kurier und Journalistenwatch einzeln \u00fcberpr\u00fcft. Sie sind gr\u00f6\u00dftenteils irref\u00fchrend.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\n1. Behauptung: Die Darstellungen \u201ez\u00fcgellos feiernder Corona-Ignoranten\u201c sind frei erfunden\n\nJournalistenwatch berichtete am 16. Juli, dass \u201edie Darstellungen z\u00fcgellos feiernder Corona-Ignoranten offenbar nicht nur \u00fcberzogen, sondern frei erfunden\u201c seien. Belegt werden soll dieser Vorwurf mit einem Videokommentar von Schlagers\u00e4nger Mickie Krause und veralteten Bildern, die in einigen Medien verwendet wurden (CORRECTIV hat dar\u00fcber berichtet).\n\nTats\u00e4chlich hat Schlagers\u00e4nger Mickie Krause am 16. Juli ein Video auf Facebook gepostet und dazu geschrieben: \u201eEs ist nicht so, wie es derzeit in den Medien dargestellt wird!\u201c In dem Video spricht er vor allem \u00fcber die Ereignisse am Freitag, 10. Juli in Playa de Palma. Mickie Krause best\u00e4tigt in seinem Kommentar jedoch, dass einige Touristen auf Mallorca gefeiert haben und dies in einem Video zu sehen ist.\n\nJournalistenwatch stellt die Zitate des Schlagers\u00e4ngers so dar, als h\u00e4tte dieser die Medienberichte als \u201eerfunden\u201c bezeichnet. Tats\u00e4chlich sagt Mickie Krause in seinem Video: \u201eJa, am Freitag wurde in der Bierstra\u00dfe gefeiert und es gibt ja dieses ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte Video. Aber ich kann nur sagen: Das ist eine Momentaufnahme, sicherlich haben dort die Leute Sicherheitsabst\u00e4nde nicht eingehalten, aber machen wir uns nichts vor, das war wirklich nur eine Momentaufnahme.\u201c\n\nOliver Flesch war zum Zeitpunkt der Partys nicht in der \u201eBierstra\u00dfe\u201c\n\nF\u00fcr den Deutschland-Kurier hat Oliver Flesch ein Video aus Mallorca produziert. Es tr\u00e4gt den Titel: \u201eAusschweifende Partys auf Mallorca? Alles Quatsch!\u201c Darin suggeriert er, dass die Medien die Situation auf Mallorca falsch dargestellt h\u00e4tten. Allerdings sagt er selbst: \u201eIch lebe ja in Cala Rajada, Cala Rajada ist siebzig Kilometer vom Ballermann entfernt, ich krieg davon also genauso viel oder genauso wenig mit wie ihr in Deutschland.\u201c\n\nFotos und Videos einer Nacht zeigen viele Besucher auf der \u201eBierstra\u00dfe\u201d \u2013 und sie sind echt\n\nIn den Medienberichten ging es um das Wochenende vom 10. bis 12. Juli: Hunderte Menschen hatten demnach am Freitagabend in einer Stra\u00dfe an der Playa de Palma gefeiert und die Corona-Regeln ignoriert. Dar\u00fcber hatte zuerst die Mallorca-Zeitung berichtet.\n\nCORRECTIV hat Fotos und Videos gefunden, die belegen, dass in der \u201eBierstra\u00dfe\u201c auf Mallorca in der Nacht vom 10. auf den 11. Juli viele Touristen gefeiert haben, teils auch auf der Stra\u00dfe und ohne Masken. Es gibt ein Pressefoto der Deutschen Presse-Agentur (DPA), das am 10. Juli um 23:19 Uhr aufgenommen wurde. \u201eSo steht es in den exif-Daten der Kamera\u201c, best\u00e4tigte ein Redakteur der DPA auf Nachfrage von CORRECTIV.\n\nDen Ort der Aufnahmen konnten wir verifizieren, indem wir die Bilder mit Google Streetview abgeglichen haben: Die Aufnahmen zeigen einen Teil der \u201eBierstra\u00dfe\u201c zwischen dem Restaurant \u201eDeutsches Eck\u201c und dem Lokal \u201eEt D\u00f6msche\u201c.\n\nEin Video der Mallorca-Zeitung in einem Artikel vom 11. Juli und ein Instagram-Video vom 10. Juli zeigen ebenfalls Szenen auf der \u201eBierstra\u00dfe\u201c.\n\nCORRECTIV konnte das Instagram-Video in einem Faktencheck verifizieren. Es wurde laut Quelltext am Freitag, 10. Juli 2020 um 23:07 Uhr ver\u00f6ffentlicht. Der Sprecher im Video sagt, dass es sich um ein Live-Video handele und es kurz vor der \u201eSierra Madre\u201c sei. Die \u201eSierra Madre\u201c ist eine t\u00e4gliches Ritual um 23 Uhr auf der \u201eBierstra\u00dfe\u201c, bei dem die Menschen Wunderkerzen anz\u00fcnden und gemeinsam das gleichnamige Lied singen. Das ist auch am Ende des Videos zu sehen. Ebenfalls mehrfach im Bild: das Lokal \u201eLas Palmeras\u201c.\n\nEin Abgleich des Instagram-Videos mit dem Bild der DPA vom 10. Juli best\u00e4tigt, dass es sich um Aufnahmen desselben Abends handelt. Mehrfach sind dieselben Personen mit derselben Kleidung zu sehen. Besonders auff\u00e4llig: eine Frau mit einem roten Top und ein Mann in einem bunt-gemusterten Oberteil.\n\nDie Aufnahmen von feiernden Touristen, \u00fcber die viele Medien berichteten, sind also nicht \u2013 wie behauptet \u2013 frei erfunden, sondern stammen aus der \u201eBierstra\u00dfe\u201c (Carrer de Miquel Pellisa). Medien wie die Tageszeitung WAZ oder die Mallorca-Zeitung haben geschrieben, dass die Bilder dort aufgenommen wurden. Ein Augenzeuge hat CORRECTIV ebenfalls best\u00e4tigt, dass es in der Bar \u201eLas Palmeras\u201c am 10. Juli voll wurde, aber auch kritisiert, einzelne Medien h\u00e4tten die Situation \u201eausgenutzt\u201c und kurzzeitige Nadel\u00f6hre auf der Stra\u00dfe gefilmt.\n\nWie viele Verst\u00f6\u00dfe gegen die Corona-Regeln es am Abend des 10. Juli wirklich gab, kann abschlie\u00dfend nicht gekl\u00e4rt werden. Die Mallorca-Zeitung berichtet, dass die Polizei an diesem Abend nicht eingegriffen habe. CORRECTIV hat bei der Polizei Guardia Civil nachgefragt, hat jedoch bisher keine Antwort erhalten. Laut einer Pressemitteilung der Regierung der Balearischen Inseln wurden an jenem Wochenende Inspektionen an zehn \u00d6rtlichkeiten in Playa de Palma durchgef\u00fchrt. Daraus ergaben sich f\u00fcnf Sanktionsma\u00dfnahmen im Bereich Playa de Palma wegen Nichteinhaltung der COVID-19-Bestimmungen.\n\nFazit: Die Behauptung, dass die Darstellungen von feiernden Touristen auf Mallorca frei erfunden seien, ist falsch.\n\n2. Behauptung: Die Medien erz\u00e4hlen eine \u201eM\u00e4r\u201c vom \u201eCorona-Hotspot\u201c Mallorca\n\nJournalistenwatch unterstellt den Medien eine \u201ekonzertierte Kampagne\u201c, in der eine \u201eM\u00e4r vom Mallorca-Corona-Hotspot\u201c erz\u00e4hlt werde. Doch diese \u201eM\u00e4r\u201c gibt es nicht.\n\nDas Gegenteil ist der Fall: In zahlreichen Medienberichten, unter anderem bei T-Online und im Merkur, war zu lesen, dass Mallorca bisher kein \u201eCorona-Hotspot\u201c sei. \u201eIm Vergleich zum spanischen Festland stehen die Balearen weiterhin gut da\u201c, berichtete auch die Mallorca-Zeitung am 24. Juli 2020.\n\nDie Berichte von Deutschland-Kurier und Journalistenwatch sind erschienen, nachdem Gesundheitsexperten angesichts der Bilder von feiernden Mallorca-Urlaubern Quarant\u00e4ne und Pflichttests f\u00fcr deutsche Mallorca-R\u00fcckkehrer gefordert haben. Dies schlug unter anderem der Vorstandsvorsitzende des Welt\u00e4rztebunds, Frank Ulrich Montgomery, vor. \u201eEin verr\u00fcckter Urlauber am Ballermann kann doch nicht hinterher seine ganze Community gef\u00e4hrden\u201c, sagte er dem Deutschlandfunk (Audio). Dar\u00fcber haben auch Medien wie der Spiegel berichtet. Es ging darum, die Gefahr einer zweiten Infektionswelle in Deutschland zu reduzieren. Doch davon, dass Mallorca ein \u201eCorona-Hotspot\u201c sei, war in den Medienberichten nicht die Rede.\n\nAktuelle Daten der balearischen Gesundheitsbeh\u00f6rde IB-Salut zeigen am 24. Juli insgesamt 2.333 Infektionsf\u00e4lle auf den Balearen, davon 122 aktive F\u00e4lle, die mit PCR-Tests best\u00e4tigt worden sind. Regionale Corona-Schwerpunkte in Spanien liegen derzeit auf dem Festland, in Katalonien und Arag\u00f3n, wie das Ausw\u00e4rtige Amt schreibt. Bisher verl\u00e4uft die Corona-Pandemie f\u00fcr die Balearischen Inseln eher mild \u2013 und so wird es auch in den CORRECTIV bekannten Medienberichten dargestellt.\n\nFazit: Die \u201eM\u00e4r vom Mallorca-Corona-Hotspot\u201c gibt es nicht. CORRECTIV ist kein Medienbericht bekannt, in dem Mallorca als \u201eCorona-Hotspot\u201c bezeichnet wurde.\n\nDeutschland-Kurier-Reporter Oliver Flesch kritisierte die Medien im Text unter seinem Video: Diese h\u00e4tten berichtet, \u201eauf den Str\u00e4nden h\u00e4tten sie dicht an dicht wie Sardinen in der Sonne gebrutzelt\u201c. Bei Journalistenwatch hei\u00dft es, dass teilweise Fotos von 2018 verwendet worden seien.\n\nIn Einzelf\u00e4llen kam es tats\u00e4chlich zu Fehlern in der Berichterstattung. CORRECTIV fiel zum Beispiel eine irref\u00fchrende Zwischen\u00fcberschrift im Merkur auf, in der es hie\u00df \u201eIllegale Corona-Partys in der \u2018Schinkenstra\u00dfe\u2019\u201c, obwohl die feiernden Touristen in der \u201eBierstra\u00dfe\u201c gefilmt wurden. Unter anderem von Focus-Online wurde ein Archivbild von einem \u00fcberf\u00fcllten Strand verwendet, das nicht als Archivbild gekennzeichnet wurde. Wir haben bereits einen detaillierten Faktencheck dazu ver\u00f6ffentlicht.\n\n4. Behauptung: In den Aufnahmen sind keine Verst\u00f6\u00dfe gegen die Maskenpflicht zu sehen\n\nIm Video-Bericht f\u00fcr den Deutschland-Kurier sagt Oliver Flesch, dass auf in den Medien ver\u00f6ffentlichten Bildern keine Verst\u00f6\u00dfe gegen die Maskenpflicht zu sehen seien: \u201eDa war gen\u00fcgend Abstand.\u201c Er selbst spricht \u00fcbrigens auch f\u00e4lschlich von der \u201eSchinkenstra\u00dfe\u201c statt von der \u201eBierstra\u00dfe\u201c, wo die Bilder tats\u00e4chlich herkommen.\n\nZum Hintergrund: Eine Maskenpflicht gab es auf den Balearen bereits am Abend des 10. Juli. Sie galt nur dort, wo kein Sicherheitsabstand von zwei Metern eingehalten werden konnte.\n\nDas bereits erw\u00e4hnte Instagram-Video vom 10. Juli zeigt jedoch deutlich, dass Mindestabst\u00e4nde auf der \u201eBierstra\u00dfe\u201c teilweise aus Platzgr\u00fcnden nicht eingehalten werden konnten. Gelegentlich standen wartende Gruppen mitten auf der Stra\u00dfe, oder Stra\u00dfenverk\u00e4ufer sprachen Touristen an. Dadurch wurde es eng, und einige Gruppen schoben sich teils nah aneinander vorbei. Masken trugen nur wenige Menschen. Hinter dem \u201eLas Palmeras\u201c, dem \u201eDeutschen Eck\u201c und dem \u201eEt D\u00f6msche\u201c war die Stra\u00dfe dann wieder leer.\n\nIn seinem Video spricht Oliver Flesch au\u00dferdem von einer \u201eerneuten Maskenpflicht\u201c auf Mallorca und suggeriert, diese sei auf die Partys zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das ist ebenfalls nicht richtig. Es gab zwar ab dem 13. Juli eine Versch\u00e4rfung der Maskenpflicht f\u00fcr die Balearen (Mallorca, Menorca, Ibiza und Formentera). Diese \u00c4nderung war jedoch bereits am 9. Juli angek\u00fcndigt worden, also vor dem besagten \u201eParty-Wochenende\u201c.\n\nFazit: Die Menschen laufen in dem Video teilweise sehr nah aneinander vorbei. Wo im Freien zwei Meter Mindestabstand nicht eingehalten werden konnte, bestand auch am 10. Juli schon Maskenpflicht auf Mallorca.\n\nUnterst\u00fctzen Sie unabh\u00e4ngigen Journalismus!\n\n Unser Ziel ist eine aufgekl\u00e4rte Gesellschaft. Denn nur gut informierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen auf demokratischem Weg Probleme l\u00f6sen und Verbesserungen herbeif\u00fchren. Jetzt spenden!\n\nGesamtfazit: Medien haben die feiernden Touristen nicht erfunden\n\nDie Vorw\u00fcrfe von Journalistenwatch und dem Deutschland-Kurier sind gr\u00f6\u00dftenteils falsch; die Bilder von feiernden Touristen sind echt. Sie stammen vor allem von der Nacht vom 10. auf den 11. Juli in der \u201eBierstra\u00dfe\u201c. Am Wochenende griffen viele Medien das Thema auf und berichteten dar\u00fcber.\n\nBei dieser Berichterstattung sind einigen Medien jedoch Fehler unterlaufen. Vereinzelt wurden veraltete Bilder verwendet und teils ein falscher Eindruck vermittelt.", "lang": "de"}