{"title": "Greta e Austr\u00e1lia: boato descontextualiza capa de revista francesa de direita", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es no Facebook usam capa antiga para afirmar que jovem ativista n\u00e3o se pronunciou sobre inc\u00eandios na Austr\u00e1lia", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-30385", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/greta-e-australia-boato-descontextualiza-revista-francesa/", "vclaim": "A foto da capa da revista francesa de direita tem sido tirada de contexto nas redes sociais para atacar a ativista ambiental . Uma edi\u00e7\u00e3o de 27 de junho de 2019 da publica\u00e7\u00e3o, de t\u00edtulo \u201cOs charlat\u00e3es da ecologia\u201d, foi usada para afirmar que a jovem sueca teria se omitido a respeito dos inc\u00eandios florestais na Austr\u00e1lia \u2014 que s\u00f3 come\u00e7ariam dois meses depois da edi\u00e7\u00e3o da revista. Alguns posts no Facebook tamb\u00e9m circulam a informa\u00e7\u00e3o errada de que a seria australiana.\n\nOs inc\u00eandios florestais na Austr\u00e1lia come\u00e7aram em setembro de 2019 e se intensificaram e ganharam repercuss\u00e3o internacional em dezembro. Naquele m\u00eas, Greta publicou v\u00e1rias vezes em suas redes sociais sobre o assunto, pedindo a\u00e7\u00e3o dos pol\u00edticos respons\u00e1veis \u2014 como mostra esta checagem do .\n\nO artigo da que chama Greta de \u201ccharlat\u00e3\u201d foi criticado por uma parte de seus leitores, e a revista publicou uma resposta \u00e0s opini\u00f5es negativas.\n\nOs posts no Facebook tamb\u00e9m afirmam erroneamente que a \u00e9 uma das principais publica\u00e7\u00f5es da Fran\u00e7a. Entre as revistas do segmento \u201cAtualidades\u201d, sua circula\u00e7\u00e3o est\u00e1 em 67\u00ba lugar.\n\nEste conte\u00fado j\u00e1 foi selecionado para checagem por meio da parceria entre Estad\u00e3o Verifica e Facebook.", "lang": "pt"}