{"title": "Macri: \u201cLa m\u00ednima [de un jubilado] son $9 mil y pico\u201d", "subtitle": "A partir de marzo, el haber m\u00ednimo de un jubilado pas\u00f3 de $5.661 a $6.394, m\u00e1s de $2.500 por debajo de lo que se\u00f1al\u00f3 el Presidente. En 2016, el poder", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-13039", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/macri-la-minima-de-un-jubilado-son-9-mil-y-pico/", "vclaim": "A partir de marzo, el haber m\u00ednimo de un jubilado pas\u00f3 de $5.661 a $6.394, m\u00e1s de $2.500 por debajo de lo que se\u00f1al\u00f3 el Presidente. En 2016, el poder adquisitivo de las jubilaciones registr\u00f3 una ca\u00edda, similar a la de 2014.\n\n\u201cSon $9 mil y pico. La m\u00ednima [de un jubilado] son $9 mil y pico\u201d, contest\u00f3 el presidente de la Naci\u00f3n, Mauricio Macri, ante la pregunta de la conducta Mirtha Legrand en su programa \u201cLa noche de Mirtha\u201d sobre cu\u00e1nto era el haber m\u00ednimo de los jubilados. Cuando desde la producci\u00f3n del programa corrigieron al Presidente al decir que son \u201c6 mil y pico\u201d, Macri insisti\u00f3: \u201cNo, 9 mil y pico\u201d.\n\nSeg\u00fan comunic\u00f3 oficialmente en Twitter en febrero \u00faltimo el titular de la ANSES, Emilio Basavilbaso, \u201clas jubilaciones, pensiones y asignaciones familiares aumentar\u00e1n 12,96% desde el 1\u00b0 de marzo\u201d; es decir, que a partir de este mes el haber m\u00ednimo de un jubilado pas\u00f3 de $5.661 a 6.394 pesos. Se trata de un monto que est\u00e1 m\u00e1s de $2.500 por debajo de lo mencionado por Macri.\n\nA este porcentaje se lleg\u00f3 luego de que el Presidente asegurara en conferencia de prensa que la resoluci\u00f3n del organismo de la seguridad social que modificaba el c\u00e1lculo para aumentar las jubilaciones \u201cya se anul\u00f3\u201d, por lo que \u201cse liquidar\u00e1 como siempre\u201d (ver esta nota explicativa sobre el tema). As\u00ed, el aumento de marzo -el primer de los dos anuales que establece la llamada \u201cley de movilidad jubilatoria\u201d\u2013 fue de 12,96% y no de 12,65%, como hab\u00eda informado inicialmente la ANSES en un comunicado.\n\nLa norma mencionada anteriormente fue sancionada en 2008. Se trata de un proyecto que fue enviado por el Poder Ejecutivo Nacional tras un fallo de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n y que determin\u00f3 que las jubilaciones empezaran a actualizarse dos veces por a\u00f1o (en marzo y en septiembre). Para hacerlo, la ley establece que el incremento surge de una f\u00f3rmula que combina las variaciones de los recursos que recibe la ANSES, los salarios de los trabajadores en blanco (privados y p\u00fablicos) y los beneficiarios, entre otros puntos.\n\nEl primer aumento acorde con la ley se dio en marzo de 2009: desde ese momento hasta el final del kirchnerismo en 2015 las jubilaciones m\u00ednimas aumentaron un 30% su poder adquisitivo comparadas con el IPC-9 Provincias, \u00edndice que calcula el Centro CIFRA del sector de la CTA que lidera el sindicalista docente Hugo Yasky y que se utilizaba como fuente alternativa tras la intervenci\u00f3n del INDEC en 2007.\n\nEn diciembre de 2016, el primer a\u00f1o de gesti\u00f3n de Macri, el poder adquisitivo de la jubilaci\u00f3n m\u00ednima fue un 6,4% menor que en el mismo mes del a\u00f1o anterior. Con esta metodolog\u00eda, desde 2009 el haber s\u00f3lo cay\u00f3 dos veces: en 2014 (5,4%), durante el segundo mandato de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, y el \u00faltimo a\u00f1o. Los datos surgen de los aumentos registrados por la ANSES y la inflaci\u00f3n medida por el IPC-9 Provincias.\n\nSin embargo, otra forma de calcular la variaci\u00f3n del poder adquisitivo de los jubilados es realizar un promedio de los haberes m\u00ednimos que cobraron durante todo el a\u00f1o, en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o previo. La ca\u00edda de 2016 (7%), medida de esta manera, es pr\u00e1cticamente igual a la de 2014 (6,9%). Los distintos especialistas coinciden en que ambas formas de calcular la variaci\u00f3n son v\u00e1lidas.\n\nPero vale la pena se\u00f1alar que, si bien los aumentos para los jubilados fueron menores a la inflaci\u00f3n, en 2016 el Gobierno otorg\u00f3 bonos extraordinarios a los jubilados que cobran la m\u00ednima (casi el 55% del total) para compensar parte de la p\u00e9rdida de poder adquisitivo. Macri anunci\u00f3 un pago especial en abril de 2016 de $500 y otro bono de $1.000 en diciembre de ese mismo a\u00f1o (aunque a\u00fan con estos bonos hubo p\u00e9rdida de poder adquisitivo, como se explica en esta nota). En 2014, en cambio, Fern\u00e1ndez de Kirchner no otorg\u00f3 este tipo de aumentos extraordinarios.\n\nEspec\u00edficamente sobre la baja de 2016, Andr\u00e9s Borenstein, economista y profesor de la Universidad de Buenos Aires (UBA) y de la Universidad Torcuato Di Tella, aclar\u00f3 a Chequeado que \u201cla f\u00f3rmula de movilidad jubilatoria est\u00e1 prefijada por lo que los aumentos no tienen que ver con una decisi\u00f3n propia del gobierno de Macri\u201d.\n\n\u201cEs l\u00f3gico, por c\u00f3mo est\u00e1 hecha la f\u00f3rmula, que en 2016 hayan perdido poder adquisitivo los jubilados. Hubo p\u00e9rdida del empleo y esto gener\u00f3 que los ingresos de la ANSES cayeran, por lo que tambi\u00e9n disminuyeron los aumentos para los jubilados. En este sentido, las subas no alcanzaron a compensar la inflaci\u00f3n pasada pero quiz\u00e1s sean buenas en t\u00e9rminos de la inflaci\u00f3n futura\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Borenstein.\n\nSeg\u00fan advirti\u00f3 Carlos Mart\u00ednez, economista de la Universidad Nacional de General Sarmiento, \u201cel sistema no est\u00e1 preparado para niveles de inflaci\u00f3n semestrales tan altos\u201d, ya que \u201csiempre se produce un incremento de la jubilaci\u00f3n y luego un descenso de su poder de compra por seis meses, por la forma en la que est\u00e1 armado el sistema de aumentos\u201d.\n\nAdem\u00e1s, Mart\u00ednez afirm\u00f3: \u201cLa p\u00e9rdida del poder adquisitivo del \u00faltimo a\u00f1o es similar al peor a\u00f1o del kirchnerismo desde la aplicaci\u00f3n de la ley, pero todav\u00eda no sabemos si esto ser\u00e1 una tendencia o simplemente un caso espec\u00edfico, justamente como el de 2014\u201d.", "lang": "es"}