{"title": "As checagens em tempo real do debate UOL/Folha/SBT com candidatos ao governo de SP | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-43701", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checagens-em-tempo-real-do-debate-uolfolhasbt-com-candidatos-ao-governo-de-sp/", "vclaim": "As checagens em tempo real do debate UOL/Folha/SBT com candidatos ao governo de SP\n\nPostulantes ao governo do estado de S\u00e3o Paulo participam nesta quarta-feira (19), nos est\u00fadios do SBT, do debate UOL/Folha/SBT. Em parceria com o UOL, a equipe do Aos Fatos checa, em tempo real, declara\u00e7\u00f5es feitas durante o debate.\n\nAntes de iniciar os trabalhos de tempo real, a reportagem entrou em contato com as assessorias de imprensa dos candidatos para inform\u00e1-las do processo de checagem. A equipe do Aos Fatos est\u00e1 aberta a observa\u00e7\u00f5es, justificativas e eventuais corre\u00e7\u00f5es nos momentos posteriores ao evento.\n\nNeste formato, Aos Fatos usa textos mais breves para explicar suas checagens. O imediatismo do tempo real n\u00e3o permite uma an\u00e1lise mais aprofundada de quest\u00f5es abordadas no programa. Para avaliar o hist\u00f3rico dos candidatos, veja o \u00edndice das nossas checagens aqui.\n\nO ex-prefeito errou os dados antigos de tempo de abertura de novas empresas e tamb\u00e9m a meta a ser atingida de redu\u00e7\u00e3o da burocracia, por isso a declara\u00e7\u00e3o foi considerada EXAGERADA. Doria tamb\u00e9m omitiu que essa redu\u00e7\u00e3o no tempo s\u00f3 se refere a empresas com atividades econ\u00f4micas de baixo risco, que eram o alvo de seu programa.\n\nDoria refere-se ao seu programa Empreenda F\u00e1cil, lan\u00e7ado em maio de 2017, que desburocratizou a abertura de empresas de baixo risco e realmente diminuiu o tempo para seu licenciamento. Segundo o site de metas do ex-prefeito, o objetivo era sair do valor-base de 101,5 dias \u2014 abaixo do mencionado por Doria \u2014 e chegar a cinco dias \u2014 e n\u00e3o quatro como declarado pelo ex-prefeito \u2014 no segundo semestre de 2018. A meta foi alcan\u00e7ada s\u00f3 em outubro, cerca de cinco meses depois de lan\u00e7ado o programa.\n\nAl\u00e9m disso, o pr\u00f3prio site de metas prev\u00ea que o tempo necess\u00e1rio para a abertura cres\u00e7a at\u00e9 o final deste ano e chegue a sete dias.\n\nEssa era uma das metas da gest\u00e3o Doria. Aos Fatos checou a informa\u00e7\u00e3o anteriormente, quando o ex-prefeito deixou o cargo.\n\nSegundo o Relat\u00f3rio de Atividades do Sesi-SP de 2012, o primeiro dispon\u00edvel no site da institui\u00e7\u00e3o, foi em 2007, sob o comando de Skaf, que a entidade come\u00e7ou a implantar o ensino integral em suas escolas e, portanto, a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 VERDADEIRA. Ainda segundo o documento, foi em 2012 que o Sesi \u201cconsolidou seu sistema educacional de regime integral\u201d. Em 2007, o sistema teve 3.775 matr\u00edculas em escolas de ensino de tempo integral. J\u00e1 em 2012, esse n\u00famero tinha chegado a 26.705 matr\u00edculas.\n\nNo entanto, o ensino integral do Sesi passou por percal\u00e7os: em 2016 a entidade deixou de oferecer este tipo de per\u00edodo aos alunos do 6\u00ba ao 9\u00ba ano do fundamental. Segundo a Folha de S.Paulo, o Sesi cortou 7% de sua verba naquele ano e culpou a crise econ\u00f4mica: como a entidade recebe um percentual do que a ind\u00fastria gasta com folha de pagamento. Com o aumento do desemprego, a verba da institui\u00e7\u00e3o cai.\n\nA candidata do PSOL se refere ao PL 6055/2013, que, de fato, tem o deputado Jair Bolsonaro (PSL-RJ) como um dos autores.\n\nO projeto citado propunha revogar a Lei 12.845/2013 que determina que \u201cos hospitais devem oferecer \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia sexual atendimento emergencial, integral e multidisciplinar, visando ao controle e ao tratamento dos agravos f\u00edsicos e ps\u00edquicos decorrentes de viol\u00eancia sexual, e encaminhamento, se for o caso, aos servi\u00e7os de assist\u00eancia social\u201d. Treze deputados assinam o projeto, incluindo Jair Bolsonaro.\n\nA argumenta\u00e7\u00e3o para a revoga\u00e7\u00e3o era a de que a lei \u201ctem manifestamente como principal objetivo preparar o cen\u00e1rio pol\u00edtico e jur\u00eddico para a completa legaliza\u00e7\u00e3o do aborto no Brasil\u201d e obrigar hospitais mantidos por entidades religiosas a realizar o aborto cir\u00fargico ou qu\u00edmico.\n\nVale ressaltar que a lei citada prev\u00ea, al\u00e9m da profilaxia da gravidez (com t\u00e9cnicas como a \u201cp\u00edlula do dia seguinte\u201d) o atendimento em forma de diagn\u00f3stico e tratamento de les\u00f5es f\u00edsicas, amparo m\u00e9dico e psicol\u00f3gico, facilita\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia, profilaxia de DSTs, coleta de material para realiza\u00e7\u00e3o do exame de HIV e fornecimento de informa\u00e7\u00f5es \u00e0s v\u00edtimas sobre seus direitos legais.\n\nNo site do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a alguns documentos da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. No dia 14 de mar\u00e7o de 2017, o ent\u00e3o procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, solicitou 211 decl\u00ednios de compet\u00eancia \u2014 quando um magistrado envia o caso para outro por entender n\u00e3o ter compet\u00eancia para julgar a a\u00e7\u00e3o. Dentre esses pedidos estava uma peti\u00e7\u00e3o que tratava de um depoimento de Marcelo Odebrecht. De acordo com o documento, Marcelo afirmou que, por pedido de Benjamin Steinbruch, presidente \u00e0 \u00e9poca da CSN (Companhia Sider\u00fargica Nacional), repassou R$ 14 milh\u00f5es a Ant\u00f4nio Palocci e R$ 2,5 milh\u00f5es a Paulo Skaf.\n\nJanot tamb\u00e9m enviou ao STF 83 pedidos de abertura de inqu\u00e9rito, a partir dos acordos de colabora\u00e7\u00e3o premiada firmados com 77 executivos e ex-executivos das empresas Odebrecht e Braskem. Um desses inqu\u00e9ritos afirma que Cl\u00e1udio Melo Filho, ex-diretor de rela\u00e7\u00f5es institucionais da Odebrecht, disse em depoimento que um jantar no Pal\u00e1cio do Jaburu, foi marcado por Paulo Skaf para a solicita\u00e7\u00e3o de recursos.\n\nDesta forma, \u00e9 FALSA a afirma\u00e7\u00e3o, pois o candidato foi, sim, citado como tendo recebido recursos ilegais. N\u00e3o h\u00e1 inqu\u00e9rito aberto espec\u00edfico contra o candidato.\n\nComo Aos Fatos encontrou ao menos dois casos em que as empresas doadoras foram beneficiadas com contratos com a Prefeitura de S\u00e3o Paulo durante o mandato de Jo\u00e3o Doria, a declara\u00e7\u00e3o foi classificada como FALSA.\n\nSegundo reportagem do G1, em outubro do ano passado, a gest\u00e3o Doria contratou, sem licita\u00e7\u00e3o, a empresa Demax Servi\u00e7os e Com\u00e9rcio Ltda para fazer trabalhos de manejo e conserva\u00e7\u00e3o do Parque Ibirapuera. A empresa tinha doado R$ 16,7 mil para o programa Cidade Linda, o programa de zeladoria urbana da prefeitura.\n\nJ\u00e1 segundo a Folha de S.Paulo, Doria contrariou a Lei Cidade Limpa, que regula a publicidade em S\u00e3o Paulo, e autorizou que a Avon instalasse sete pain\u00e9is publicit\u00e1rios no parque Ibirapuera. A autoriza\u00e7\u00e3o foi dada tr\u00eas meses ap\u00f3s a empresa ter anunciado doa\u00e7\u00f5es de R$ 2,8 milh\u00f5es para a prefeitura.\n\nPara essa checagem, Aos Fatos utilizou as tr\u00eas \u00faltimas pesquisas eleitorais do Datafolha e do Ibope. Como os dois institutos constataram crescimento do apoio feminino, a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 VERDADEIRA.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Datafolha, a porcentagem do eleitorado feminino realmente vem aumentando. Na pesquisa de 22 de agosto, 13% das mulheres preferiam Bolsonaro aos outros candidatos. Esse n\u00famero, ent\u00e3o, subiu para 17% na pesquisa do dia 11 de setembro e depois para 19% no dia 17 de setembro.\n\nA evolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aparece nas pesquisas do Ibope: na pesquisa de 5 de setembro, Bolsonaro tinha 16% do eleitorado feminino, subiu para 18% no dia 11 de setembro e finalmente para 20% na \u00faltima pesquisa, lan\u00e7ada na \u00faltima ter\u00e7a-feira (18).\n\nA afirma\u00e7\u00e3o do candidato petista \u00e9 INSUSTENT\u00c1VEL porque a Pesquisa Industrial Anual, do IBGE, s\u00f3 traz dados estaduais a partir de 2007. Skaf foi presidente da Fiesp entre os anos de 2004 e 2018, quando se licenciou do cargo para concorrer ao cargo de governador.\n\nSegundo o IBGE, em 31 de dezembro de 2004, havia 2.510.691 pessoas ocupadas em empresas com cinco ou mais pessoas empregadas. Em 31 de dezembro de 2016, dados mais recentes, o n\u00famero era de 2.406.880. Uma redu\u00e7\u00e3o, portanto, de 103.811.\n\nAinda se comparado ao auge da s\u00e9rie hist\u00f3rica, que se deu em 2012, com 2.864.230 de pessoas ocupadas, a redu\u00e7\u00e3o foi de 457,3 mil, ainda menor do que o citado pelo candidato.\n\nEm sua fala, Doria afirmou que h\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o da espera das filas no site da prefeitura. Em uma pesquisa no portal, n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar essa informa\u00e7\u00e3o.\n\nEm uma checagem anterior, Aos Fatos relatou que, apesar de o candidato ter zerado as filas em 83 dias ap\u00f3s o in\u00edcio do programa, o tempo de espera por exames cresceu ao longo do mandato de Doria. Um recente relat\u00f3rio do TCM (Tribunal de Contas do Munic\u00edpio) afirma que o tempo m\u00e9dio atual de espera chega a 99,7 dias. Os dados s\u00e3o de maio de 2017.\n\nEm maio deste ano, um levantamento da Folha de S.Paulo apontou que, dos 163.473 exames na fila em fevereiro, 130.474 demoravam mais que 60 dias para serem realizados.\n\nDe acordo com a reportagem, a mamografia, um dos exames citados por Doria, inclusive teve um aumento consider\u00e1vel \u2014 de 18 para 42 dias.\n\n\u00c9 fato que Fran\u00e7a enviou um projeto de lei para a Alesp (Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo) no qual ele prop\u00f5e uma indeniza\u00e7\u00e3o para os usu\u00e1rios de trens da CPTM caso eles venham a falhar.\n\nA proposta (PL 569/2018) foi enviada no dia 20 de agosto e a repara\u00e7\u00e3o do dano seria feita aos usu\u00e1rios afetados uma hora antes e uma hora ap\u00f3s o fato por meio da distribui\u00e7\u00e3o de cinco bilhetes (atualmente R$ 20). Seriam ressarcidos em casos de ocorr\u00eancias provocadas por falhas nos sistemas operacionais que resultem em paralisa\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de trens. O projeto tamb\u00e9m prev\u00ea a aloca\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus para utiliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea externa da esta\u00e7\u00e3o.\n\nAntes de enviar o texto, no entanto, Fran\u00e7a j\u00e1 tinha falado da proposta em entrevista ao G1 e \u00e0 r\u00e1dio CBN. Segundo ele, \u201cse o estado vendeu um servi\u00e7o e n\u00e3o funciona corretamente, o estado tem que indenizar\u201d.\n\nAos Fatos j\u00e1 checou o n\u00famero de indiv\u00edduos presos no estado de S\u00e3o Paulo em outra oportunidade. Segundo os dados oficiais mais recentes, de junho de 2016, do Infopen, o Levantamento Nacional de Informa\u00e7\u00f5es Penitenci\u00e1rias do Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional, o estado de S\u00e3o Paulo concentrava 33,1% de toda a popula\u00e7\u00e3o prisional do pa\u00eds, com 240.061 pessoas presas. Ou seja, \u201cmais de 130 mil presos\u201d, como afirmou Fran\u00e7a.\n\nJ\u00e1 segundo dados publicados pelo Monitor da Viol\u00eancia, do G1, com base nos n\u00fameros dos 26 estados e do Distrito Federal, o n\u00famero de presos no estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de 225.874. Os dados foram atualizados em fevereiro deste ano.\n\nLuiz Marinho ocupou o cargo de ministro do Trabalho de 2005 a 2007. Nesse per\u00edodo, foram gerados 6,2 milh\u00f5es de empregos formais e informais, de acordo com dados da Rais, do Minist\u00e9rio do Trabalho, que inclui empregos com carteira assinada nos setores p\u00fablico e privado. Levando em conta apenas empregos no setor privado, foram criados 5,054 milh\u00f5es de postos de trabalho, de acordo com dados ajustados do Caged (Cadastro Geral de Empregados e Desempregados), tamb\u00e9m do Minist\u00e9rio do Trabalho. O n\u00famero mencionado pelo candidato \u00e9 mais que o dobro da quantidade de emprego gerada no per\u00edodo em que ele estava no cargo. Por isso, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada FALSA.\n\nO total de gera\u00e7\u00e3o de emprego ao longo dos dois mandatos de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva foi de 15,354 milh\u00f5es de empregos formais no setor p\u00fablico e privado, de acordo com a Rais, e 13,446 milh\u00f5es de postos unicamente no setor privado, de acordo com a s\u00e9rie ajustada do Caged. Al\u00e9m de Marinho, ao longo do mandato de Lula, outras 5 pessoas foram ministros do Trabalho: Jaques Wagner, Sandra Starling (interinamente), Fernando Roth Schmidt (interinamente), Ricardo Berzoini e Carlos Lupi.\n\nMarcelo C\u00e2ndido fez refer\u00eancia ao caso ap\u00f3s ser perguntado pela jornalista Daniela Lima, da Folha de S.Paulo, sobre suas contas rejeitadas pelo Tribunal de Contas do Estado e pela C\u00e2mara Municipal de Suzano, cidade da qual foi prefeito de 2005 a 2012. Ele omitiu, no entanto, uma s\u00e9rie de outros problemas apontados pelo Tribunal de Contas.\n\nSegundo apontado pelo Tribunal Regional Eleitoral, que indeferiu sua candidatura ao governo, o ex-prefeito teve suas contas dos exerc\u00edcios de 2007, 2008, 2011 e 2012 rejeitadas pela C\u00e2mara Municipal.\n\nEm 2005, a prefeitura contratou funcion\u00e1rios sem concurso p\u00fablico ou licita\u00e7\u00e3o e pagou horas extras em desacordo com a lei. Al\u00e9m disso, o TCE apontou falta de transpar\u00eancia em contratos firmados entre a Prefeitura de Suzano e entidades esportivas e de apoio ao deficiente.\n\nEle tamb\u00e9m \u201caumentou, brutalmente, o endividamento do munic\u00edpio (...) sem que a Prefeitura Municipal possu\u00edsse liquidez para honrar tais compromissos\u201d, segundo diz a nota do TRE.\n\nA Prefeitura de S\u00e3o Paulo tem um programa chamado Leve Leite, que distribui leite para alunos da rede municipal de ensino. Durante a gest\u00e3o de Jo\u00e3o Doria, houve mudan\u00e7as nas regras do programa e redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de crian\u00e7as atendidas. No entanto, n\u00e3o houve suspens\u00e3o da entrega. Por isso, a declara\u00e7\u00e3o do candidato do PSB foi considerada EXAGERADA.\n\nEm mar\u00e7o de 2017, a prefeitura promulgou o decreto n\u00b0 57.632, restringindo a entrega do leite para as 223,2 mil crian\u00e7as de at\u00e9 seis anos matriculadas na rede municipal cuja origem \u00e9 de fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e de extrema pobreza. At\u00e9 2016, o benef\u00edcio era oferecido para 916 mil de crian\u00e7as e jovens.\n\nNo decreto, tamb\u00e9m est\u00e1 previsto que o programa, a partir de 2018, beneficie 208,4 mil crian\u00e7as at\u00e9 6 anos n\u00e3o matriculadas na rede municipal, mas em situa\u00e7\u00e3o de pobreza. Considerando esse grupo, o programa beneficiar 431,7 crian\u00e7as, 47% do total de beneficiados em 2016.\n\nTexto alterado dia 20 de setembro, \u00e0s 13h35, corrigindo a informa\u00e7\u00e3o da \u00faltima checagem. At\u00e9 2016, o benef\u00edcio do programa Leve Leite era oferecido para 916 mil de crian\u00e7as e jovens \u2014 ao inv\u00e9s de 918,5 milh\u00f5es como informado anteriormente. A corre\u00e7\u00e3o n\u00e3o altera o selo da checagem.", "lang": "pt"}