{"title": "Coronav\u00edrus: Fran\u00e7a suspendeu cobran\u00e7a de contas de luz, \u00e1gua e g\u00e1s durante a quarentena?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais destaca-se que a Fran\u00e7a, como resposta \u00e0 crescente epidemia de Covid-19, \"imp\u00f5e quarentena geral e suspende cobran\u00e7a de contas de luz, \u00e1gua e g\u00e1s\", em contraste com Portugal. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-03-24T15:43:54Z", "vclaim_id": "vclaim-id-53923", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/coronavirus-franca-suspendeu-cobranca-de-contas-de-luz-agua-e-gas-durante-a-quarentena", "vclaim": "\"Fran\u00e7a imp\u00f5e quarentena geral e suspende cobran\u00e7a de contas de luz, \u00e1gua e g\u00e1s, parab\u00e9ns Fran\u00e7a! Em Portugal \u00e9 s\u00f3 venha a n\u00f3s\", sublinha-se na mensagem da publica\u00e7\u00e3o em causa, j\u00e1 com mais de 10 mil partilhas acumuladas no Facebook.\n\nEsta publica\u00e7\u00e3o foi denunciada por v\u00e1rios utilizadores da rede social como sendo fake news. Confirma-se?\n\nNo dia 16 de mar\u00e7o de 2020, Emmanuel Macron, presidente da Fran\u00e7a, proferiu um discurso no qual criticou todos aqueles que n\u00e3o estavam a levar a s\u00e9rio as restri\u00e7\u00f5es impostas pelo Governo para impedir a propaga\u00e7\u00e3o da Covid-19.\n\n\"Estamos em guerra, numa guerra de sa\u00fade. N\u00e3o estamos a lutar contra um ex\u00e9rcito ou outra na\u00e7\u00e3o. Mas o inimigo est\u00e1 aqui, invis\u00edvel, ilus\u00f3rio e a avan\u00e7ar. E isso requer a nossa mobiliza\u00e7\u00e3o\", alertou Macron.\n\nNo mesmo discurso, o presidente franc\u00eas anunciou a suspens\u00e3o da cobran\u00e7a de rendas de habita\u00e7\u00e3o e contas de g\u00e1s, \u00e1gua e eletricidade durante o per\u00edodo de quarentena. Mas apenas para as empresas.\n\nAt\u00e9 \u00e0 data registam-se 20.149 casos de infetados pelo novo coronav\u00edrus em Fran\u00e7a. H\u00e1 um total de 2.207 recuperados e 842 mortos.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}