{"title": "Ja, Robert Habeck hat sich kritisch zu Vaterlandsliebe ge\u00e4u\u00dfert", "subtitle": "Auf Facebook wird eine Aussage des Gr\u00fcnen-Politikers Robert Habeck geteilt. Einige Nutzer zweifeln an der Authentizit\u00e4t. Wir haben das Zitat \u00fcberpr\u00fcft.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-06-14T14:54:29+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29001", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/politik/2019/06/14/ja-robert-habeck-hat-sich-kritisch-zu-vaterlandsliebe-geaeussert/", "vclaim": "Mehrere Nutzer haben auf Facebook ein geteiltes Zitatbild gemeldet und fragen sich, ob der Bundesvorsitzende der Gr\u00fcnen, Robert Habeck, tats\u00e4chlich gesagt hat: \u201eVaterlandsliebe fand ich stets zum Kotzen. Ich wusste mit Deutschland noch nie etwas anzufangen und wei\u00df es bis heute nicht.\u201c Der Facebook-Beitrag der Seite \u201eLautsprecher\u201c wurde mehr als 900 Mal geteilt. Wir haben den Ursprung des Zitats recherchiert.\n\nEine Google-Suche ergibt: Ja, diesen Satz hat Robert Habeck in seinem Buch \u201ePatriotismus \u2013 Ein linkes Pl\u00e4doyer\u201c geschrieben.\n\nIn den Zeilen unmittelbar vor dem zitierten Satz schreibt er: \u201eAls Adressat und Verbindung zwischen den Gegens\u00e4tzen zwischen \u2018Liberalit\u00e4t\u2019 und \u2018Paternalismus\u2019, zwischen \u2018verantwortungsvoll\u2019 und \u2018kreativ\u2019, zwischen \u2018B\u00fcrger\u2019 und \u2018Konsument\u2019 braucht man ein positives Gesellschaftsverst\u00e4ndnis. [\u2026] Man braucht eine Erz\u00e4hlung, die auf Ver\u00e4nderung setzt, auf Gerechtigkeit und Internationalit\u00e4t. Dieses Engagement nenne ich einen \u2018linken Patriotismus\u2019.\u201c Das Zitat ist also korrekt.\n\nAuch der Tagesspiegel erw\u00e4hnte das Zitat im April 2019 in einem Artikel \u00fcber Habeck. Dort hei\u00dft es: \u201eRobert Habeck hat dar\u00fcber gesprochen und geschrieben, wie die Wiedervereinigung an ihm, dem damals 19 Jahre alten Zivildienstleistenden, vorbeigegangen ist; wie er nicht begriff, dass sich mit dem Zusammenbruch des Kommunismus die Welt neu ordnete.\u201c\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}