{"title": "[] Em entrevistas no hospital, Bolsonaro repete erros de sabatinas e debates", "subtitle": "Antes de ter alta do Hospital Albert Einstein, candidato do PSL falou \u00e0 r\u00e1dio Jovem Pan, RedeTV e Band. Veja o resultado das checagens", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-10-02T11:00:01-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25764", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/10/02/bolsonaro-entrevistas-hospital/", "vclaim": "Ao longo dos \u00faltimos dias, o candidato do PSL \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro, concedeu entrevistas a programas da R\u00e1dio Jovem Pan, RedeTV e Band. V\u00edtima de um atentado no dia 6 de setembro, Bolsonaro passou 23 dias internado em S\u00e3o Paulo e recebeu alta na semana passada, mas segue em recupera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tem compromissos p\u00fablicos previstos para os pr\u00f3ximos dias. A Lupa reuniu e checou algumas das frases ditas pelo presidenci\u00e1vel. Veja o resultado a seguir:\n\n\u201c[O voto eletr\u00f4nico] \u00c9 um sistema eleitoral que n\u00e3o existe em nenhum lugar do mundo\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao programa Brasil Urgente, da Band, no dia 28 de setembro\n\nO Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e o Instituto Internacional para a Democracia e a Assist\u00eancia Eleitoral (IDEA Internacional) informam que 32 pa\u00edses utilizam a tecnologia do voto eletr\u00f4nico para garantir o processo eleitoral. Entre essas na\u00e7\u00f5es est\u00e3o Su\u00ed\u00e7a, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia e Estados Unidos (em alguns estados). Na Am\u00e9rica Latina, o M\u00e9xico e o Peru tamb\u00e9m fazem uso do sistema. Contudo, vale ressaltar que o TSE aponta que o Brasil \u00e9 um dos poucos pa\u00edses que expandiram esse sistema para a \u201cquase totalidade dos eleitores\u201d.\n\n\u201cEu n\u00e3o estou coligado com ningu\u00e9m\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao RedeTV News, da RedeTV, no dia 28 de setembro\n\nSegundo o TSE, a candidatura de Jair Bolsonaro (PSL) tem o apoio do PRTB. \u00c0 coliga\u00e7\u00e3o formada pelos dois partidos foi dado o nome \u201cBrasil acima de tudo, Deus acima de todos\u201d.\n\n\u201cMe achem um \u00e1udio, uma imagem minha dizendo que mulher tem que ganhar menos do que homem. N\u00e3o existe\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao programa Brasil Urgente, da Band, no dia 28 de setembro\n\nH\u00e1 registros p\u00fablicos da afirma\u00e7\u00e3o do candidato sobre mulheres ganharem sal\u00e1rios menores do que os dos homens. Em 2016, em entrevista \u00e0 apresentadora Luciana Gimenez na RedeTV!, Bolsonaro afirmou o seguinte (5min28seg): \u201ceu n\u00e3o empregaria [homens e mulheres] com o mesmo sal\u00e1rio. Mas tem muita mulher que \u00e9 competente\u201d.\n\n\u00c0 \u00e9poca, ele fazia refer\u00eancia \u00e0 origem dessa pol\u00eamica, causada por uma declara\u00e7\u00e3o ao jornal Zero Hora em 2014. Naquele ano, o deputado afirmou: \u201cEntre um homem e uma mulher jovem, o que o empres\u00e1rio pensa? \u2018Poxa, essa mulher est\u00e1 com alian\u00e7a no dedo. Daqui a pouco engravida. Seis meses de licen\u00e7a-maternidade\u2019 (\u2026) Por isso que o cara paga menos para a mulher. \u00c9 muito f\u00e1cil eu, que sou empregado, falar que \u00e9 injusto, que tem que pagar sal\u00e1rio igual\u201d.\n\n\u201cTem uma passagem falsa dele [Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, agressor de Bolsonaro] pela C\u00e2mara dos Deputados no dia 6 de setembro\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan no dia 24 de setembro\n\nOs registros de uma suposta passagem de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira pelo Congresso Nacional no dia 6 de setembro \u2013 data em que ele esfaqueou Bolsonaro durante ato pol\u00edtico em Juiz de Fora (MG) \u2013 foram feitos por engano, segundo a Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara dos Deputados. De acordo com o diretor da PL, Paul Pierre Deeter, no dia do atentado, um funcion\u00e1rio da Casa tentou verificar se Oliveira j\u00e1 havia passado pelo local e acabou inserindo registros de visita de forma equivocada. Uma investiga\u00e7\u00e3o sobre o caso chegou a ser aberta \u2013 e j\u00e1 foi arquivada.\n\nA hist\u00f3ria veio \u00e0 tona no dia 19 de setembro, quando o site O Antagonista divulgou um of\u00edcio da PL sobre as supostas entradas de Ad\u00e9lio na C\u00e2mara, no dia 6, e sugeriu que se tratava de um poss\u00edvel \u201c\u00e1libi forjado\u201d.\n\nAd\u00e9lio visitou a C\u00e2mara em 6 de agosto de 2013, mas n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre a quais partes do pr\u00e9dio ele se dirigiu naquele dia, j\u00e1 que a Casa n\u00e3o faz esse tipo de registro.\n\nBolsonaro se referia \u00e0 reportagem da revista Veja, publicada em 28 de setembro, que mostra detalhes do processo do div\u00f3rcio dele de Ana Cristina Valle, ocorrido em 2008. \u00c0 \u00e9poca, Ana Cristina acusou o candidato do PSL de ocultar patrim\u00f4nio, furtar um cofre do Banco do Brasil e trat\u00e1-la com \u201cdesmedida agressividade\u201d. Procurada pela revista, ela disse que, \u201cbrava, fala besteira\u201d e que, \u201cquando voc\u00ea est\u00e1 magoado, fala coisas que n\u00e3o deveria\u201d.\n\nNo processo, Ana Cristina afirmava que, em 2006, a renda mensal do parlamentar ultrapassava R$ 100 mil mensais \u2013 R$ 26,7 mil do sal\u00e1rio de deputado federal, R$ 8,6 mil referentes ao sal\u00e1rio de militar da reserva, e \u201coutros proventos\u201d que n\u00e3o s\u00e3o identificados no processo. Perguntada sobre isso, disse \u00e0 Veja \u201cn\u00e3o se lembrar\u201d do que havia afirmado em 2008.\n\nAna Cristina tamb\u00e9m anexou ao processo uma c\u00f3pia da declara\u00e7\u00e3o do imposto de renda do deputado \u00e0 \u00e9poca, o que demonstraria uma oculta\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio da Justi\u00e7a Eleitoral. De acordo com o documento, Bolsonaro omitiu a propriedade de tr\u00eas casas, um apartamento, uma sala comercial e cinco lotes de terras em sua declara\u00e7\u00e3o de bens registrada nas elei\u00e7\u00f5es de 2006. Em entrevistas concedidas nos \u00faltimos dias, Ana Cristina disse que mentiu no processo.\n\n\u201cNo governo do PT, umas 50 [empresas estatais] foram criadas\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan no dia 24 de setembro\n\nAo todo, 54 empresas estatais foram criadas durante o governo do PT \u2013 de 2003 a 2016. Segundo o Minist\u00e9rio do Planejamento, o Brasil tem 144 empresas estatais.\n\nA Empresa de Transporte Ferrovi\u00e1rio de Alta Velocidade S.A. (ETAV) foi criada na gest\u00e3o de Dilma Rousseff (PT), em maio de 2011, para financiar a constru\u00e7\u00e3o de um trem de alta velocidade entre Campinas, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. Em dezembro de 2012, a ETAV mudou de nome e passou a se chamar Empresa de Log\u00edstica e Planejamento, com o objetivo de ser \u201crefer\u00eancia em planejamento (nacional, integrado, sustent\u00e1vel) de transportes e log\u00edstica at\u00e9 2020\u201d. Reportagem do jornal O Estado de S. Paulo, publicada em agosto deste ano, mostrou que a EPL tem or\u00e7amento anual de R$ 69,36 milh\u00f5es. \n\n\n\n\u201cEst\u00e1 previsto na CLT que mulher e homem t\u00eam que ter sal\u00e1rio parecido, desde que a diferen\u00e7a de tempo de servi\u00e7o entre ambos n\u00e3o seja superior a dois anos\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao programa Brasil Urgente, da Band, no dia 28 de setembro\n\nDe fato, o artigo 461 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT) afirma que trabalhadores em fun\u00e7\u00f5es id\u00eanticas devem receber o mesmo sal\u00e1rio ao prestarem \u201ctrabalho de igual valor\u201d para o mesmo empregador em um mesmo local, \u201csem distin\u00e7\u00e3o de sexo, etnia, nacionalidade ou idade\u201d. Mas, de acordo com o par\u00e1grafo 1\u00ba, a diferen\u00e7a no tempo de servi\u00e7o entre os trabalhadores em quest\u00e3o n\u00e3o pode ser superior a quatro anos \u2013 e n\u00e3o a dois, como mencionado pelo candidato.\n\nAl\u00e9m disso, o par\u00e1grafo 2\u00ba estabelece que o artigo 461 pode n\u00e3o ser levado em conta para fins de equipara\u00e7\u00e3o salarial caso a empresa tenha um plano interno de cargos e sal\u00e1rios, mesmo que ele n\u00e3o tenha sido homologado ou registrado em \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico.\n\nEm 2017, as mulheres ganhavam em m\u00e9dia R$ 542 a menos do que os homens no Brasil, de acordo com a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (PnadC). O Sudeste era a regi\u00e3o do pa\u00eds onde a diferen\u00e7a entre os sal\u00e1rios era maior: o ganho m\u00e9dio masculino era de R$ 2.810, e o feminino, de R$ 2.053.\n\n\u201cEu n\u00e3o aceito resultado das elei\u00e7\u00f5es diferente da minha elei\u00e7\u00e3o\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao programa Brasil Urgente, da Band, no dia 28 de setembro\n\nDois dias ap\u00f3s dizer ao apresentador Jos\u00e9 Luiz Datena que n\u00e3o aceitaria o resultado das elei\u00e7\u00f5es caso n\u00e3o vencesse, Bolsonaro voltou atr\u00e1s. Disse, ao jornal O Globo: \u201csei que n\u00e3o tenho nada para fazer [em caso de derrota]. O que quis dizer \u00e9 que n\u00e3o iria, por exemplo, ligar para o Fernando Haddad depois e cumpriment\u00e1-lo por uma vit\u00f3ria\u201d. Na segunda-feira (1\u00ba), o vice de Bolsonaro, general Hamilton Mour\u00e3o (PRTB), manteve o tom. Ele afirmou que n\u00e3o acredita em contesta\u00e7\u00e3o do resultado, mas criticou a possibilidade de retorno do PT ao poder.\n\n\u201cQuem criou a CPMF foi o Fernando Henrique Cardoso\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao programa Brasil Urgente, da Band, no dia 28 de setembro\n\nA Contribui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria sobre Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira (CPMF) entrou em vigor em 1997, durante o governo de Fernando Henrique Cardoso. A previs\u00e3o inicial era durar dois anos, terminando em 1998. Contudo, a CPMF se estendeu at\u00e9 2007. Naquele ano, por 45 votos a favor e 34 contra, o Senado rejeitou a prorroga\u00e7\u00e3o da emenda at\u00e9 2011.\n\nVale lembrar que a CPMF n\u00e3o foi a primeira taxa a incidir sobre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira no pa\u00eds. Em 1993, no governo de Itamar Franco, houve a cria\u00e7\u00e3o do Imposto Provis\u00f3rio sobre Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira (IPMF), que vigorou at\u00e9 dezembro de 1994.\n\n\u201cNo governo Lula, o senhor Jaques Wagner defendeu o fim do 13\u00ba [sal\u00e1rio], enquanto ministro do Trabalho\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao programa Brasil Urgente no dia 28 de setembro\n\nEm 2003, no come\u00e7o do primeiro mandato do ex-presidente Lula, o ent\u00e3o ministro do Trabalho, Jaques Wagner, disse \u00e0 Folha de S.Paulo que o pagamento do 13\u00ba sal\u00e1rio poderia ser extinto para pequenas empresas, e o dinheiro pago, incorporado ao sal\u00e1rio mensal. A proposta, por\u00e9m, n\u00e3o foi adiante.\n\nO 13\u00ba sal\u00e1rio \u00e9 um benef\u00edcio garantido aos trabalhadores de carteira assinada, previsto em lei desde 1962. Bolsonaro foi instado a comentar o tema porque, na semana passada, o general Hamilton Mour\u00e3o (PRTB), vice de sua chapa, fez cr\u00edticas ao 13\u00ba sal\u00e1rio.\n\n\u201cO Joaquim Barbosa mesmo disse, nessa \u00e9poca do Mensal\u00e3o, que eu era o \u00fanico deputado da base aliada do governo que n\u00e3o pegou dinheiro na Petrobras\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista com Boris Casoy no dia 28 de setembro\n\nDurante o julgamento do mensal\u00e3o, o ex-ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Joaquim Barbosa mencionou Bolsonaro como um dos parlamentares que votou contra a aprova\u00e7\u00e3o da Lei das Fal\u00eancias, feita em 2013. Essa vota\u00e7\u00e3o foi usada pelo ministro como exemplo de compra de votos no Congresso. O atual candidato do PSL n\u00e3o, foi, entretanto, o \u00fanico mencionado por Barbosa. Textualmente, ele afirmou o seguinte: \u201cos l\u00edderes dos quatro partidos [PTB, PP, PL e PMDB] cujos principais parlamentares receberam recursos em esp\u00e9cie do PT orientaram suas bancadas a aprovar o projeto (\u2026). Somente o sr. Jair Bolsonaro, do PTB, votou contra a aprova\u00e7\u00e3o da referida lei\u201d. Al\u00e9m dele, \u201cv\u00e1rios parlamentares do PT tamb\u00e9m desobedeceram \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a do partido e do governo e votaram contra\u201d. O ex-ministro disse, em 2018, em entrevista, que considera Bolsonaro \u201cum risco para o pa\u00eds\u201d. A men\u00e7\u00e3o feita por Joaquim Barbosa a Bolsonaro durante o julgamento do esc\u00e2ndalo do Mensal\u00e3o j\u00e1 foi checada pela Lupa em tr\u00eas oportunidades (veja aqui, aqui e aqui)\n\n\u201cO pr\u00f3prio Jos\u00e9 Dirceu acabou de declarar que ganhar elei\u00e7\u00e3o \u00e9 uma coisa, assumir o poder \u00e9 outra\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, em entrevista ao RedeTV News, da RedeTV, no dia 28 de setembro\n\nQuestionado pelo jornal El Pa\u00eds sobre o que achava de uma poss\u00edvel vit\u00f3ria do PT, o ex-ministro da Casa Civil Jos\u00e9 Dirceu afirmou que \u201cdentro do pa\u00eds \u00e9 uma quest\u00e3o de tempo pra gente [PT] tomar o poder. A\u00ed n\u00f3s vamos tomar o poder, que \u00e9 diferente de ganhar uma elei\u00e7\u00e3o\u201d.", "lang": "pt"}