{"title": "V\u00eddeo mostra luta por cadeiras em esplanada de Madrid no primeiro dia de desconfinamento?", "subtitle": "Algumas publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais garantem que, no primeiro dia do regresso \u00e0 normalidade em Espanha, a 11 de maio, v\u00e1rias pessoas envolveram-se numa violenta luta por cadeiras de uma esplanada. Os posts s\u00e3o acompanhados por um v\u00eddeo que corresponde exatamente \u00e0s descri\u00e7\u00f5es. Mas a verdade n\u00e3o \u00e9 exatamente essa.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-05-28T16:11:44+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-44185", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/video-mostra-luta-por-cadeiras-em-esplanada-de-madrid-no-primeiro-dia-de-desconfinamento", "vclaim": "Cadeiras e mesas de uma esplanada a voar, empurr\u00f5es, pontap\u00e9s e murros entre homens e mulheres. No final, a interven\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia. Assim \u00e9 o v\u00eddeo que tem circulado no Facebook e no Twitter, desde o dia 12 de maio, com legendas como \"Depois das esplanadas cheias ontem, chegam as lutas por uma cadeira! Bem-vindos a Espanha!\" ou \"Bem-vindos \u00e0 fase um. Com esplanadas a 50%, h\u00e1 que lutar por uma cadeira\".\n\nOs posts sugerem que, mal come\u00e7ou a primeira fase de desconfinamento em Espanha, a 11 de maio, e que incluiu a reabertura das esplanadas com lugares limitados, o caos tomou conta das ruas do pa\u00eds, com pessoas a lutarem por uma simples cadeira. O epis\u00f3dio, apesar de ins\u00f3lito, n\u00e3o parece completamente inveros\u00edmil, tendo em conta que os espanh\u00f3is foram um dos povos da Europa a cumprirem medidas de confinamento mais restritivas, durante dois meses, num dos dos pa\u00edses do mundo mais afetados pela pandemia. No limite, a ansiedade e o desejo de aproveitar a rua, o sol e a intera\u00e7\u00e3o social poderiam ter originado um epis\u00f3dio deste cariz.\n\nNo entanto, \u00e9 falso que o v\u00eddeo que corre as redes sociais mostre um desacato numa esplanada da capital espanhola, causado por uma disputa de cadeiras. As imagens n\u00e3o foram captadas a 11 de maio, nem em qualquer outra altura da pandemia, tal como revela a plataforma de verifica\u00e7\u00e3o de factos espanhola Maldito Bulo. Na verdade, o v\u00eddeo mostra confrontos entre dois grupos de pessoas, na via p\u00fablica, junto a uma esplanada, em Barcelona, e n\u00e3o Madrid. O incidente aconteceu h\u00e1 quatro anos, e nada teve que ver com o novo coronav\u00edrus.\n\nNa altura, v\u00e1rios jornais espanh\u00f3is noticiaram o epis\u00f3dio, relatando que os envolvidos - vizinhos - come\u00e7aram a discutir ao final da tarde do dia 10 de outubro de 2016, em frente a um banco e junto \u00e0 esplanada que se v\u00ea nas imagens, no bairro de Piera, na capital da Catalunha. Os \u00e2nimos subiram de tom, v\u00e1rias pessoas ficaram feridas e as autoridades foram obrigadas a intervir, acabando por deter tr\u00eas homens e uma mulher.\n\nOs quatro detidos foram indiciados criminalmente por terem provocado desordem na via p\u00fablica, e dois deles tamb\u00e9m por terem agredido as autoridades.\n\nEm conclus\u00e3o, o v\u00eddeo que mostra desacatos entre v\u00e1rias pessoas junto a uma esplanada n\u00e3o reflete a luta por cadeiras no primeiro dia da fase um de desconfinamento em Espanha. Ali\u00e1s, as imagens nada t\u00eam que ver com a Covid-19 - foram captadas h\u00e1 quatro anos e retratam confrontos entre dois grupos de vizinhos, num bairro de Barcelona.", "lang": "pt"}