{"title": "Fotos antigas circulam no Facebook como se fossem do Festival Lula Livre no Recife | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-33723", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/fotos-antigas-circulam-no-facebook-como-se-fossem-do-festival-lula-livre-no-recife/", "vclaim": "Duas imagens antigas est\u00e3o sendo compartilhadas nas redes sociais como se retratassem o Festival Lula Livre, evento no Recife (PE) que contou com a presen\u00e7a do ex-presidente Lula (PT) no domingo (17). Uma das fotos (veja aqui) foi registrada, na verdade, na Venezuela e circula desde 2012. A outra (veja aqui) foi de fato tirada na capital pernambucana, mas em setembro de 2018, em ato de campanha de Fernando Haddad, ent\u00e3o candidato petista \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nAs duas imagens fora de contexto foram publicadas por perfis pessoais e, juntas, somam mais de 1.500 compartilhamentos no Facebook nesta segunda-feira (18). Todas as publica\u00e7\u00f5es foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\nUma das imagens descontextualizadas circula nas redes desde setembro de 2012 e mostra uma multid\u00e3o na Venezuela pr\u00f3-Hugo Ch\u00e1vez, ent\u00e3o candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o para a presid\u00eancia do pa\u00eds. Aos Fatos n\u00e3o encontrou informa\u00e7\u00f5es sobre sua autoria, mas essa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que ela \u00e9 usada fora de contexto. Em outubro de 2014, sites publicaram a mesma foto como se ela mostrasse apoio \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o de Dilma Rousseff em Recife.\n\nA foto, portanto, n\u00e3o retrata um evento realizado no Recife no \u00faltimo domingo (17), como tem sido atribu\u00eddo nas redes sociais. A Pol\u00edcia Militar n\u00e3o divulgou estimativa do p\u00fablico presente no Festival Lula Livre; segundo a organiza\u00e7\u00e3o, compareceram 250 mil pessoas.\n\nOutra imagem que vem sendo descontextualizada para inflar o p\u00fablico do evento com Lula foi registrada mesmo em Recife, mas em setembro de 2018. Clicada por Ricardo Stuckert, do Instituto Lula, a imagem mostra um ato de campanha do ent\u00e3o candidato \u00e0 Presid\u00eancia Fernando Haddad (PT).", "lang": "pt"}