{"title": "\u00c9 #FAKE que sigilo banc\u00e1rio de Fabr\u00edcio Queiroz foi quebrado sem autoriza\u00e7\u00e3o judicial", "subtitle": "Declara\u00e7\u00e3o foi feita pelo presidente Jair Bolsonaro durante entrevista ao 'SBT'; informa\u00e7\u00f5es foram enviadas pelo Coaf ao MP-RJ.", "author": "g1.globo.com", "date": "2019-01-04T19:47:25.010Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83075", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2019/01/04/e-fake-que-sigilo-bancario-de-fabricio-queiroz-foi-quebrado-sem-autorizacao-judicial.ghtml", "vclaim": "O presidente Jair Bolsonaro concedeu na noite de quinta-feira (3) a primeira entrevista ap\u00f3s assumir o cargo. No SBT, ele foi questionado sobre o caso de Fabr\u00edcio Queiroz, ex-assessor de seu filho, o deputado Fl\u00e1vio Bolsonaro, que teve movimenta\u00e7\u00f5es finaceiras consideradas suspeitas em um relat\u00f3rio do Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf). Na entrevista, o presidente diz que o sigilo banc\u00e1rio de Queiroz foi quebrado sem autoriza\u00e7\u00e3o judicial. A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: N\u00e3o houve quebra de sigilo banc\u00e1rio sem autoriza\u00e7\u00e3o judicial do ex-assessor Fabr\u00edcio Queiroz. O banco no qual Queiroz tinha uma conta comunicou transa\u00e7\u00f5es suspeitas realizadas entre os anos de 2016 e 2017 ao Coaf, de acordo com o Relat\u00f3rio de Intelig\u00eancia Financeira do \u00f3rg\u00e3o. O ex-assessor trabalhou no gabinete do ent\u00e3o deputado estadual Flavio Bolsonaro, filho do presidente e senador eleito.\n\nO relat\u00f3rio sigiloso foi enviado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro e anexado ao inqu\u00e9rito da Opera\u00e7\u00e3o Furna da On\u00e7a, um desdobramento da Lava Jato no Rio. O documento do Coaf tamb\u00e9m aponta movimenta\u00e7\u00f5es financeiras suspeitas de outros 21 funcion\u00e1rios da Alerj.\n\nNa lei 9.613 de 1998, que disp\u00f5e sobre os crimes de lavagem de dinheiro e oculta\u00e7\u00e3o de bens e que criou o Coaf, h\u00e1 uma lista de institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o obrigadas legalmente a enviar informa\u00e7\u00f5es sobre opera\u00e7\u00f5es financeiras e transa\u00e7\u00f5es de altos valores ou feitas em dinheiro vivo. Na lista est\u00e3o bancos, joalherias, seguradoras, imobili\u00e1rias, administradoras financeiras, entre outras.\n\nEssas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o recebidas em um sistema eletr\u00f4nico e, posteriormente tratadas pelos analistas do Coaf por meio do cruzamento de bases de dados. O tratamento dessas informa\u00e7\u00f5es permite encontrar opera\u00e7\u00f5es suspeitas que s\u00e3o comunicadas \u00e0s autoridades competentes para a instaura\u00e7\u00e3o de procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo o Coaf, entre os anos de 2016 e 2017, houve uma movimenta\u00e7\u00e3o de R$ 1,2 milh\u00e3o na conta de Queiroz, o que inclui saques, dep\u00f3sitos e transfer\u00eancias. Essa atividade seria \"incompat\u00edvel com o patrim\u00f4nio, a atividade econ\u00f4mica ou ocupa\u00e7\u00e3o profissional e a capacidade financeira\" dele. Na \u00e9poca, ele recebia sal\u00e1rio de R$ 8.517 como servidor da Assembleia Legislativa do Estado do Rio (Alerj) e acumulava sal\u00e1rio de R$ 12,6 mil como reserva da Pol\u00edcia Militar.\n\nProcurado, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Rio de Janeiro informa apenas que a investiga\u00e7\u00e3o do caso est\u00e1 em sigilo. Ainda em dezembro, quando o relat\u00f3rio foi divulgado, o MP-RJ, em nota, destacou que \"as movimenta\u00e7\u00f5es financeiras at\u00edpicas indicadas pelo COAF n\u00e3o necessariamente importam em ilicitude e, por esta raz\u00e3o, as investiga\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo conduzidas com a devida cautela e profundidade pelo Grupo de Atribui\u00e7\u00e3o Origin\u00e1ria Criminal (GAOCRIM/MPRJ)\".\n\nJ\u00e1 o Coaf ressalta, em nota, que \u201cn\u00e3o tem acesso a contas banc\u00e1rias, n\u00e3o realiza investiga\u00e7\u00f5es ou rastreamento de recursos\u201d e que \u201cn\u00e3o se manifesta, fora de suas prerrogativas e atribui\u00e7\u00f5es legais, sobre casos espec\u00edficos\u201d.", "lang": "pt"}