{"title": "\u00c9 falso que policiais de 12 estados far\u00e3o paralisa\u00e7\u00e3o no dia 26 em apoio a Bolsonaro | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-22766", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-policiais-de-12-estados-farao-paralisacao-no-dia-26-em-apoio-bolsonaro/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que policiais de 12 estados anunciaram paralisa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em apoio aos atos programados para o dia 26 de maio a favor do governo. As pol\u00edcias de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, as \u00fanicas citadas nominalmente em publica\u00e7\u00e3o que circula nas redes, afirmaram n\u00e3o ter nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre essa suposta paralisa\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante ressaltar que as pol\u00edcias n\u00e3o podem aderir a greves nem paralisar servi\u00e7os, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o (no caso de policiais militares) e com entendimento do STF (Supremo Tribunal Federal), no caso de policiais civis.\n\nPublicado pelo site Gazeta Informante no dia 19 de maio, o texto j\u00e1 se espalhou pelas redes sociais. No Facebook, por exemplo, ele j\u00e1 tinha mais de 5.000 compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta segunda-feira (20). Todas as publica\u00e7\u00f5es foram marcadas por Aos Fatos com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o (entenda como funciona).\n\nO t\u00edtulo acima foi publicado pelo site Gazeta Informante e est\u00e1 sendo utilizado para espalhar desinforma\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Al\u00e9m de conter erros de portugu\u00eas, o texto que o acompanha tamb\u00e9m traz duas contradi\u00e7\u00f5es: segundo a publica\u00e7\u00e3o, \u201cinforma\u00e7\u00f5es vindas do Estado de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e mais 12 estados indica [sic] Policiais que v\u00e3o parar\u201d, o que daria 14 estados, n\u00e3o 12 como afirma o t\u00edtulo. O texto ainda diz que \u201cmais de 50 Policiais de cada estado praticamente j\u00e1 postou [sic] em suas redes ou at\u00e9 mesmo fora delas que est\u00e3o pensando em parar em apoio ao Governo Bolsonaro\u201d, desmentindo o t\u00edtulo que sugere que a paralisa\u00e7\u00e3o seria uma a\u00e7\u00e3o generalizada.\n\nAl\u00e9m disso, as informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo texto s\u00e3o vagas: n\u00e3o s\u00e3o especificados os estados ou as pol\u00edcias que supostamente ir\u00e3o aderir \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o. Aos Fatos tamb\u00e9m n\u00e3o encontrou a cita\u00e7\u00e3o utilizada pela publica\u00e7\u00e3o \u2014 que fala sobre os \u201cmais de 50 policiais de cada estado\u201d \u2014 em nenhum outro site de not\u00edcias ou perfil oficial de entidades de seguran\u00e7a p\u00fablica.\n\nVale lembrar que policiais n\u00e3o t\u00eam direito de greve e paralisa\u00e7\u00e3o. Enquanto os policiais militares s\u00e3o proibidos pelo artigo 142 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, todos os outros servidores ligados \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica tamb\u00e9m n\u00e3o possuem esse direito desde abril de 2017, quando o STF entendeu que o interesse p\u00fablico na manuten\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a e da paz social deve estar acima do interesse de determinadas categorias.\n\nIsso, no entanto, n\u00e3o impediu que a categoria realizasse paralisa\u00e7\u00f5es ao longo dos anos. Em 2014, por exemplo, os PMs de Pernambuco pararam suas atividades para pedir reajuste de 50% dos sal\u00e1rios, o que acarretou uma onda de saques e assaltos no estado.\n\nAos Fatos entrou em contato com a Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, que, por telefone, informou n\u00e3o ter conhecimento de nenhuma paralisa\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias do Estado. A Pol\u00edcia Civil e a PM do Rio de Janeiro tamb\u00e9m foram contatadas e ambas as assessorias afirmaram n\u00e3o ter informa\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o de uma paralisa\u00e7\u00e3o no dia 26.\n\nAos Fatos entrou em contato com o site Gazeta Informante, que ainda n\u00e3o respondeu aos questionamentos sobre o texto.\n\nOs atos. Apoiadores do governo de Jair Bolsonaro (PSL) come\u00e7aram, na semana passada, a promover um ato a favor do governo para o dia 26. Entre as motiva\u00e7\u00f5es, est\u00e3o a defesa do ministro S\u00e9rgio Moro e da reforma da Previd\u00eancia e ataques ao Centr\u00e3o e aos ministros do STF, classificados pelos organizadores como \u201cinimigos do Brasil\u201d.\n\nO ato do dia 26, inclusive, tem causado desaven\u00e7as dentro do partido do presidente: a deputada estadual Jana\u00edna Paschoal (PSL-SP), por exemplo, disse que Bolsonaro deveria \u201cparar de fazer drama para trabalhar\u201d. J\u00e1 a l\u00edder do governo na C\u00e2mara, deputada federal Joice Hasselman (PSL-SP), classificou os atos como \u201cum tiro no p\u00e9\u201d.", "lang": "pt"}