{"title": "Fran\u00e7ois Fillon a-t-il annonc\u00e9 le retrait de sa candidature le 1er mars 2017 ?", "subtitle": "Un faux compte Twitter a contribu\u00e9 \u00e0 v\u00e9hiculer la rumeur erron\u00e9e de l'abandon du candidat.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-01-16T14:29:36+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50945", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/01/16/francois-fillon-a-t-il-annonce-le-retrait-de-sa-candidature-le-1er-mars-2017_6026266_4355770.html", "vclaim": "Fran\u00e7ois Fillon a-t-il annonc\u00e9 le retrait de sa candidature le 1er mars 2017 ?\n\nCet article a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 sous une forme diff\u00e9rente en janvier 2020, apr\u00e8s sa publication d\u2019origine.", "lang": "fr"}