{"title": "Ministro do Ambiente mentiu sobre perda de fundos europeus com suspens\u00e3o da linha circular do Metro de Lisboa?", "subtitle": "No debate quinzenal com o primeiro-ministro na Assembleia da Rep\u00fablica, esta tarde, o l\u00edder do PSD, Rui Rio, questionou Ant\u00f3nio Costa sobre a alegada perda de fundos europeus por causa da suspens\u00e3o da obra de constru\u00e7\u00e3o da linha circular do Metro de Lisboa. Perante a n\u00e3o resposta do primeiro-ministro, acusou o ministro do Ambiente de ter mentido, ao declarar que os fundos europeus seriam perdidos. Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-02-18T16:32:43Z", "vclaim_id": "vclaim-id-43094", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ministro-do-ambiente-mentiu-sobre-perda-de-fundos-europeus-com-suspensao-da-linha-circular-do-metro-de-lisboa", "vclaim": "O l\u00edder do PSD come\u00e7ou por perguntar ao primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa se a suspens\u00e3o da obra de constru\u00e7\u00e3o da linha circular do Metro de Lisboa resultaria na perda dos fundos da Uni\u00e3o Europeia alocados para esse projeto. Questionou tamb\u00e9m sobre qual seria o valor exato dessa verba? Na resposta, o primeiro-ministro n\u00e3o esclareceu as d\u00favidas de Rui Rio, pelo que o deputado social-democrata concluiu que o ministro do Ambiente e da A\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica, Jo\u00e3o Matos Fernandes, mentiu, ao declarar que os fundos europeus seriam perdidos.\n\n\u00c9 verdade que o ministro do Ambiente mentiu sobre a alegada perda de fundos europeus por causa da suspens\u00e3o da linha circular do Metro de Lisboa, decidida na Assembleia da Rep\u00fablica no \u00e2mbito do Or\u00e7amento do Estado para 2020?\n\nDe facto, no dia 5 de fevereiro de 2020, o ministro do Ambiente e da A\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica considerou ser \"irrespons\u00e1vel\" a suspens\u00e3o do projeto de constru\u00e7\u00e3o da linha circular do Metropolitano de Lisboa, alertando para a perda de 83 milh\u00f5es de euros de fundos comunit\u00e1rios.\n\n\"Trata-se de uma decis\u00e3o irrespons\u00e1vel que lesa a cidade de Lisboa e toda a \u00e1rea metropolitana\", disse Jo\u00e3o Matos Fernandes, o qual tutela os transportes urbanos, em confer\u00eancia de imprensa no Minist\u00e9rio do Ambiente, em Lisboa, segundo reportou a Ag\u00eancia Lusa.\n\nAs propostas do PCP e do PAN para a suspens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da linha circular do Metropolitano de Lisboa foram aprovadas na madrugada de 5 de fevereiro, durante a vota\u00e7\u00e3o na especialidade do Or\u00e7amento do Estado para 2020. O ministro salientou que a decis\u00e3o tomada na Assembleia da Rep\u00fablica \"adia por tr\u00eas anos\" qualquer obra essencial para Lisboa e que ser\u00e3o perdidos fundos comunit\u00e1rios na ordem dos 83 milh\u00f5es de euros.\n\nEsta alega\u00e7\u00e3o do ministro do Ambiente seria posteriormente desmentida por outro ministro do mesmo Governo, a saber, o ministro do Planeamento, Nelson de Souza.\n\nNo dia 10 de fevereiro de 2020, o ministro do Planeamento garantiu que a verba de fundos europeus que estava destinada \u00e0 linha circular do Metro de Lisboa, recentemente suspensa, n\u00e3o ficar\u00e1 por utilizar, mesmo que n\u00e3o seja atrav\u00e9s do programa POSEUR.\n\n\"No nosso entender, a decis\u00e3o ainda vai ser contestada, mas em caso de n\u00e3o possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o no POSEUR [Programa Operacional Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos] h\u00e3o de haver solu\u00e7\u00f5es para a aloca\u00e7\u00e3o da verba em qualquer outro projeto ou programa do Portugal 2020\", assegurou Nelson de Souza, de acordo com a Ag\u00eancia Lusa.\n\nAssim, \"esses dinheiros n\u00e3o ficar\u00e3o por utilizar at\u00e9 2023\", garantiu o ministro, acrescentando que os quatro anos que faltam para a execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento dos programas operacionais permitir\u00e3o que situa\u00e7\u00f5es deste tipo n\u00e3o prejudiquem o objetivo do Governo de utilizar as verbas a 100%.", "lang": "pt"}