{"title": "Gr\u00fcnen-Politiker Cem \u00d6zdemir will kein \u00abislamisches Deutschland\u00bb", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Im Internet kursiert immer wieder dieses angebliche Zitat des Gr\u00fcnen-Politikers Cem \u00d6zdemir: \u00abWir wollen, dass Deutschland islamisch wird.\u00bb BEWERTUNG: Der Politiker bestreitet, dass er diesen Satz jemals gesagt ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-46463", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4318897", "vclaim": "Im Internet kursiert immer wieder dieses angebliche Zitat des Gr\u00fcnen-Politikers Cem \u00d6zdemir: \u00abWir wollen, dass Deutschland islamisch wird.\u00bb\n\nBEWERTUNG: Der Politiker bestreitet, dass er diesen Satz jemals gesagt hat, oder dass er eine solche Ansicht vertritt. Das Zitat st\u00fctzt sich auf reines H\u00f6rensagen einer einzelnen Person.\n\nFAKTEN: Dem Gr\u00fcnen-Politiker Cem \u00d6zdemir werden im Internet wiederholt verschiedene Aussagen zugeschrieben, die er nach eigener Aussage nie gemacht hat. Das hat ihn dazu veranlasst, auf seiner Homepage die Rubrik \u00abDichtung und Wahrheit\u00bb einzurichten und dort solche falschen Zitate aufzuf\u00fchren und deren Ursprung darzulegen.\n\nDie falsch ihm zugeschriebene Aussage \u00abWir wollen, dass Deutschland islamisch wird\u00bb stammt aus einem Interview mit einer inzwischen verstorbenen ehemaligen NS-Widerstandsaktivistin der \u00abWei\u00dfen Rose\u00bb, Susanne Zeller-Hirzel. Sie wurde mit der islamfeindlichen Bewegung \u00abPax Europa\u00bb in Zusammenhang gebracht.\n\nIhr Satz \u00fcber \u00d6zdemir fiel 2010 in einem Interview von Michael St\u00fcrzenberger zum Themenkomplex Islam. St\u00fcrzenberger ist laut bayerischem Verfassungsschutz noch heute eine zentrale Figur der verfassungsschutzrelevanten islamfeindlichen Szene (http://dpaq.de/Zlo7V).\n\nZeller-Hirzel sagte im Interview: \u00abJa, also, mindestens sind's zehn Jahre her. (...) Dann habe ich den Herrn \u00d6zdemir gesehen in einem Gespr\u00e4ch mit jungen Frauen, M\u00e4dchen, \u00e4lteren M\u00e4dchen, so 18-J\u00e4hrigen. Und die haben ihn gefragt: \"Was haben Sie vor?\" Da hat er gesagt: \"Wir wollen, dass ganz Deutschland islamisch wird.\" (...) Und das hat mich aufhorchen lassen.\u00bb\n\nAus dem Interview wird nicht weiter deutlich, wo und in welchem Zusammenhang Zeller-Hirzel \u00d6zdemirs angebliche Aussage mitbekommen haben will. Sie \u00e4u\u00dfert sich im weiteren Gespr\u00e4ch mit St\u00fcrzenberger einige Male allgemein islamkritisch.\n\nDer Beauftragte f\u00fcr den interreligi\u00f6sen Dialog und Islamfragen der Evangelisch-Lutherischen Kirche in Bayern, Rainer Oechslen, besuchte sp\u00e4ter Zeller-Hirzel f\u00fcr seinen Aufsatz \u00abDie \"Wei\u00dfe Rose\" und der Islam - Protokoll einer Instrumentalisierung\u00bb (http://dpaq.de/5twJa).\n\nNach Oechslens Angaben konnte sich Zeller-Hirzel nicht mehr daran erinnern, wer sie f\u00fcr \u00abPax Europa\u00bb gewonnen habe. Ein Interview mit \u00d6zdemir, das vor Jahren im Fernsehen gesendet wurde, habe sie ge\u00e4rgert. Ob sie damit die Gespr\u00e4chssituation meint, die sie im Interview mit St\u00fcrzenberger zitiert, bleibt offen.\n\nOechslen fragte Zeller-Hirzel bei seinem Besuch auch nach ihrem Verh\u00e4ltnis zu Muslimen. Ihre Antwort: \u00abIch wei\u00df zu wenig Genaues \u00fcber den Islam.\u00bb Insgesamt kommt der Kirchenmann zu dem Schluss, dass die ehemalige Aktivistin der \u00abWei\u00dfen Rose\u00bb von islamfeindlichen Kr\u00e4ften instrumentalisiert worden sei.\n\nHomepage von Cem \u00d6zdemir - Rubrik \u00abDichtung und Wahrheit\u00bb https://www.oezdemir.de/dichtung_und_wahrheit/\n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Bayern zur Situation in Bayern (u. a. zu Michael St\u00fcrzenberger) http://www.verfassungsschutz.bayern.de/weitere_aufgaben/islamfeindlichkeit/situation/index.html\n\nInterview von Michael St\u00fcrzenberger mit Susanne Zeller-Hirzel (Antwort ab 1:32 Min.): https://www.youtube.com/watch?v=jjFCt3Uv3Tk\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}