{"title": "[] #Verificamos: Foto de jovem com o rosto costurado n\u00e3o \u00e9 de mission\u00e1ria crist\u00e3 condenada \u00e0 morte por mu\u00e7ulmanos", "subtitle": "Circula nas redes sociais uma foto de uma jovem com o olho e o l\u00e1bio costurados. Na legenda, \u00e9 informado que se trata de uma mission\u00e1ria crist\u00e3 punida por \u201cpregar a palavra de Cristo\u201d. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-02-04T15:48:50-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-44817", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/02/04/verificamos-missionaria-rosto-costurado/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma foto de uma jovem com o olho e o l\u00e1bio costurados. Na legenda, \u00e9 informado que se trata de uma mission\u00e1ria crist\u00e3 punida por \u201cpregar a palavra de Cristo\u201d. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da \u200bLupa\u200b:\n\n\u201cOlha, esta mission\u00e1ria foi costurada pra n\u00e3o pregar a palavra de CRISTO . Por favor, vamos orar pela mission\u00e1ria que foi condenada a morte e que ser\u00e1 morta amanh\u00e3 por afeg\u00e3os isl\u00e2micos. Tentem n\u00e3o demorar e passar essa mensagem bem r\u00e1pido para que muitas pessoas estejam orando tamb\u00e9m\u201d\n\n Legenda de imagem publicada no Facebook (AVISO: imagem pode causar desconforto em alguns leitores, veja aqui) que, at\u00e9 as 15h30 do dia 4 de fevereiro, tinha sido compartilhada por cerca de 300 pessoas\n\nA pessoa na foto analisada pela Lupa n\u00e3o \u00e9 uma mission\u00e1ria crist\u00e3 punida por espalhar o evangelho. Essa imagem circula na internet desde, pelo menos, 2012, e mostra uma jovem japonesa praticante de modifica\u00e7\u00e3o corporal extrema. O registro foi feito pelo fot\u00f3grafo japon\u00eas Ryiochi \u201cKeroppy\u201d Maeda, com o t\u00edtulo Tsukikka 2008. \u00c9 poss\u00edvel ver essa foto em uma exposi\u00e7\u00e3o do fot\u00f3grafo, realizada em Frankfurt, em 2012.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi verificada pelo site grego de checagem de fatos Ellinika Hoaxes, em 2014, e pelo site norte-americano Snopes, em 2015.", "lang": "pt"}