{"title": "S\u00ed, la Polic\u00eda Cient\u00edfica de Uruguay midi\u00f3 un grafiti de 2019 durante la manifestaci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer", "subtitle": "Varias publicaciones en redes sociales afirman que personal de la Polic\u00eda Cient\u00edfica uruguaya tom\u00f3, durante la manifestaci\u00f3n por el D\u00eda Internacional de la Mujer, medidas a un grafiti con la frase \u201cNuestros derechos no se pisan\u201d. El Ministerio del Interior lo confirm\u00f3 y se\u00f1al\u00f3 que fue un proceso \u201crutinario\u201d durante eventos de ese tipo.", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-03-10T20:29:45+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50283", "url": "https://factual.afp.com/si-la-policia-cientifica-de-uruguay-midio-un-grafiti-de-2019-durante-la-manifestacion-del-dia", "vclaim": "S\u00ed, la Polic\u00eda Cient\u00edfica de Uruguay midi\u00f3 un grafiti de 2019 durante la manifestaci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer\n\nVarias publicaciones en redes sociales afirman que personal de la Polic\u00eda Cient\u00edfica uruguaya tom\u00f3, durante la manifestaci\u00f3n por el D\u00eda Internacional de la Mujer, medidas a un grafiti con la frase \u201cNuestros derechos no se pisan\u201d. El Ministerio del Interior lo confirm\u00f3 y se\u00f1al\u00f3 que fue un proceso \u201crutinario\u201d durante eventos de ese tipo.\n\n\u201cLa POLIC\u00cdA CIENT\u00cdFICA midiendo un graffiti y sac\u00e1ndole fotos ????\u201d, se\u00f1ala una publicaci\u00f3n en Twitter del 8 de marzo de 2020, en la que se muestran dos fotos de una persiana met\u00e1lica pintada de rojo, con el mensaje \u201cNuestros derechos no se pisan\u201d. En una de las im\u00e1genes tambi\u00e9n se observa a dos personas con uniforme de la Polic\u00eda Cient\u00edfica uruguaya, sacando medidas y tomando fotos a la intervenci\u00f3n urbana.\n\nLa publicaci\u00f3n, que fue retuiteada m\u00e1s de 300 veces y acumula cerca de 5.000 \u201cme gusta\u201d, se realiz\u00f3 a pocas horas de finalizada la manifestaci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer en Montevideo, Uruguay. La imagen fue utilizada en publicaciones similares en Facebook (1, 2, 3, 4) que fueron compartidas unas 230 veces y en un art\u00edculo del sitio Oktubre Noticias titulado \u201cPolic\u00eda cient\u00edfica confundi\u00f3 intervenci\u00f3n del MIDES con vandalismo de marcha #8m\u201d, que gener\u00f3 8.500 interacciones en esa red social, seg\u00fan la herramienta CrowdTangle.\n\nLa imagen de los agentes agachados mientras med\u00edan el graffiti y tomaban fotos tambi\u00e9n gener\u00f3 la aparici\u00f3n de varios memes que se difundieron mayormente a trav\u00e9s de Facebook (1, 2).\n\nUna b\u00fasqueda inversa de la imagen no arroja resultados anteriores a los del tuit mencionado, publicado por la influencer uruguaya Camilanesas, tanto en esa red social como en sus historias de Instagram (1, 2)\n\n\u201cLa foto la saqu\u00e9 yo y se la mand\u00e9 a mi novio en ese momento, sobre las 21:30. Estaba yendo para mi casa y vi que estaban sacando fotos de lejos. Quise sacarle una foto al graffiti y no pod\u00eda porque estaban parados delante\u201d, cont\u00f3 Camilanesas a AFP Factual.\n\nSeg\u00fan indic\u00f3, pidi\u00f3 que le dejaran sacar una foto y le respondieron que en primer lugar iban a trabajar ellos. \u201cAh\u00ed empec\u00e9 a sacarles fotos a ellos\u201d, agreg\u00f3.\n\nEn los comentarios al tuit publicado por Camilanesas tambi\u00e9n aparece una imagen de quienes parecen ser los mismos funcionarios de Polic\u00eda Cient\u00edfica realizando una tarea similar.\n\nAFP Factual consult\u00f3 a la Unidad de Comunicaci\u00f3n del Ministerio del Interior uruguayo sobre la actividad realizada por la Polic\u00eda Cient\u00edfica, que respondi\u00f3 que \u201ccuando hay este tipo de eventos, se documenta. Es rutinario\u201d.\n\nEn el informe publicado en su p\u00e1gina web sobre el operativo realizado durante la manifestaci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Estado destac\u00f3 que \u201cse desarroll\u00f3 sin incidentes y el operativo policial desplegado en las zonas estrat\u00e9gicas fue un \u00e9xito\u201d.\n\nLa persiana met\u00e1lica donde se encuentra el grafiti corresponde al edificio del Ministerio de Desarrollo Social (MIDES) de Uruguay. De hecho, la intervenci\u00f3n art\u00edstica no se llev\u00f3 a cabo el 8 de marzo pasado, sino en septiembre de 2019.\n\n\u201cNuestros derechos no se pisan\u201d, fue la consigna que utiliz\u00f3 el Instituto Nacional de la Juventud (INJU), organismo que depende del MIDES, para promocionar la carrera INJU 5k del a\u00f1o 2019. El grafiti fue hecho por la artista Min8 a principios de septiembre, inform\u00f3 a la AFP Federico Barreto, exdirector del INJU (2017-2020).\n\nAl ver circular fotos de su obra medida por la Polic\u00eda Cient\u00edfica, la autora reconoci\u00f3 su trabajo y las coment\u00f3 en varias historias en Instagram.\n\nLa carrera se llev\u00f3 a cabo el 14 de septiembre. Durante los d\u00edas previos, el INJU promocion\u00f3 el evento en sus cuentas en redes sociales (1, 2) y entreg\u00f3 camisetas con la consigna \u201cNuestros derechos no se pisan\u201d, la mayor\u00eda de color rojo y con la misma tipograf\u00eda que el grafiti.\n\nConsultada por AFP Factual, Camilanesas dijo que \u201cno ten\u00eda idea\u201d de cu\u00e1ndo era el grafiti: \u201cEn el momento cre\u00ed que tambi\u00e9n hab\u00eda sido de la marcha, me enter\u00e9 despu\u00e9s en Twitter\u201d, coment\u00f3.\n\nBarreto dijo a AFP Factual que la tipograf\u00eda de las letras en la frase fue \u201cun homenaje\u201d al artista urbano Felipe Cabral, conocido como Plef, quien muri\u00f3 a los 29 a\u00f1os de un disparo en la cabeza en febrero de 2019, mientras trabajaba en un grafiti en el barrio montevideano de Punta Gorda. El caso todav\u00eda se investiga y el principal sospechoso, un hombre de 77 a\u00f1os, muri\u00f3 a causa de un c\u00e1ncer a los pocos meses de lo ocurrido.\n\nEn conclusi\u00f3n, es verdadera la foto que muestra a personal de la Polic\u00eda Cient\u00edfica de Uruguay midiendo un grafiti tras la manifestaci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer en marzo de 2020.", "lang": "es"}