{"title": "Non, cette voiture \u00e9lectrique n\u2019est pas recharg\u00e9e par un \u201cgroupe \u00e9lectrog\u00e8ne \u00e0 essence\u201d", "subtitle": "Une demi-douzaine de publications Facebook, partag\u00e9e plus de 20.000 fois depuis fin juin, d\u00e9nonce l'absurdit\u00e9 du chargement d'une voiture \u00e9lectrique \u00e0 l'aide d'un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne fonctionnant \u00e0 l\u2019essence. Il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'un chargeur au lithium, certes remorqu\u00e9 par une camionnette au diesel, explique \u00e0 l'AFP l\u2019association automobile autrichienne \u00d6AMTC, qui met en", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-07-01T17:20:28+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29527", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-voiture-electrique-nest-pas-rechargee-par-un-groupe-electrogene-essence", "vclaim": "Non, cette voiture \u00e9lectrique n\u2019est pas recharg\u00e9e par un \u201cgroupe \u00e9lectrog\u00e8ne \u00e0 essence\u201d\n\nUne demi-douzaine de publications Facebook, partag\u00e9e plus de 20.000 fois depuis fin juin, d\u00e9nonce l'absurdit\u00e9 du chargement d'une voiture \u00e9lectrique \u00e0 l'aide d'un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne fonctionnant \u00e0 l\u2019essence. Il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'un chargeur au lithium, certes remorqu\u00e9 par une camionnette au diesel, explique \u00e0 l'AFP l\u2019association automobile autrichienne \u00d6AMTC, qui met en oeuvre ce type de recharge.\n\nSur la photographie, on voit une camionnette jaune sigl\u00e9e \u00d6AMTC, qui tire une remorque o\u00f9 se trouve une sorte de cube reli\u00e9 \u00e0 une voiture grise par un c\u00e2ble.\n\n\u201cDonc ici nous avons un van diesel , Qui transporte un pack batterie (G\u00e9n\u00e9rateur d'\u00e9lectricit\u00e9 hydrog\u00e8ne) , qui recharge une voiture \u00e9lectrique. L'avenir est lumineux ...\u201d, s\u2019indigne le 26 juin un internaute sur sa page Facebook relayant cette publication.\n\n\u201cRegardez bien ce qui nous attend\u2026\u2026.r\u00e9fl\u00e9chissez avant de croire au tout \u00e9lectrique\u201d, rench\u00e9rit le 1er juillet une utilisatrice, sous une autre publication utilisant la m\u00eame photo.\n\nComme nous le conseillons sur notre blog lorsqu'une photo para\u00eet douteuse, nous avons consult\u00e9 les commentaires publi\u00e9s sous la publication en question.\n\nDans celle-ci, certains affirment que le chargeur ne fonctionne pas \u00e0 l\u2019essence. \u201cL\u2019erreur, c\u2019est de partager une fausse information. Ce n\u2019est pas un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne\u201d, \u00e9crit un utilisateur.\n\nUne recherche d\u2019images invers\u00e9es sur Google nous a permis de retrouver l\u2019association autrichienne dont le logo figure sur le flan du v\u00e9hicule de la photo, l\u2019\u00d6AMTC (\u00d6sterreichischer Automobil-, Motorrad- und Touring Club en allemand, Touring Club automobile et moto d\u2019Autriche).\n\nCette association a publi\u00e9 la m\u00eame photo, de meilleure qualit\u00e9, sur son compte Facebook le 29 mai 2019 pour faire la publicit\u00e9 de leur \u201cMobile Powerbank\u201d qui fonctionne au lithium, sorte de banque d\u2019alimentation pour recharger les voitures \u00e9lectriques.\n\n\"Cette photo a \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9e : ceci n\u2019est pas un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne mais une banque d\u2019alimentation mobile pour les voitures \u00e9lectriques\", a expliqu\u00e9 lundi \u00e0 l'AFP Alexander Lueger, un membre d\u2019\u00d6AMTC. Cette charge mobile \"est compos\u00e9e de cellules de lithium et peut fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 un v\u00e9hicule \u00e9lectrique pendant 12 kilom\u00e8tres environ\", a-t-il ajout\u00e9.\n\nSur son site, l'\u00d6AMTC vante ce dispositif qui permet aux v\u00e9hicules \"sans jus\" de rejoindre la station de recharge la plus proche.\n\nEn revanche, il est vrai que le v\u00e9hicule qui transporte cet accumulateur fonctionne au diesel. \u201cC\u2019est un de nos v\u00e9hicules diesel standard, que nous utilisons dans toute l\u2019Autriche\u201d, a confirm\u00e9 l\u2019association.", "lang": "fr"}