{"title": "Na realidade, estas imagens mostram albaneses que tentavam fugir para a It\u00e1lia em 1991", "subtitle": "Circulam nas redes sociais ao menos desde 2015 postagens com tr\u00eas fotografias nas quais se v\u00ea um barco lotado de pessoas, al\u00e9m de outras que tentam subir, em um porto abarrotado. A descri\u00e7\u00e3o das imagens assegura que s\u00e3o europeus fugindo para o norte da \u00c1frica, \u00e0s vezes tamb\u00e9m para a Am\u00e9rica do Sul, durante a Segunda Guerra Mundial. Entretanto, isto \u00e9 falso. As fotos", "author": "checamos.afp.com", "date": "2018-07-10T15:53:45+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31273", "url": "https://checamos.afp.com/na-realidade-estas-imagens-mostram-albaneses-que-tentavam-fugir-para-italia-em-1991", "vclaim": "Circulam nas redes sociais ao menos desde 2015 postagens com tr\u00eas fotografias nas quais se v\u00ea um barco lotado de pessoas, al\u00e9m de outras que tentam subir, em um porto abarrotado. A descri\u00e7\u00e3o das imagens assegura que s\u00e3o europeus fugindo para o norte da \u00c1frica, \u00e0s vezes tamb\u00e9m para a Am\u00e9rica do Sul, durante a Segunda Guerra Mundial. Entretanto, isto \u00e9 falso. As fotos correspondem a uma tentativa de \u00eaxodo de albaneses ocorrida em agosto de 1991.\n\n\u201cN\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o imigrantes S\u00edrios ou Africanos tentando entrar na Europa. S\u00e3o Europeus fugindo para o norte de \u00c1frica na segunda guerra mundial. S\u00e3o as voltas que o mundo nos d\u00e1. S\u00f3 para refletir\u2026\u201d, assinalam as postagens (1, 2, 3, 4), compartilhadas mais de 106 mil vezes em portugu\u00eas no Facebook e no Twitter (1).\n\nAs imagens com mensagens parecidas, por vezes com adapta\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m se espalharam em ingl\u00eas (1, 2, 3), espanhol (1, 2, 3), franc\u00eas (1) e \u00e1rabe.\n\nContudo, os resultados de uma busca reversa* das imagens com as palavras-chave \u201c\u00eaxodo\u201d, \u201cfugir\u201d e \u201cbarco\u201d indicam que as fotografias correspondem a albaneses que, em agosto de 1991, tentavam fugir ap\u00f3s o fim do comunismo em seu pa\u00eds, ocorrido no in\u00edcio de 1990.\n\nV\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o (1, 2, 3) cobriram a hist\u00f3ria do \u00eaxodo ocorrido em 7 de agosto de 1991, quando milhares de albaneses - nessa data foram reportados entre 10 mil e 12 mil -, desesperados com a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que seu pa\u00eds estava atravessando, queriam subir no navio Vlora, que, de acordo com a imprensa, estava chegando de Cuba com um carregamento de a\u00e7\u00facar para Durres, na Alb\u00e2nia.\n\nO barco atracou em 8 de agosto no porto italiano de Bari, onde os albaneses foram retidos e repatriados nos dias subsequentes.\n\nUma das tr\u00eas imagens (abaixo e \u00e0 direita na publica\u00e7\u00e3o viralizada) aparece em uma mat\u00e9ria do jornal alem\u00e3o Der Tagesspiegel com a descri\u00e7\u00e3o de seu contexto original:\n\n\u201cEm agosto de 1991, 20.000 pessoas irromperam no \u2018Vlora\u2019, o \u00fanico transatl\u00e2ntico alban\u00eas, obrigando o capit\u00e3o a se dirigir \u00e0 It\u00e1lia. L\u00e1, foram internados e devolvidos ao seu pa\u00eds em crise\u201d, diz a publica\u00e7\u00e3o, que d\u00e1 o cr\u00e9dito da foto a Picture Alliance (1), uma filial da ag\u00eancia de not\u00edcias alem\u00e3 DPA. O autor da imagem \u00e9 Vittorio Arcieri, um dos fot\u00f3grafos que ganhou notoriedade por capturar este acontecimento.\n\nUma fotografia semelhante \u00e0 de baixo e \u00e0 esquerda na publica\u00e7\u00e3o viral \u00e9 vista em artigos como este, mas em preto e branco, com cr\u00e9dito \u00e0 ag\u00eancia Associated Press (AP). No banco de imagens da AP ela aparece com data de 7 de agosto de 1991, tirada na Alb\u00e2nia e cujo autor aparece como ATA, siglas da Ag\u00eancia Telegr\u00e1fica Albanesa (ag\u00eancia de not\u00edcias estatal).\n\nAo continuar com a busca, a mesma imagem foi encontrada com a marca d\u2019\u00e1gua Xhengo photography, e em p\u00e1ginas como esta, na qual assinalavam o fot\u00f3grafo Gani Xhengo como autor da foto.\n\nEm uma entrevista, Xhengo, de origem albanesa, contou que tirou esta fotografia quando o barco Vlora foi abordado na costa albanesa, e que naquela \u00e9poca trabalhava para a ATA. Al\u00e9m disso, relatou que, em 2010, descobriu que a sua foto havia sido usada, mas sem reconhecimento de autoria, em uma campanha da marca italiana United Colors of Benetton, na qual foi colorida (similar a como aparece na publica\u00e7\u00e3o falsa).\n\nSobre a fotografia que aparece na parte superior da publica\u00e7\u00e3o viralizada, embora seja vista em v\u00e1rios sites que relatam o que de fato aconteceu, em nenhum deles \u00e9 mencionado o autor da imagem.\n\nA seguir \u00e9 poss\u00edvel ver a compara\u00e7\u00e3o da foto da publica\u00e7\u00e3o viral e uma cena de grava\u00e7\u00f5es do momento em que o navio Vlora chegou \u00e0 costa italiana de Bari, em 8 de agosto de 1991.\n\nA equipe de verifica\u00e7\u00e3o da AFP j\u00e1 havia desmentido estas imagens em 2018 para a sua vers\u00e3o em franc\u00eas, e o fez recentemente em espanhol.\n\nO site de verifica\u00e7\u00e3o americano Snopes tamb\u00e9m desmentiu em 2015 outra desinforma\u00e7\u00e3o sobre estas imagens, que mostrariam refugiados mu\u00e7ulmanos indo da L\u00edbia para a It\u00e1lia.\n\nEm resumo, n\u00e3o \u00e9 verdade que as imagens virais sejam de europeus que estavam fugindo para o norte da \u00c1frica, ou para a Am\u00e9rica do Sul, durante a Segunda Guerra Mundial. As fotografias em quest\u00e3o mostram uma tentativa de \u00eaxodo de albaneses ocorrida em agosto de 1991.\n\n*Uma vez instalada a extens\u00e3o InVid no navegador Chrome, clica-se com o bot\u00e3o direito sobre a imagem e o menu que aparece oferece a possibilidade de pesquisa da mesma em v\u00e1rios buscadores.", "lang": "pt"}