{"title": "O que checamos em tempo real no debate da TV Gazeta com os presidenci\u00e1veis | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-37305", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/o-que-checamos-em-tempo-real-no-debate-dos-presidenciaveis-da-tv-gazeta/", "vclaim": "O que checamos em tempo real no debate da TV Gazeta com os presidenci\u00e1veis\n\nPostulantes \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica participam neste domingo (9), na TV Gazeta, de mais um debate televisivo. A equipe do Aos Fatos checa em tempo real declara\u00e7\u00f5es feitas durante o debate.\n\nAntes de iniciar os trabalhos de tempo real, a reportagem entrou em contato com as assessorias de imprensa dos candidatos para inform\u00e1-las do processo de checagem do debate. A equipe do Aos Fatos est\u00e1 aberta a observa\u00e7\u00f5es, justificativas e eventuais corre\u00e7\u00f5es nos momentos posteriores ao evento.\n\nHenrique Meirelles foi presidente do Banco Central do Brasil de janeiro de 2003 a janeiro de 2011. No per\u00edodo em que ele esteve no comando da institui\u00e7\u00e3o, houve a cria\u00e7\u00e3o de 15,4 milh\u00f5es de empregos.\n\nSegundo a Rais (Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais), que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre o emprego formal nos setores privado e p\u00fablico, em dezembro de 2002, o Brasil possu\u00eda 28,6 milh\u00f5es de empregados. No final de 2010, o n\u00famero tinha subido para 44 milh\u00f5es. No total, portanto, foram criados 15,4 milh\u00f5es de empregos no per\u00edodo.\n\nSegundo a declara\u00e7\u00e3o de bens que Henrique Meirelles entregou ao Tribunal Superior EleitoraL, o TSE, a afirma\u00e7\u00e3o de Boulos \u00e9 VERDADEIRA. O ex-ministro declarou um valor de R$ 377.496.700,70 em bens que incluem im\u00f3veis, a\u00e7\u00f5es, investimentos, al\u00e9m de objetos categorizados como \u201cjoia, quadro, objeto de arte, de cole\u00e7\u00e3o, antiguidade, etc.\u201d\n\nA taxa de juros do rotativo do cart\u00e3o de cr\u00e9dito ficou em 484,6% ao ano, em 2016, bem abaixo do afirmado por Alvaro Dias, segundo informa\u00e7\u00e3o do Banco Central. Por isso, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada EXAGERADA.\n\nVale lembrar, por\u00e9m, que a taxa de juros do cart\u00e3o de cr\u00e9dito no Brasil \u00e9 uma das maiores do continente, como aponta estudo da Proteste.\n\nEm Portugal, como afirmou corretamente Alvaro Dias, o Banco Central do pa\u00eds define um teto m\u00e1ximo para cobran\u00e7a de juros do cart\u00e3o de cr\u00e9dito. No \u00faltimo trimestre de 2016, a taxa m\u00e1xima para cart\u00f5es de cr\u00e9dito, linhas de cr\u00e9dito, contas correntes banc\u00e1rias e facilidades de descoberto era de 17% ao ano, segundo o Banco Central de Portugal, pr\u00f3ximo do valor mencionado pelo candidato do Podemos. No primeiro trimestre de 2017, a taxa m\u00e1xima era de 17,3%, tamb\u00e9m de acordo com a autoridade monet\u00e1ria portuguesa.\n\nNo Brasil, as taxas de juros s\u00e3o livremente pactuadas entre as institui\u00e7\u00f5es financeiras e os clientes, tamb\u00e9m de acordo com o Banco Central.\n\nComo existem diferentes metodologias para medir o consumo de agrot\u00f3xicos e estudos mostram resultados diferentes, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada IMPRECISA.\n\nA FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura) mede o uso total de pesticidas por pa\u00eds em valores brutos (tonelada/ano). Segundo os dados mais recentes, de 2013, o campe\u00e3o no consumo de agrot\u00f3xicos \u00e9 a China, que consumiu cinco vezes mais toneladas de agrot\u00f3xicos que o Brasil \u00e0 \u00e9poca. A an\u00e1lise dos valores brutos, no entanto, n\u00e3o mensura outras vari\u00e1veis (como tamanho da popula\u00e7\u00e3o, \u00e1rea cultivada, etc) e n\u00e3o \u00e9 conclusiva.\n\nO Brasil \u00e9 campe\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o habitante por litro de agrot\u00f3xico utilizado, segundo dados da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva, a Abrasco.\n\nUm outro estudo, no entanto, apresentado no ano passado pelo professor Caio Carbonari, da Unesp de Botucatu, em um evento da FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura), relaciona o consumo total de defensivos agr\u00edcolas utilizados nas lavouras brasileiras com a \u00e1rea onde eles s\u00e3o aplicados e p\u00f5e o Brasil em s\u00e9timo lugar. O mesmo estudo mostra que se relacionarmos o total aplicado com a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, o Brasil \u00e9 o d\u00e9cimo primeiro no ranking mundial.\n\n\u00c9 fato que o n\u00famero de assassinatos no Cear\u00e1 mais que dobrou de 2008 a 2017, segundo os dados do F\u00f3rum de Seguran\u00e7a P\u00fablica.\n\nO 12\u00ba Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, \u00faltimo levantamento publicado, trouxe dados at\u00e9 2017. Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero absoluto, no ano passado, o Cear\u00e1 teve 5.332 homic\u00eddios dolosos. Em 2008, segundo o 3\u00ba Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, houveram 2.067 mortes violentas no Estado. O aumento, portanto, foi de 157%, mais do que o dobro.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero relativo (taxa de homic\u00eddios por 100 mil habitantes), o 3\u00ba Anu\u00e1rio n\u00e3o estimava o n\u00famero de mortes violentas totais no Estado. Como o n\u00famero de latroc\u00ednios e les\u00f5es de seguidas de morte n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o expressivo, Aos Fatos utilizou a taxa do n\u00famero de homic\u00eddios dolosos: em 20017 a taxa foi de 52,6 e em 2007 de 22,5. Um aumento de 133%, tamb\u00e9m mais do que o dobro do n\u00famero de dez anos atr\u00e1s.\n\nCiro possivelmente se refere aos n\u00fameros do Censo de Capitais Brasileiros no Exterior, divulgado pelo Banco Central. Segundo o levantamento, em 2017, os brasileiros possu\u00edam US$ 498,8 bilh\u00f5es fora do pa\u00eds. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 \"mais de\" US$ 500 bilh\u00f5es, de modo que a declara\u00e7\u00e3o, por conta disso, recebe o selo de IMPRECISO.\n\nDesse montante, de acordo com o BC, a maior parte \u00e9 de investimentos brasileiros diretos (US$ 386,8 bilh\u00f5es) e investimentos em carteira (US$ 40,1 bilh\u00f5es).\n\nAinda segundo o levantamento, houve no ano passado 60.301 declarantes brasileiros. 55.757 declarantes pessoas f\u00edsicas e 4.544 pessoas jur\u00eddicas.\n\nA declara\u00e7\u00e3o de Alckmin foi classificada como INSUSTENT\u00c1VEL pois n\u00e3o existe levantamento do n\u00famero e data de cria\u00e7\u00e3o de pres\u00eddios de seguran\u00e7a m\u00e1xima. Isso porque, segundo o Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, n\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o que diferencie em graus de seguran\u00e7a as unidades. Essa n\u00e3o \u00e9 primeira vez que Geraldo Alckmin cita esse dado. Aos Fatos checou quando o governador falou sobre isso no programa Roda Viva, em 3 de julho, o ex-governador de S\u00e3o Paulo disse que construiu as penitenci\u00e1rias de Presidente Bernardes, Avar\u00e9 e o \u201cPiranh\u00e3o\u201d, a Casa de Cust\u00f3dia e Tratamento anexada \u00e0 penitenci\u00e1ria de Taubat\u00e9.\n\nPor e-mail, a assessoria do Minist\u00e9rio informou que o Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional \u201cn\u00e3o faz coleta de dados classificando as unidades prisionais por n\u00edvel de seguran\u00e7a por causa do v\u00e1cuo legislativo\u201d, considerando que \u201cn\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o que diga como diferenciar uma unidade de seguran\u00e7a m\u00e1xima de uma de seguran\u00e7a m\u00e9dia, por exemplo\u201d.\n\nNo Brasil, existem duas modalidades de pris\u00f5es de seguran\u00e7a m\u00e1xima. Uma delas \u00e9 a penitenci\u00e1ria de Seguran\u00e7a M\u00e1xima Especial, para receber presos condenados ao RDD (Regime Disciplinar Diferenciado), criado pela lei n\u00b0 10.792 de 2003. Esse tipo de pris\u00e3o \u00e9 normatizado pela Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal e tem crit\u00e9rios muito espec\u00edficos, como a obrigatoriedade de celas individuais para os presos.\n\nO mais recente relat\u00f3rio do Infopen (Sistema Integrado de Informa\u00e7\u00f5es Penitenci\u00e1rias) \u2014 divulgado pelo do Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a em dezembro de 2017 com dados de 2016 \u2014 indica que existem duas penitenci\u00e1rias no pa\u00eds aptas a receber presos condenados ao RDD: o pres\u00eddio paulista Dr. Jos\u00e9 Ismael Pedrosa de Presidente Bernardes, inaugurado em 2002, durante o primeiro mandato de Alckmin em S\u00e3o Paulo, com 146 vagas e 66 presos, de acordo com dados da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria de S\u00e3o Paulo. H\u00e1 tamb\u00e9m a Unidade Especial Disciplinar, no Complexo Penitenci\u00e1ria da Bahia, inaugurado em 2005 (com 216 vagas e 258 presos, de acordo com dados do Infopen). Apesar de ter sido criado antes da unidade prisional baiana, o pres\u00eddio paulista s\u00f3 passou a receber presos condenados \u00e0 RDD bem depois, em agosto de 2011, com o decreto estadual n\u00ba 57.186.\n\nDiferente da RDD, existe uma outra modalidade de seguran\u00e7a m\u00e1xima que n\u00e3o tem uma regula\u00e7\u00e3o nacional. Aos Fatos n\u00e3o encontrou levantamento nacional desses tipos de estabelecimentos penais e, como informado acima, o pr\u00f3prio governo federal n\u00e3o tem esse acompanhamento.\n\nApesar de n\u00e3o ter uma legisla\u00e7\u00e3o nacional para pris\u00f5es de seguran\u00e7a m\u00e1xima, al\u00e9m daquelas para RDD, o CNPC (Conselho Nacional de Pol\u00edtica Criminal e Penitenci\u00e1ria), ligado ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, estabelece recomenda\u00e7\u00f5es de diretrizes b\u00e1sicas de constru\u00e7\u00e3o penal por meio da resolu\u00e7\u00e3o n\u00b09 de 2011, que sofreu altera\u00e7\u00f5es em 2017. A recomenda\u00e7\u00e3o para pris\u00f5es de seguran\u00e7a m\u00e1xima \u00e9 de que elas tenham capacidade para no m\u00e1ximo 300 presos.\n\nNo caso dos exemplos que foram citados por Geraldo Alckmin no Roda Viva como pris\u00f5es de seguran\u00e7a m\u00e1xima, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da unidade de Presidente Bernardes, todos est\u00e3o fora das normas da resolu\u00e7\u00e3o do CNPCP de capacidade m\u00e1xima e todas est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de superlota\u00e7\u00e3o. A Penitenci\u00e1ria II de Avar\u00e9 foi inaugurada em 1998, durante o governo do PSDB de M\u00e1rio Covas e tem capacidade para 918 presos e uma popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria de 1.318 presos. O \u201cPiranh\u00e3o\u201d, em Taubat\u00e9, foi inaugurado em 2001 durante o primeiro mandato de Alckmin no governo de S\u00e3o Paulo e tem capacidade para 844 presos e uma popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria de 1.518 presos. Os dados s\u00e3o da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Prisional do Estado.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pris\u00f5es federais consideradas de seguran\u00e7a m\u00e1xima, segundo o MInist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, existem 4 penitenci\u00e1rias com essa classifica\u00e7\u00e3o: a Penitenci\u00e1ria Federal de Porto Velho (inaugurada em junho de 2009), Penitenci\u00e1ria Federal de Mossor\u00f3 (inaugurada em julho de 2009), Penitenci\u00e1ria Federal de Campo Grande (inaugurada em dezembro de 2006) e Penitenci\u00e1ria Federal de Catanduvas (inaugurada em junho de 2006).\n\nExiste uma proposi\u00e7\u00e3o aguardando vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Deputados que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do regime penitenci\u00e1rio de seguran\u00e7a m\u00e1xima inclu\u00eddo na Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. O projeto de lei 7.223/2006, do senador cassado Dem\u00f3stenes Torres (DEM-GO), j\u00e1 aprovado pelo Senado, passou pelo crivo da Comiss\u00e3o Especial da C\u00e2mara criada para avaliar a proposi\u00e7\u00e3o e est\u00e1 pronto para ser apreciado pelos deputados no plen\u00e1rio da Casa.\n\nAos Fatos j\u00e1 checou uma declara\u00e7\u00e3o parecida, dita por Ciro Gomes durante sua entrevista ao Jornal Nacional. Naquela ocasi\u00e3o, quando se referia \u00e0s escolas de educa\u00e7\u00e3o profissional, o n\u00famero j\u00e1 era EXAGERADO: das 653 escolas estaduais de ensino m\u00e9dio do Cear\u00e1, 119 oferecem ensino em tempo integral e profissionalizantes. Os dados s\u00e3o do Inep e da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1.\n\nMas o n\u00famero de escolas que oferecem est\u00e1gio remunerado \u00e9 ainda menor: 113 escolas tinham esse tipo de oferta, tamb\u00e9m segundo a secretaria. Sendo assim o n\u00famero correto \u00e9 1 a cada 6 escolas de ensino m\u00e9dio do Cear\u00e1 que possuem est\u00e1gio remunerado.\n\nNa CLT (Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho), em vigor no pa\u00eds desde 1943, em ao menos dois artigos h\u00e1 a garantia de igualdade salarial, independente de sexo. No Art. 461: \u201cSendo id\u00eantica a fun\u00e7\u00e3o, a todo trabalho de igual valor prestado ao mesmo empregador, na mesma localidade, corresponder\u00e1 igual sal\u00e1rio, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, nacionalidade ou idade.\u201d e no Art. 373-A, onde \u00e9 vedado: \u201c III - considerar o sexo, a idade, a cor ou situa\u00e7\u00e3o familiar como vari\u00e1vel determinante para fins de remunera\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o profissional e oportunidades de ascens\u00e3o profissional.\u201d\n\nEntretanto, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 devidamente cumprida, como informam dados mais recentes divulgados pelo IBGE. As mulheres estudam e trabalham mais do que os homens, mas ganham menos. Apesar da diferen\u00e7a ter diminu\u00eddo nos \u00faltimos anos, em 2016, \u00faltimo ano com dados dispon\u00edveis, as mulheres recebiam o equivalente a 76,5% dos rendimentos dos homens.\n\nAlckmin foi governador do Estado de S\u00e3o Paulo por dois per\u00edodos: de 2001 a 2006 e de 2014 a 2018. Logo, Aos Fatos comparou os dados de 2001 a 2016, \u00faltimo ano divulgado pelo Atlas da Viol\u00eancia do Ipea.\n\nSegundo o instituto, em 2001, de fato, S\u00e3o Paulo s\u00f3 estava atr\u00e1s de outros tr\u00eas Estados quando o assunto era taxa de homic\u00eddios: com o \u00edndice de 41,9, o Estado de Alckmin s\u00f3 n\u00e3o era mais perigoso que Esp\u00edrito Santo (taxa de 46), Rio de Janeiro (50,5) e Pernambuco (58,8). No ano passado, pela segunda vez, S\u00e3o Paulo apresentou o menor \u00edndice de homic\u00eddios por 100 mil habitantes, chegando a 10,8.\n\nO dado \u00e9 do Mapa da Viol\u00eancia da Flacso (Faculdade Latino-Americana de Ci\u00eancias Sociais), publicado em 2015. Trata-se do comparativo internacional mais recente. De acordo com o estudo, o Brasil possu\u00eda a 5\u00ba maior taxa de homic\u00eddios de um ranking de 83 pa\u00edses: 4,8 mulheres mortas para cada 100 mil mulheres. S\u00f3 El Salvador (8,9), Col\u00f4mbia (6,3), Guatemala (6,2) e a Federa\u00e7\u00e3o Russa (5,3) apresentaram \u00edndices piores que o nosso. Portanto, Boulos est\u00e1 correto.\n\nO estudo tamb\u00e9m faz algumas compara\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses mais desenvolvidos: o Brasil, em 2015, apresentou uma taxa 48 vezes maior que a do Reino Unido, 24 vezes maior que Irlanda ou Dinamarca e 16 vezes maior que Jap\u00e3o ou Esc\u00f3cia.\n\nUma pesquisa mais recente, de mar\u00e7o de 2017, realizada pelo F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica e pelo Datafolha, informa que 31% das mulheres negras que foram ouvidas, sofreram algum tipo de agress\u00e3o, contra 25% das mulheres brancas. Ao todo, foram 1.051 entrevistadas. Dados do \u00faltimo balan\u00e7o da Central de Atendimento \u00e0 Mulher \u2013 Ligue 180, de 2016, corroboram com o assunto. Dos relatos de viol\u00eancia em que foi informada a cor da v\u00edtima, 60,53% foram cometidos contra mulheres negras.\n\nInforma\u00e7\u00f5es do Dossi\u00ea Mulheres Negras de 2013, do Ipea, informam que as mulheres negras s\u00e3o as que mais sofrem agress\u00f5es f\u00edsicas no pa\u00eds. Usando dados da \u00faltima Pnad \u201cCaracter\u00edsticas da vitimiza\u00e7\u00e3o e do acesso \u00e0 justi\u00e7a no Brasil da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios\u201d de 2009, realizada pelo IBGE, o estudo aponta que 603.731 mulheres negras, com 10 anos ou mais, foram v\u00edtimas de agress\u00e3o f\u00edsica. No mesmo ano, o n\u00famero de mulheres brancas foi de 468.182.\n\nO \u00faltimo levantamento do Infopen (sistema de informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do sistema penitenci\u00e1rio brasileiro do Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica) de junho de 2016, mostra que 52.352 presos das unidades prisionais paulistas trabalham ou estudam. Se considerarmos apenas aqueles que trabalham e tamb\u00e9m estudam, o n\u00famero \u00e9 ainda menor, apenas 9.710, ainda de acordo com dados do Infopen. Como os dados citados por Alckmin s\u00e3o muito inferiores aos valores do Infopen, que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es passadas pelos pr\u00f3prios estabelecimentos penais, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada EXAGERADA.\n\nDe acordo com o Infopen, a popula\u00e7\u00e3o de presos das unidades prisionais em 2016 era de 237.053 pessoas (222.410 homens e 14.643 mulheres). Desse total, 13,4% trabalhavam e 8,7% estudavam, mas apenas 4,1% exerciam ao mesmo tempo atividades laborais e educacionais.\n\nSegundo o Atlas da Viol\u00eancia 2018, do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, com dados relativos a 2016, o n\u00famero absoluto de homic\u00eddios, entre jovens de 15 a 29 anos, foi de 33.590 casos. O n\u00famero chegou a apresentar um queda de 2014 (32.436 casos) a 2015 (31.264 casos), mas aumentou novamente no ano seguinte, com um varia\u00e7\u00e3o de 7,4%. De 2006 para 2016, o n\u00famero de casos teve um aumento de 23,3%.\n\nTemer de fato foi o primeiro presidente da hist\u00f3ria do Brasil a ser acusado de corrup\u00e7\u00e3o pela PGR (Procuradoria Geral da Rep\u00fablica) durante o mandato. Isso aconteceu em junho de 2017. Na \u00e9poca, Rodrigo Janot alegou que o presidente atuou com Rodrigo Rocha Loures, ex-assessor de Temer, na pr\u00e1tica de crimes como a compra do sil\u00eancio de Eduardo Cunha e o pagamento de propina a membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do Judici\u00e1rio.\n\nEm setembro, tr\u00eas dias antes do fim de seu mandato na PGR, Janot apresentou uma segunda den\u00fancia, desta vez ligando Temer ao \u201cquadrilh\u00e3o do PMDB\u201d. Tratava-se de um esquema de recebimento de propina do qual, segundo a den\u00fancia, participavam v\u00e1rios ex-deputados peemedebistas. Para o ent\u00e3o procurador, o presidente era o \u201cl\u00edder de uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa\u201d que teria movimentado R$ 587 milh\u00f5es, desviados de opera\u00e7\u00f5es com Petrobras, Caixa Econ\u00f4mica Federal, Furnas, Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e C\u00e2mara dos Deputados.\n\nFora do exerc\u00edcio do mandato, existiram outros presidentes denunciados pela PGR. Os \u00faltimos exemplos s\u00e3o Collor e Lula: Fernando Collor recebeu uma den\u00fancia da PGR tamb\u00e9m em 2017. Collor foi acusado de chefiar um esquema de corrup\u00e7\u00e3o com outros dois pol\u00edticos \u2014 Luiz Pereira Amorim e Pedro Paulo Ramos; e, neste ano, a Procuradoria denunciou Lula por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro no caso Odebrecht.\n\nEsta reportagem est\u00e1 em atualiza\u00e7\u00e3o. Volte daqui a pouco para mais checagens, detalhamento e atualiza\u00e7\u00f5es.", "lang": "pt"}