{"title": "Olona y las referencias a la sentencia a un ertzaina dictada por Grande-Marlaska en 1997", "subtitle": "La diputada de Vox acus\u00f3 a Marlaska de odiar a la Guardia Civil refiri\u00e9ndosea una decisi\u00f3n que el ministro tom\u00f3 como magistrado en Bilbao en 1997.", "author": "www.newtral.es", "date": "10 julio 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-49841", "url": "https://www.newtral.es/bulo-olona-marlaska-odia-guardia-civil-echo/20200710/", "vclaim": "Circula por redes sociales una serie de mensajes relacionados con unas declaraciones que Macarena Olona, diputada de Vox, realiz\u00f3 en el Congreso sobre el ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska. La portavoz del partido acus\u00f3 al ministro de \u00abodiar profundamente a la Guardia Civil\u00bb por un suceso que \u00abocurri\u00f3 hace 20 a\u00f1os en Bilbao\u00bb sin explicar a qu\u00e9 suceso se refer\u00eda.\n\nEstos mensajes que estamos verificando, y que nos han llegado a nuestro servicio de verificaci\u00f3n por WhatsApp, dan, supuestamente, el origen y contexto de esta afirmaci\u00f3n de Olona, especulando sobre la vida personal y familiar del actual ministro en Bilbao durante esos a\u00f1os. Pero son falsas.\n\nLa propia Olona especific\u00f3 despu\u00e9s que se refer\u00eda a una causa que el ministro tuvo que instruir cuando ejerc\u00eda como magistrado en Bilbao.\n\nEl origen de las declaraciones est\u00e1 en la destituci\u00f3n de P\u00e9rez de los Cobos\n\nOlona realiz\u00f3 la acusaci\u00f3n durante el pleno del Congreso del pasado 10 de junio. La diputada de Vox preguntaba al ministro en qu\u00e9 se basaba para acusar al coronel P\u00e9rez de los Cobos de la filtraci\u00f3n de informes policiales a medios de comunicaci\u00f3n. Tras la interpelaci\u00f3n de Grande-Marlaksa, La diputada ense\u00f1\u00f3 al ministro dos fotograf\u00edas que mostraban \u00absu degradaci\u00f3n\u00bb, una del funeral del magistrado Jos\u00e9 Mar\u00eda Lid\u00f3n, asesinado por ETA en 2001 y otra, seg\u00fan Olona, de diciembre 2019 en la que Marlaska es uno de los ministros que aplaud\u00eda a los \u00abherederos proetarras\u00bb.\n\nEn realidad, la segunda fotograf\u00eda correspond\u00eda a la sesi\u00f3n de investidura de Pedro S\u00e1nchez, el 5 de enero de 2020 y el ministro no aplaud\u00eda una intervenci\u00f3n de EH Bildu, como suger\u00eda Olona, sino de la presidenta del Congreso, Meritxell Batet.\n\nLa diputada de Vox utiliz\u00f3 esta err\u00f3nea comparaci\u00f3n para achacar al Gobierno que la destituci\u00f3n de P\u00e9rez de los Cobos ten\u00eda que ver con que el titular de Interior \u00abodia profundamente a la Guardia Civil\u00bb. El origen de ese presunto odio estar\u00eda, seg\u00fan Olona, \u00abhace veinte a\u00f1os en Bilbao\u00bb cuando, de acuerdo a la parlamentaria, \u00abtuvieron que recordarle que la lucha contra ETA no es compatible con la cobard\u00eda\u00bb. Tres d\u00edas m\u00e1s tarde, Olona public\u00f3 un tuit explicando el suceso al que se refer\u00eda.\n\nLo que ocurri\u00f3 \u00abhace 20 a\u00f1os en Bilbao\u00bb\n\nEl 15 de febrero de 1997, Herri Batasuna hab\u00eda convocado una manifestaci\u00f3n en Bilbao en protesta por el encarcelamiento de su mesa nacional, acusada por colaboraci\u00f3n con banda armada tras difundir un v\u00eddeo de ETA durante la campa\u00f1a electoral de 1996. Las detenciones fueron ejecutadas por la Guardia Civil en calidad de polic\u00eda judicial.\n\nAntes de que comenzase la protesta, una de las furgonetas de la Ertzaintza qued\u00f3 rodeada por una multitud. Seg\u00fan relat\u00f3 El Pa\u00eds en aquella \u00e9poca, dos unidades con 15 agentes antidisturbios se presentaron para auxiliar a sus compa\u00f1eros. Ocho de ellos perdieron sus elementos antidisturbios y lanzaron disparos al aire para \u00abintimidar\u00bb a los protestantes.\n\nFernando Grande-Marlaska, como titular el Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 2 fue el encargado de instruir la causa. Pese a que en la resoluci\u00f3n se calific\u00f3 a los manifestantes como \u00abentes ajenos de toda raz\u00f3n humana y propios de los estadios m\u00e1s primitivos en la historia\u00bb, el juez no vio indicio suficiente en sus acciones y sobresey\u00f3 la causa por los presuntos delitos de atentado, resistencia a agentes de la autoridad y des\u00f3rdenes p\u00fablicos.\n\nSeg\u00fan ABC, Marlaska aleg\u00f3 problemas para identificar a los autores de las agresiones. Sin embargo, s\u00ed encontr\u00f3 delito en la actitud de un polic\u00eda que caus\u00f3 una herida de bala a uno de los manifestantes. El departamento vasco de Interior recurri\u00f3, defendiendo que la actuaci\u00f3n del ertzaina estaba \u00abamparada en la leg\u00edtima defensa y en el cumplimiento del deber\u00bb. En 1998 se sobresey\u00f3 la causa contra el agente. La Audiencia Provincial de Bilbao consider\u00f3 que el polic\u00eda actu\u00f3 de manera proporcionada ante una necesidad \u00aburgente y grave\u00bb.\n\nMarlaska le recrimin\u00f3 a la portavoz de Vox que le hubiese llamado cobarde en relaci\u00f3n con la lucha contra ETA recordando que Jos\u00e9 Mar\u00eda Lid\u00f3n, el juez asesinado por ETA en 2001, era amigo suyo.\n\nEl ministro asegur\u00f3 tambi\u00e9n que \u00e9l mismo hab\u00eda sido amenazado por la organizaci\u00f3n terrorista, circunstancia por la que intentaron atentar contra su vida en dos ocasiones. Marlaska termin\u00f3 su intervenci\u00f3n diciendo que, como titular de la cartera de Interior sigue trabajando \u00abpara que todos los cr\u00edmenes de la banda terrorista ETA sean desvelados\u00bb.\n\u2022 Sesi\u00f3n plenaria n\u00fam. 26 celebrada el mi\u00e9rcoles 10 de junio de 2020. Diario de sesiones del Congreso de los diputados\n\u2022 Un juez de Bilbao no ve delito en un brutal ataque contra \u00abertzainas\u2019 durante una marcha de HB. El Pa\u00eds, 17 de septiembre de 1997\n\u2022 Un juez de Bilbao acusa a un \u00abertzaina\u00bb y exculpa a sus agresores proetarras. ABC, 17 de septiembre de 1997\n\u2022 Un \u00abertzaina\u00bb que dispar\u00f3 en unos incidentes actu\u00f3 por \u00abnecesidad\u00bb. El Pais, 13 de mayo de 1998", "lang": "es"}