{"title": "Moro escreveu carta defendendo redu\u00e7\u00e3o de Congresso e voto facultativo?", "subtitle": "O nome do juiz Sergio Moro, respons\u00e1vel pelas decis\u00f5es em primeira inst\u00e2ncia na Lava Jato em Curitiba, tem sido usado de diferentes maneiras nas redes sociais, tanto para apoiar como para criticar medidas, desde que a opera\u00e7&", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "22/03/2021 16h45", "vclaim_id": "vclaim-id-10313", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2018/04/12/moro-escreveu-carta-defendendo-reducao-de-congresso-e-voto-facultativo.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nO nome do juiz Sergio Moro, respons\u00e1vel pelas decis\u00f5es em primeira inst\u00e2ncia na Lava Jato em Curitiba, tem sido usado de diferentes maneiras nas redes sociais, tanto para apoiar como para criticar medidas, desde que a opera\u00e7\u00e3o come\u00e7ou. Nem sempre, contudo, o conte\u00fado divulgado \u00e9 verdadeiro.\n\nUma mensagem nas redes sociais repassa uma \"carta p\u00fablica para o povo brasileiro\" em que ele sugere reformas para o pa\u00eds por meio de uma \"revolu\u00e7\u00e3o\", em que \"n\u00e3o precisamos pegar em armas ou acabar com a vida de ningu\u00e9m\".\n\nA corrente, que circula desde o final do ano passado, ganhou for\u00e7a ap\u00f3s ele ter determinado a pris\u00e3o do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), na quinta-feira (5).\n\n\"A nossa 'arma' s\u00e3o as redes sociais, acredite no poder que n\u00f3s temos. Basta cada um fazer a sua parte e ampliar\", continua a mensagem.\n\nEntre as propostas apontadas no texto, est\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de parlamentares, fim de \"mordomias\" para os integrantes dos tr\u00eas Poderes e voto facultativo.\n\n\"O pior \u00e9 que quase ningu\u00e9m repassa, n\u00e3o sai \u00e0s ruas como na Gr\u00e9cia, na S\u00edria, no Egito etc. Vamos mudar isso!\", finaliza.\n\nA carta n\u00e3o foi escrita por Sergio Moro. Procurada pelo UOL, assessoria de imprensa da Justi\u00e7a Federal do Paran\u00e1 afirmou que a mensagem \"n\u00e3o \u00e9 verdadeira\".\n\n\"O magistrado n\u00e3o tem como costume comunicar-se ao p\u00fablico atrav\u00e9s de redes sociais ou de mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica\", afirma a breve nota, que n\u00e3o comentou sobre as opini\u00f5es do juiz sobre os temas presentes na mensagem.\n\nMoro n\u00e3o d\u00e1 muitas entrevistas, prefere se manifestar nas decis\u00f5es dos processos em que atua, mas j\u00e1 tratou de alguns dos assuntos destacados na \"carta\".\n\nSobre o financiamento p\u00fablico de campanha, por exemplo, a corrente coloca Moro como contr\u00e1rio a medida. Na verdade, o magistrado j\u00e1 se disse simp\u00e1tico \u00e0 proposta, embora com \"limites r\u00edgidos\".\n\n\"H\u00e1 uma tend\u00eancia de quem est\u00e1 dentro do sistema, quem tem um cargo pol\u00edtico, queira continuar dentro e queria deixar fora quem est\u00e1 fora, ent\u00e3o, um financiamento p\u00fablico, por bem-intencionado que seja, tem que ser muito bem pensado para evitar esse tipo de problema\", afirmou no f\u00f3rum \"Mitos & Fatos\", promovido pela R\u00e1dio Jovem Pan em agosto de 2017.\n\nNo encontro, ele elogiou a decis\u00e3o do STF (Supremo Tribunal Federal) de proibir doa\u00e7\u00f5es empresariais, mas sugeriu uma flexibiliza\u00e7\u00e3o do veto. \"Poderia se pensar em restabelec\u00ea-las com limites muito r\u00edgidos\", afirmou.\n\nPor outro lado, o juiz j\u00e1 tratou sobre o rigor das penas pedidas pelos procuradores em um debate na C\u00e2mara Federal, em agosto de 2016.\n\n\"N\u00e3o acredito que o aumento de penas seja uma solu\u00e7\u00e3o, mas a maioria das medidas \u00e9 para que prestemos aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pena m\u00ednima para o crime de corrup\u00e7\u00e3o\", afirmou o juiz.\n\nEm certos casos, Moro diz acreditar que seja importante at\u00e9 reduzir a pena para que n\u00e3o haja desproporcionalidade. \"Certa vez, julguei um caso em que um policial rodovi\u00e1rio roubava baterias dos carros retidos sob sua guarda. Apesar de ser um ato que merece ser punido, talvez n\u00e3o seja da mesma gravidade da corrup\u00e7\u00e3o que envolve milh\u00f5es\", exemplificou.\n\nAo contr\u00e1rio do que aponta a corrente, Moro n\u00e3o \u00e9 contra benef\u00edcios recebidos pelo Judici\u00e1rio. Em meio \u00e0 pol\u00eamica sobre o aux\u00edlio-moradia aos ju\u00edzes, a \"Folha de S.Paulo\" apurou, em fevereiro deste ano, que o magistrado tamb\u00e9m recebe o benef\u00edcio mesmo tendo resid\u00eancia em Curitiba.\n\nEmbora n\u00e3o tenha participado da greve dos ju\u00edzes na luta pela manuten\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio-moradia em mar\u00e7o, Moro j\u00e1 defendeu o benef\u00edcio.\n\nEm fevereiro, o juiz afirmou ao jornal \"O Globo\" que o aux\u00edlio \u00e9 \"pago indistintamente a todos os magistrados e, embora discut\u00edvel, compensa a falta de reajuste dos vencimentos desde 1\u00ba de janeiro de 2015 e que, pela lei, deveriam ser anualmente reajustados\".\n\nSobre assuntos como a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de senadores, deputados e vereadores ou elei\u00e7\u00f5es de cinco em cinco anos, pode-se apontar apenas suas cr\u00edticas \u00e0 reforma pol\u00edtica discutida no Congresso em agosto do ano passado.\n\nNo f\u00f3rum \"Mitos & Fatos\", ele se posicionou contra a reforma pol\u00edtica, que criou o chamado \"distrit\u00e3o\" para as elei\u00e7\u00f5es deste ano.\n\n\"Esta reforma pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 uma verdadeira reforma pol\u00edtica\", afirmou Moro. \"Tem que pensar de uma maneira diferente para enfrentar esse problema.\"", "lang": "pt"}