{"title": "[] Reajuste do diesel, Previd\u00eancia e Censo do IBGE: erros de Paulo Guedes no Central GloboNews", "subtitle": "Na \u00faltima quarta-feira (17), o ministro da Economia, Paulo Guedes, concedeu uma entrevista ao Central GloboNews. O economista falou sobre Petrobras, reforma da Previd\u00eancia e crescimento econ\u00f4mico brasileiro. Tamb\u00e9m criticou o Censo do IBGE e errou ao falar sobre a pesquisa.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-04-20T07:01:11-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15242", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/04/20/guedes-diesel-censo/", "vclaim": "Na \u00faltima quarta-feira (17), o ministro da Economia, Paulo Guedes, concedeu uma entrevista ao Central GloboNews. O economista falou sobre Petrobras, reforma da Previd\u00eancia e crescimento econ\u00f4mico brasileiro. Tamb\u00e9m criticou o Censo do IBGE e errou ao falar sobre a pesquisa. A Lupa verificou algumas frases ditas pelo ministro. Veja:\n\n\u201cEm nenhum momento ele [Bolsonaro] mandou suspender o reajuste ou mandou n\u00e3o dar o reajuste [do pre\u00e7o do diesel]\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em entrevista ao Central GloboNews no dia 17 de abril de 2019\n\nA Petrobras anunciou aumento no pre\u00e7o do diesel no dia 11 de abril. Em m\u00e9dia, o valor do litro do combust\u00edvel subiria 5,7%, passando de R$ 2,1432 para R$ 2,2662 nas refinarias. Ao ser comunicado sobre o reajuste, o presidente Jair Bolsonaro (PSL) ligou para a empresa e determinou que a medida fosse suspensa. No final daquela tarde, a Petrobras divulgou uma nota, explicando o adiamento: \u201cA Petrobras informa que, em conson\u00e2ncia com sua estrat\u00e9gia para os reajustes dos pre\u00e7os do diesel, divulgada em 26/03/19, revisitou sua posi\u00e7\u00e3o de hedge e avaliou, ao longo do dia, com o fechamento do mercado, que h\u00e1 margem para espa\u00e7ar mais alguns dias o reajuste no diesel.\u201d\n\nNa \u00faltima segunda-feira (15), Guedes, o ministro-chefe da Casa Civil, Onyx Lorenzoni, o presidente da Petrobras, Roberto Castello Branco e outras autoridades se reuniram para discutir a pol\u00edtica de pre\u00e7os da estatal. Em seguida, ainda no mesmo dia, Guedes e Bolsonaro se encontraram. E, em 17 de abril, a Petrobras anunciou um reajuste do pre\u00e7o do diesel nas refinarias de at\u00e9 5,147%, ou seja, menor do que o aumento que havia sido anunciado anteriormente.\n\nNem analisando os \u00faltimos 12 meses de infla\u00e7\u00e3o nem levando em conta a previs\u00e3o para o fim deste ano obt\u00e9m-se um dado de infla\u00e7\u00e3o \u201cabaixo de 4%\u201d ao ano, como sugeriu o ministro.\n\nO \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA), elaborado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), registrou acelera\u00e7\u00e3o e ficou em 0,75% em mar\u00e7o. Considerando o acumulado dos \u00faltimos 12 meses, o IPCA est\u00e1 em 4,58% \u2013 valor 14,5% acima do citado pelo ministro da Economia.\n\nEm 2019, a infla\u00e7\u00e3o acumulada no per\u00edodo que vai de janeiro a mar\u00e7o pelo IPCA \u00e9 de 1,51%. Em sua edi\u00e7\u00e3o mais recente, de 12 de abril, o boletim Focus, do Banco Central \u2013 um relat\u00f3rio que re\u00fane as expectativas do mercado sobre os n\u00fameros da economia \u2013, prev\u00ea que o \u00edndice fechar\u00e1 o ano em 4,06% \u2013 ou seja, tamb\u00e9m acima do que Guedes falou.\n\n\u201cEssa reforma [da Previd\u00eancia] era para ter sido feita pelo Fernando Henrique [Cardoso]. Por um voto n\u00e3o fez\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em entrevista ao Central GloboNews no dia 17 de abril de 2019\n\nNo seu primeiro mandato como presidente da Rep\u00fablica, Fernando Henrique Cardoso (PSDB) apresentou uma proposta de reforma da previd\u00eancia. O projeto original n\u00e3o continha uma defini\u00e7\u00e3o sobre a idade m\u00ednima para aposentadoria no setor privado, mas estabelecia que isso deveria ser definido por lei complementar.\n\nNo entanto, durante a tramita\u00e7\u00e3o da proposta, o Senado aprovou a idade m\u00ednima em 60 anos para homens e 55 para mulheres. Quando a mat\u00e9ria voltou ao plen\u00e1rio da C\u00e2mara, esse artigo foi votado como destaque, e recebeu 307 votos \u2013 um a menos do que o necess\u00e1rio para sua aprova\u00e7\u00e3o. O presidente Jair Bolsonaro, ent\u00e3o deputado federal pelo PPB, foi um dos deputados que votaram contra. Foi a esse fato que Guedes se referiu.\n\nPor\u00e9m, a reforma proposta por FHC foi aprovada e hoje \u00e9 a Emenda Constitucional 20/1998. Portanto, \u00e9 exagerado dizer que n\u00e3o foi feita, como menciona o ministro.\n\n\u201cO Censo nos pa\u00edses mais avan\u00e7ados do mundo tem 10 perguntas, 12 perguntas\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em entrevista ao Central GloboNews no dia 17 de abril de 2019\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas disponibiliza os question\u00e1rios do censo de grande parte de seus pa\u00edses membros. Entre os que fazem parte da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) \u2013 considerados desenvolvidos -, \u00c1ustria, Jap\u00e3o, Coreia do Sul e Su\u00e9cia (de 1990) t\u00eam listas com entre 14 e 19 perguntas. Apenas os Estados Unidos t\u00eam um question\u00e1rio curto como o mencionado por Guedes, com apenas 10 perguntas. Em todos os outros, a lista cont\u00e9m mais de 20 quest\u00f5es, podendo passar de 100, como no caso de Israel.\n\nNo Censo 2010, o \u00faltimo realizado, o IBGE utilizou dois question\u00e1rios. O primeiro, o Question\u00e1rio B\u00e1sico, foi aplicado a todos os domic\u00edlios, e tem 49 perguntas. O segundo, o Question\u00e1rio da Amostra, foi respondido em cerca de 11% dos domic\u00edlios do pa\u00eds e tem 119 perguntas \u2013 70 novas al\u00e9m das 49 do Question\u00e1rio B\u00e1sico. A sele\u00e7\u00e3o da amostra que responde a essa lista de perguntas \u00e9 aleat\u00f3ria.\n\nSegundo o IBGE, o Question\u00e1rio da Amostra fornece informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre aspectos demogr\u00e1ficos do pa\u00eds, utilizando uma metodologia por amostragem. \u201cAplicar um question\u00e1rio extenso em todos os domic\u00edlios do Pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel diante dos custos envolvidos e do prazo que seria necess\u00e1rio para liberar os resultados\u201d, diz o site do instituto.\n\nO n\u00famero de quest\u00f5es que ser\u00e3o utilizadas no Censo 2020 ainda n\u00e3o foi definido.\n\n\u201cQual \u00e9 a m\u00e9dia de crescimento dos \u00faltimos dez anos? 0,6%\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em entrevista ao Central GloboNews no dia 17 de abril de 2019\n\nO Brasil teve um crescimento m\u00e9dio do Produto Interno Bruto (PIB) de 1,17% ao ano no per\u00edodo de 10 anos que vai de 2008 a 2018, segundo as Contas Nacionais Trimestrais (CNT) do IBGE. No per\u00edodo anterior, de 1998 a 2008, o PIB aumentou em m\u00e9dia 3,45% ao ano. Veja a varia\u00e7\u00e3o desde 1996 aqui.\n\nNo \u00faltimo dia 5 de abril, o Current Employment Statistics (CES) informou que a taxa de desemprego foi de 3,8% em mar\u00e7o de 2019 nos Estados Unidos. Segundo o CES, esse indicador permaneceu inalterado com rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior (fevereiro), com um total de 6,2 milh\u00f5es de desempregados.\n\nSegundo o Boletim Estat\u00edstico da Previd\u00eancia Social (BEPS) de janeiro de 2019, em 2017, 51,1 milh\u00f5es de pessoas contribu\u00edam para a previd\u00eancia, considerando somente o Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS), ou seja, o setor privado. Nem todos, por\u00e9m, est\u00e3o no mercado formal. Dos 51,1 milh\u00f5es contribuintes, 9,4 milh\u00f5es eram contribuintes individuais, grupo que inclui desde trabalhadores aut\u00f4nomos at\u00e9 empregadores, e 1,2 milh\u00e3o eram contribuintes facultativos \u2013 ou seja, pelo menos 10,6 milh\u00f5es n\u00e3o estavam contratados em regime CLT.\n\nO IBGE n\u00e3o trabalha com o conceito de popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa desde o fim da Pesquisa Mensal do Emprego, em 2016. O levantamento foi substitu\u00eddo pela Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) Cont\u00ednua, que tem abrang\u00eancia nacional e mede um conceito similar, pessoas na for\u00e7a de trabalho, entre outros indicadores.\n\nA edi\u00e7\u00e3o mais recente da Pnad Cont\u00ednua, que considera o trimestre de dezembro a fevereiro, identificou 105,2 milh\u00f5es de pessoas na for\u00e7a de trabalho. O n\u00famero \u00e9 bem pr\u00f3ximo daquele citado por Guedes.", "lang": "pt"}