{"title": "Para atacar deputado, boato inventa voto contra uso do fundo eleitoral no combate \u00e0 covid-19", "subtitle": "Proposta ainda n\u00e3o foi analisada na C\u00e2mara dos Deputados; alvo \u00e9 o deputado pernambucano Jo\u00e3o Campos", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-62881", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/para-atacar-deputado-boato-inventa-voto-contra-uso-do-fundo-eleitoral-no-combate-a-covid-19/", "vclaim": "Sem citar fonte alguma, um boato no Facebook alega que o deputado federal Jo\u00e3o Campos (PSB-PE), filho do ex-governador de Pernambuco Eduardo Campos, teria dito que o \u201cdinheiro do fundo partid\u00e1rio \u00e9 pra nossa campanha na elei\u00e7\u00e3o (sic), n\u00e3o pode ser gasto com a covid-19\u201d. A postagem afirma ainda que o parlamentar teria votado contra a proposta. A mensagem, no entanto, \u00e9 falsa.\n\nN\u00e3o foi encontrado registro da declara\u00e7\u00e3o em qualquer not\u00edcia ou outra fonte confi\u00e1vel na internet. Al\u00e9m disso, a proposta de destinar os recursos do fundo eleitoral, que \u00e9 o termo correto, para o combate ao novo coronav\u00edrus ainda aguarda vota\u00e7\u00e3o no Congresso. Procurado pela reportagem, o deputado Jo\u00e3o Campos afirmou que as postagens s\u00e3o falsas e que \u201cnunca disse isso\u201d.\n\nEm abril, o Partido Novo tentou incluir emenda sobre o assunto na PEC do \u201cor\u00e7amento de guerra\u201d, mas ela foi rejeitada pela mesa diretora e, portanto, n\u00e3o foi apreciada pelos deputados. Ainda n\u00e3o foram colocados em pauta nenhum dos projetos de lei em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Senado Federal\n\nplacar do Estad\u00e3o sobre o projeto , atualizado nesta sexta-feira, 3 de junho, 269 deputados responderam que s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 transfer\u00eancia dos R$ 2 bilh\u00f5es em recursos de financiamento de campanha em 2020 para o combate ao novo coronav\u00edrus, enquanto 18 disseram ser contr\u00e1rios \u00e0 proposta. Jo\u00e3o Campos, no entanto, n\u00e3o est\u00e1 em nenhum dos grupos: n\u00e3o quis responder ao Estad\u00e3o\n\nPor outro lado, em abril, ele sinalizou publicamente que votaria a favor da medida. \u201cDefendo o financiamento p\u00fablico como modelo mais saud\u00e1vel para a democracia. Mas o momento \u00e9 de crise com o novo coronav\u00edrus e acredito que todos os recursos poss\u00edveis devem ser usados para combater a pandemia\u201d, disse ao Jornal do Commercio\n\nnotas taquigr\u00e1ficas no site da C\u00e2mara dos Deputados. A pesquisa retornou oito documentos referentes a discursos proferidos pelo deputado pernambucano em 2020. N\u00e3o h\u00e1 registro da declara\u00e7\u00e3o nos arquivos.\n\nO boato tamb\u00e9m desinforma ao confundir os termos \u201cfundo partid\u00e1rio\u201d e \u201cfundo eleitoral\u201d. Ambos s\u00e3o recursos destinados a partidos pol\u00edticos, mas t\u00eam finalidades diferentes . A verba que financia elei\u00e7\u00f5es \u00e9 o fundo eleitoral, retirado inteiramente do Tesouro Nacional e entregue aos partidos para bancar as campanhas de seus candidatos \u2014 gastos com viagens, cabos eleitorais e material de divulga\u00e7\u00e3o, por exemplo.\n\nO fundo eleitoral foi aprovado em 2017 pela C\u00e2mara atrav\u00e9s da Lei 13.487 e foi repassado, pela primeira vez, em 2018, na soma de R$ 1,7 bilh\u00e3o. Em dezembro do ano passado, o Congresso aprovou o Or\u00e7amento de 2020 com a previs\u00e3o de R$ 2 bilh\u00f5es para o financiamento de elei\u00e7\u00f5es municipais est\u00e3o marcadas para 15 de novembro divis\u00e3o do montante entre os partidos\n\nJ\u00e1 o fundo partid\u00e1rio \u00e9 um valor destinado mensalmente \u00e0s legendas para o custeamento de despesas di\u00e1rias, como contas de luz, \u00e1gua e aluguel. Ele \u00e9 constitu\u00eddo por uma mistura de verba p\u00fablica e doa\u00e7\u00f5es privadas, onde entram verbas da Uni\u00e3o, multas, penalidades e outros recursos atribu\u00eddos pela Lei 9.096/1995 ocorreu em 2018 , com a previs\u00e3o de uso para impulsionamento de conte\u00fado em redes sociais e a compra de passagens a\u00e9reas para n\u00e3o-filiados, entre outras atualiza\u00e7\u00f5es.\n\nvota\u00e7\u00e3o recorde para deputado federal em Pernambuco colocar em lados opostos os dois principais herdeiros pol\u00edticos do ex-governador Miguel Arraes\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}