{"title": "Teste de prender respira\u00e7\u00e3o n\u00e3o indica se algu\u00e9m tem Covid-19 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-57883", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/teste-de-prender-respiracao-nao-indica-se-alguem-tem-covid-19/", "vclaim": "\u00c9 falso que qualquer pessoa pode verificar se est\u00e1 ou n\u00e3o infectada com o novo coronav\u00edrus prendendo a respira\u00e7\u00e3o por cerca de 20 segundos, como afirmam publica\u00e7\u00f5es que compartilham um v\u00eddeo do suposto teste nas redes sociais (veja aqui). Segundo a OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade) e uma especialista entrevistada por Aos Fatos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer o diagn\u00f3stico de Covid-19 de um paciente por meio de sua capacidade de segurar a respira\u00e7\u00e3o.\n\nNo Facebook, posts com o conte\u00fado enganoso reuniam centenas de compartilhamentos nesta ter\u00e7a-feira (8) e foram marcados com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (veja como funciona). A informa\u00e7\u00e3o falsa tamb\u00e9m circula no WhatsApp (receba as checagens), onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel medir com precis\u00e3o seu alcance.\n\nVem sendo compartilhado nas redes sociais um v\u00eddeo que supostamente seria um teste produzido por um hospital indiano para detectar Covid-19. Segundo as publica\u00e7\u00f5es que difundem o material, se o usu\u00e1rio conseguir segurar a respira\u00e7\u00e3o por cerca de 20 segundos, ele n\u00e3o estar\u00e1 infectado pelo novo coronav\u00edrus. No entanto, al\u00e9m de a OMS e uma pesquisadora consultada pelo Aos Fatos negarem que um teste do tipo sirva para diagnosticar a infec\u00e7\u00e3o, o Hospital Ananta, apontado como respons\u00e1vel pelo material, negou sua autoria.\n\nSegundo Ilma Paschoal, pneumologista e pesquisadora da Unicamp (Universidade Estadual de Campinas), o teste do v\u00eddeo n\u00e3o resulta num diagn\u00f3stico preciso do estado de sa\u00fade dos pulm\u00f5es: \u201cPessoas normais podem fazer per\u00edodos longos de apneia (tempo sem respirar) que podem variar de acordo com a capacidade pulmonar e com o treinamento. Essa manobra [de ver o tempo que o paciente consegue segurar a respira\u00e7\u00e3o] n\u00e3o \u00e9 utilizada para medir nada na pr\u00e1tica da pneumologia\u201d.\n\nUma informa\u00e7\u00e3o semelhante circulou nas redes sociais em mar\u00e7o deste ano, possivelmente porque um dos sintomas da infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus seja a sensa\u00e7\u00e3o de falta de ar. Na \u00e9poca, a pr\u00f3pria OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) desmentiu as alega\u00e7\u00f5es de que a capacidade de segurar a respira\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo maior do que 10 segundos sem sentir desconforto seria a prova de que a pessoa n\u00e3o estaria infectada: \u201cA melhor maneira de confirmar se voc\u00ea tem o v\u00edrus da Covid-19 \u00e9 com um teste de laborat\u00f3rio. Voc\u00ea n\u00e3o consegue confirmar com esse exerc\u00edcio respirat\u00f3rio, que pode, inclusive, ser perigoso\u201d.\n\nA pe\u00e7a desinforma ainda ao sugerir que a falta de ar seria um sintoma desenvolvido por todos os infectados. Segundo artigo da UFRGS (Universidade Federal do Rio Grande do Sul), a dispneia aparece em 34% dos casos. Os sintomas mais comuns da doen\u00e7a s\u00e3o febre, tosse e perda do olfato ou paladar.\n\nEm cartilha que compara sintomas de doen\u00e7as respirat\u00f3rias, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tamb\u00e9m n\u00e3o classifica a falta de ar como uma manifesta\u00e7\u00e3o comum nos casos de Covid-19:\n\nPor fim, Aos Fatos entrou em contato com a assessoria do Hospital Ananta, situado na \u00cdndia e apontado como respons\u00e1vel pelo v\u00eddeo. Por mensagem, a institui\u00e7\u00e3o negou a autoria do material.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o circulou primeiramente em l\u00edngua estrangeira e foi desmentida por equipes de checagem em diversos pa\u00edses, como \u00cdndia e Qu\u00eania. No Brasil, o Boatos.org e o Fato ou Fake tamb\u00e9m a desmentiram.", "lang": "pt"}