{"title": "Macri: \u201cHoy Aerol\u00edneas Argentinas nos cuesta a todos los argentinos dos jardines de infantes por semana\u201d", "subtitle": "La inversi\u00f3n\u00a0en pol\u00edticas de transporte aerocomercial supera ampliamente a los fondos destinados para construir jardines. Pero los especialistas se\u00f1ala", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-2634", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/macri-hoy-aerolineas-argentinas-nos-cuesta-a-todos-los-argentinos-dos-jardines-de-infantes-por-semana/", "vclaim": "La inversi\u00f3n en pol\u00edticas de transporte aerocomercial supera ampliamente a los fondos destinados para construir jardines. Pero los especialistas se\u00f1alan que este tipo de comparaciones no son las indicadas para dimensionar el gasto del Estado.\n\nEl presidente de la Naci\u00f3n, Mauricio Macri, se refiri\u00f3 en un acto en la quinta de Olivos a la situaci\u00f3n del transporte aerocomercial, que mantiene un conflicto gremial en la actualidad, y sostuvo: \u201cHoy Aerol\u00edneas Argentinas nos cuesta a todos los argentinos dos jardines de infantes por semana\u201d. \u00bfQu\u00e9 dicen los datos?\n\nEn el proyecto de presupuesto 2017 se destinan $3 mil millones para la partida \u201cFormulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas de transporte aerocomercial\u201d, que depende del Ministerio de Transporte de la Naci\u00f3n. Seg\u00fan el documento oficial, este programa asiste financieramente a las empresas Aerol\u00edneas Argentinas y Austral, as\u00ed como tambi\u00e9n a sus empresas controladas (Jet Paq, Aerohandling y Optar).\n\nEn los a\u00f1os anteriores, el Poder Ejecutivo Nacional reasign\u00f3 partidas y aument\u00f3 los fondos destinados a la pol\u00edtica aerocomercial. Pero siguiendo los lineamientos del presupuesto que se encuentra en discusi\u00f3n, se gastar\u00edan -si solo se ejecuta lo presupuestado- m\u00e1s de $55 millones por semana, tanto en Aerol\u00edneas Argentinas y Austral, como en las empresas que \u00e9stas controlan.\n\nAdem\u00e1s, en el mismo presupuesto 2017 la partida destinada al \u201cFortalecimiento edilicio de jardines infantiles\u201d, que est\u00e1 bajo la \u00f3rbita del Ministerio de Educaci\u00f3n y Deportes de la Naci\u00f3n, tiene fondos por $5.600 millones. Este programa abarca tanto la construcci\u00f3n de nuevos edificios como la ampliaci\u00f3n, refacci\u00f3n y mejoramiento de establecimientos existentes en todo el pa\u00eds.\n\nSi bien no se especifican las diferencias del tipo de obra en cada proyecto (en todos se habla de \u201cConstrucci\u00f3n\u201d), los fondos para jardines var\u00edan desde los cuatro a los $20 millones. As\u00ed, los recursos destinados en una semana a las pol\u00edticas de transporte aerocomercial efectivamente superan por m\u00e1s del doble al costo de construcci\u00f3n del jard\u00edn m\u00e1s caro presupuestado para el a\u00f1o que viene.\n\nRafael Flores, presidente de la Asociaci\u00f3n Argentina de Presupuesto y Administraci\u00f3n Financiera P\u00fablica (ASAP), explic\u00f3 en este chequeo que este tipo de comparaciones son \u201cmuy gr\u00e1ficas para contextualizar el n\u00famero, ya que cuando se habla de miles de millones de pesos se pierde dimensi\u00f3n de lo que significan, y habitualmente es un recurso muy utilizado por el marketing pol\u00edtico, pero es m\u00e1s efectista que efectivo porque lo mismo se podr\u00eda hacer con cualquier gasto del Estado, a nivel Ciudad, Provincia o Naci\u00f3n\u201d.\n\nEn la misma l\u00ednea, Javier Fern\u00e1ndez Castro, arquitecto de la Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo (FADU-UBA), se\u00f1al\u00f3 en este chequeo, en el que se comparan los fondos destinados a Aerol\u00edneas con los necesarios para urbanizar villas, que \u201chacer la relaci\u00f3n con el d\u00e9ficit de Aerol\u00edneas es sumamente arbitrario\u201d, ya que \u201cde la misma forma se podr\u00eda tomar lo que se gasta en publicidad\u201d.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las comparaciones presupuestarias, la comparaci\u00f3n con otras aerol\u00edneas muestra que la compa\u00f1\u00eda de bandera tiene m\u00e1s empleados en relaci\u00f3n con la cantidad de pasajeros que transporta que todo el resto de las aerol\u00edneas de SkyTeam, la alianza que integra, y que otras empresas de la regi\u00f3n como LATAM o Avianca, de acuerdo con los datos difundidos por las tres alianzas (SkyTeam, Star Alliance y One World) para las 27 aerol\u00edneas seleccionadas.\n\nAdem\u00e1s, la Auditor\u00eda General de la Naci\u00f3n (AGN) destac\u00f3 en su \u00faltima auditor\u00eda de 2014 sobre Aerol\u00edneas Argentinas y Austral la \u201cbaja productividad de la tripulaci\u00f3n t\u00e9cnica, respecto del m\u00e1ximo de horas voladas permitido por la regulaci\u00f3n vigente\u201d, y aclar\u00f3 que se trataba de un problema del que la compa\u00f1\u00eda estaba al tanto. \u201cEn el plan de negocios 2010/2014, se hizo referencia a que la empresa tiene una de las tasas m\u00e1s bajas de productividad de tripulaciones en el mundo\u201d, se\u00f1al\u00f3 la AGN.", "lang": "es"}