{"title": "Nein, der Weihnachtsmarkt auf dem Breitscheidplatz in Berlin findet nicht in einem \u201eK\u00e4fig\u201c statt", "subtitle": "In einem Facebook-Post wird anhand eines Fotos aus Berlin behauptet, es w\u00fcrde \u201eWeihnachten in K\u00e4figen\u201c gefeiert. Die Perspektive des Fotos verzerrt jedoch die Szenerie. Die Sicherheitsabsperrungen sind brusthoch und umgeben nicht den gesamten Platz.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-11-07T17:24:23+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-38109", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/gesellschaft/2019/11/07/nein-der-weihnachtsmarkt-auf-dem-breitscheidplatz-in-berlin-findet-nicht-in-einem-kaefig-statt/", "vclaim": "Teilweise falsch. Es stehen aktuell Sicherheitsabsperrungen auf zwei Stra\u00dfen nahe des Breitscheidplatzes, es handelt sich aber nicht um einen durchg\u00e4ngigen Zaun oder einen \u201eK\u00e4fig\u201c.\n\n\u201eSoweit ist es gekommen\u201c, steht in einem Facebook-Beitrag vom 1. November, \u201ewir feiern Weihnachten in K\u00e4figen.\u201c Dazu ist ein Foto eines Metallgitters zu sehen, im Hintergrund Weihnachtsb\u00e4ume und die Ged\u00e4chtniskirche auf dem Berliner Breitscheidplatz. Der Beitrag wurde bisher mehr als 450 Mal auf Facebook geteilt.\n\nRichtig ist: Das Foto wurde 2018 auf dem Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz in Berlin aufgenommen. Die Perspektive l\u00e4sst jedoch den Aufbau h\u00f6her wirken, als er ist. Die Formulierung, es sei ein \u201eK\u00e4fig\u201c ist irref\u00fchrend, weil sie suggeriert, die Absperrung gehe um den gesamten Platz herum.\n\nEine Bilder-R\u00fcckw\u00e4rtssuche \u00fcber Google zeigt, dass mehrere Medien 2018 \u00fcber Sicherheitsma\u00dfnahmen auf dem Berliner Weihnachtsmarkt berichteten und das Foto als Titelbild f\u00fcr ihre Artikel verwendeten. In den Berichten hei\u00dft es unter anderem, der Weihnachtsmarkt sei nach dem Terroranschlag 2016 zur \u201eFestung\u201c geworden. Als Bildquelle wird die DPA angegeben.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nBrusthohe Absperrungen auf zwei Stra\u00dfenz\u00fcgen nahe des Breitscheidplatzes\n\nEine CORRECTIV-Suche in der nicht-\u00f6ffentlichen Bilderdatenbank der DPA, \u201ePicture Alliance\u201c, zeigt, dass das Bild von dem Fotografen Paul Zinken aufgenommen wurde. Zinken hat mehrere Fotos aus unterschiedlichen Perspektiven gemacht. Auf einem ist etwa zu sehen, dass es sich bei der Absperrung um einen breiten Aufbau aus Gitterstangen und Sands\u00e4cken handelt. Das sieht man auch in einem Artikel der Berliner Zeitung von 2018.\n\nAuf den Fotos ist au\u00dferdem zu sehen, dass der Aufbau etwa brusthoch ist. Das Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnis zeigen auch die Warnbaken, die auf dem Foto ebenfalls zu sehen sind.\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\n\nIn einem Artikel des Tagesspiegel vom April 2019 ist zu lesen, dass der Breitscheidplatz nun dauerhaft mit solchen Absperrungen gesichert werden solle.\n\nWir haben dazu bei der Senatsverwaltung f\u00fcr Inneres und Sport in Berlin angefragt. Sprecher Martin Pallgen antwortete CORRECTIV per E-Mail: \u201eDas Bild auf FB vermittelt den Eindruck, dass um den Breitscheidplatz ein Zaun gezogen ist. Dem ist nicht so. Derzeit wird der Breitscheidplatz auf der Basis eines Zufahrtschutzkonzeptes mit mobilen Sperrsystemen gesch\u00fctzt, die schnellstm\u00f6glich durch dauerhafte Sicherungsma\u00dfnahmen ersetzt werden sollen. Im Augenblick stehen mit Sands\u00e4cken gef\u00fcllte und miteinander verbundene Drahtk\u00f6rbe an der Budapester Stra\u00dfe und dem Tauentzien.\u201c\n\nEs stehen also derzeit provisorische Aufbauten auf zwei Stra\u00dfen nahe des Breitscheidplatzes. Dabei handelt es sich nicht um einen Zaun um den gesamten Platz, oder einen \u201eK\u00e4fig\u201c, wie im Facebook-Beitrag behauptet. Der Zufahrtsschutz soll au\u00dferdem dauerhaft bestehen, nicht nur an Weihnachten.", "lang": "de"}