{"title": "Haddad e Manuela n\u00e3o tramaram contra Ex\u00e9rcito em \"\u00e1udio vazado\"", "subtitle": "\u00c9 enganoso um v\u00eddeo que circula na internet como se fosse um vazamento de \u00e1udio em que o candidato \u00e0 Presid\u00eancia Fernando Haddad (PT) e sua vice Manuela D\u2019\u00c1vila (PCdoB) apareceriam \u201ctramando\u201d c", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-33478", "url": "https://noticias.uol.com.br/comprova/ultimas-noticias/2018/10/16/haddad-e-manuela-nao-tramaram-contra-exercito-em-audio-vazado.htm", "vclaim": "\u00c9 enganoso um v\u00eddeo que circula na internet como se fosse um vazamento de \u00e1udio em que o candidato \u00e0 Presid\u00eancia Fernando Haddad (PT) e sua vice Manuela D\u2019\u00c1vila (PCdoB) apareceriam \u201ctramando\u201d contra o Ex\u00e9rcito. As declara\u00e7\u00f5es foram tiradas de contexto. O que a grava\u00e7\u00e3o mostra \u00e9 um trecho da sabatina do UOL, da \u201cFolha de S.Paulo\u201d e do \u201cSBT\u201d com o candidato, realizada em 17 de setembro. Manuela sequer participou da entrevista. A voz feminina que se ouve \u00e9 da rep\u00f3rter D\u00e9bora Bergamasco, do \u201cSBT\u201d.\n\nO trecho divulgado no YouTube sob o t\u00edtulo enganoso de \u201cVaza \u00e1udio: Haddad e Manuela tramando contra Ex\u00e9rcito e Bolsonaro\u201d come\u00e7a com uma fala de Haddad em resposta a uma pergunta da rep\u00f3rter sobre um conte\u00fado presente no plano de governo do candidato.\n\n\u201cAinda sobre For\u00e7as Armadas, no seu programa de governo, diz assim: a Constitui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada de maneira imediata e firme contra quem amea\u00e7a a democracia com atos e/ou declara\u00e7\u00f5es. O que significa isso? Por exemplo, o sujeito que for l\u00e1 se manifestar e levantar uma bandeira escrito \u2018interven\u00e7\u00e3o militar j\u00e1\u2019, \u2018volta da ditadura\u2019, ele vai ser punido? Qual que \u00e9 a ideia?\u201d, perguntou a rep\u00f3rter.\n\nEm seguida, Haddad questionou: \u201co cidad\u00e3o?\u201d Depois da afirmativa da jornalista, ele respondeu que n\u00e3o haveria puni\u00e7\u00e3o. \u201cEnt\u00e3o o que \u00e9 que voc\u00eas est\u00e3o dizendo aqui contra quem amea\u00e7a a democracia com atos ou declara\u00e7\u00f5es? O que \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o? \u00c9 falar? \u00c9 fazer uma declara\u00e7\u00e3o (por escrito)?\u201d, completou D\u00e9bora.\n\nHaddad come\u00e7a, ent\u00e3o, a resposta que viria a ser reproduzida no v\u00eddeo enganoso. \u201cQuem t\u00e1 debaixo de uma hierarquia. T\u00f4 falando dessas pessoas. Debaixo de uma hierarquia, vai ter que defender a democracia [...]\u201d. Esta resposta come\u00e7a aos 49min24s do v\u00eddeo real da sabatina.\n\nA conversa sobre o tema segue at\u00e9 os 50min48s da sabatina. O v\u00eddeo enganoso divulgado como \u201cvazamento\u201d termina neste instante e n\u00e3o mostra o trecho anterior da sabatina, em que Haddad tamb\u00e9m falava sobre o tema.\n\nAntes das perguntas de D\u00e9bora, o jornalista Diogo Pinheiro, do UOL, fez tr\u00eas quest\u00f5es sobre militares. Na \u00faltima delas, ele perguntou qual a opini\u00e3o de Haddad sobre coment\u00e1rios como os do comandante do Ex\u00e9rcito de que o pr\u00f3ximo presidente pode ter sua legitimidade questionada.\n\nHaddad respondeu que \u201co comandante em chefe das For\u00e7as Armadas \u00e9 o presidente da Rep\u00fablica\u201d e que declara\u00e7\u00f5es como estas acontecem porque, de acordo com sua vis\u00e3o, hoje n\u00e3o h\u00e1 uma \u201cautoridade constitu\u00edda, legitimada pelo voto\u201d, fazendo refer\u00eancia ao presidente Michel Temer (MDB), que assumiu depois do impeachment de Dilma Rousseff (PT).\n\nNo YouTube, o conte\u00fado enganoso j\u00e1 foi visualizado mais de 1 milh\u00e3o de vezes. No Facebook, o v\u00eddeo foi visualizado mais de 800 mil vezes e teve 33 mil compartilhamentos. O v\u00eddeo tamb\u00e9m circula pelo WhatsApp.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o foi verificada pela revista \u201cpiau\u00ed\u201d e pela ag\u00eancia \u201cAFP\u201d, al\u00e9m do UOL e da revista \u201cVeja\u201d, todos integrantes do projeto Comprova.", "lang": "pt"}