{"title": "Non, ces images n'ont rien avoir avec la situation actuelle \u00e0 Beni", "subtitle": "Une publication partag\u00e9e plus de 350 fois en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo depuis une semaine sur Facebook, pr\u00e9tend apporter la preuve, photos \u00e0 l'appui, d'une collusion entre des membres du groupe arm\u00e9 d\u2019origine ougandaise des Forces d\u00e9mocratiques alli\u00e9es (ADF) et la Mission des Nations unies au Congo (Monusco). Ces photos sont publi\u00e9es alors que les ADF sont accus\u00e9s", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-03T15:58:39+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28248", "url": "https://factuel.afp.com/non-ces-images-nont-rien-avoir-avec-la-situation-actuelle-beni", "vclaim": "Non, ces images n'ont rien avoir avec la situation actuelle \u00e0 Beni\n\nUne publication partag\u00e9e plus de 350 fois en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo depuis une semaine sur Facebook, pr\u00e9tend apporter la preuve, photos \u00e0 l'appui, d'une collusion entre des membres du groupe arm\u00e9 d\u2019origine ougandaise des Forces d\u00e9mocratiques alli\u00e9es (ADF) et la Mission des Nations unies au Congo (Monusco). Ces photos sont publi\u00e9es alors que les ADF sont accus\u00e9s d'avoir massacr\u00e9 plus de 100 civils en un mois, suscitant la col\u00e8re des habitants de Beni qui d\u00e9noncent l'inaction de la Monusco. D'apr\u00e8s les recherches de l'AFP, ces clich\u00e9s datent de 2014.\n\nCes images sont publi\u00e9es dans une p\u00e9riode de fortes tensions dans l\u2019est de la RDC. Des manifestants demandent le d\u00e9part des Casques bleus, qu\u2019ils accusent d\u2019assister passivement aux massacres de civils attribu\u00e9s aux des Forces d\u00e9mocratiques alli\u00e9es (ADF) (plus de 100 morts depuis le 5 novembre). Une base des Nations Unies a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9e lundi 25 novembre \u00e0 Beni. Au moins neuf manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en dix jours, selon un bilan provisoire le 2 d\u00e9cembre rapport\u00e9 par l'AFP.\n\nQue sait-on de ces rebelles ?\n\nLes rebelles des Forces d\u00e9mocratiques alli\u00e9es (ADF) sont oppos\u00e9s au pr\u00e9sident ougandais Yoweri Museveni, myst\u00e9rieux et repli\u00e9s sur eux-m\u00eames, vivant dans la jungle. Ils sont pr\u00e9sents en RDC depuis 1995 et ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s du massacre de centaines voire de plus d'un millier de civils dans la r\u00e9gion de Beni depuis octobre 2014. Des op\u00e9rations militaires contre ces ADF et d'autres groupes arm\u00e9s n'ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pas permis de pacifier cette r\u00e9gion qui reste l'une des plus dangereuses du pays\n\nDes habitants de Beni et de sa r\u00e9gion d\u00e9noncent depuis le 23 novembre les massacres de plus de 100 civils en un mois. Ces massacres sont attribu\u00e9s aux ADF, accus\u00e9s d'avoir tu\u00e9 un millier de personnes depuis 2014, peut on lire dans cette d\u00e9p\u00eache de l\u2019AFP publi\u00e9e le 2 d\u00e9cembre.\n\nSous le feu des critiques, accus\u00e9e par les manifestants d'inaction face \u00e0 ces massacres, la Mission des Nations unies au Congo (Monusco) a affirm\u00e9 photos \u00e0 l'appui qu'elle avait repris des \"actions conjointes\" avec l'arm\u00e9e congolaise contre les groupes arm\u00e9s dans la r\u00e9gion.\n\n\"Il y a beaucoup de d\u00e9sinformation, parfois d'all\u00e9gations et d'insinuations qui sont parfois honteuses\", a d\u00e9clar\u00e9 le 2 d\u00e9cembre \u00e0 Kinshasa le chef des op\u00e9rations de maintien de la paix de l'ONU, Jean-Pierre Lacroix, au dernier jour de sa visite en RDC.\n\n\"Quand on dit dans les r\u00e9seaux sociaux que la Monusco travaille avec les ADF, j'ai envie de dire: mais vous vous souvenez qu'il n'y a pas si longtemps nous avons eu 16 morts et 50 bless\u00e9s tu\u00e9s par une attaque des ADF\", a-t-il ajout\u00e9.\n\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint des Nations Unies fait allusion \u00e0 l'attaque en d\u00e9cembre 2017 dans la r\u00e9gion de Beni, quinze Casques bleus tanzaniens. Ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'attaque de leur position \u00e0 Semuliki (plus \u00e0 l'est, vers la fronti\u00e8re avec l'Ouganda) par des ADF.\n\nDes photos relay\u00e9es sur Facebook et Twitter\n\nLes avis des internautes sont partag\u00e9s\n\nNous avons fait une recherche d\u2019images invers\u00e9e \u00e0 partir du moteur de recherche Tineye, qui permet de retrouver les pr\u00e9c\u00e9dentes images d'une photo sur internet.\n\nParmi les neufs r\u00e9sultats, le plus ancien montre une publication de ce clich\u00e9s en 2014.\n\nLe major Mak Hazukay, porte-parole de l\u2019arm\u00e9e dans l\u2019est de la RDC confirme \u00e0 l'AFP que \"ces photos datent d\u2019au moins 4 ans\". \"Ce sont des militaires ukrainiens qui s\u2019\u00e9taient offerts des tenues de l\u2019arm\u00e9e congolaise comme souvenir mais cela avait \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9\", a-t-il expliqu\u00e9.\n\nLes hommes pris en photo ne sont donc pas des miliciens ADF mais des soldats ukrainiens de la Monusco.\n\nLa Monusco, forte de quelque 17.000 Casques bleus, est l'une des plus importantes missions de paix men\u00e9es par l'ONU dans le monde. Elle est pr\u00e9sente depuis 20 ans en RDC. Les Nations unies y entretiennent une de leurs missions les plus importantes au monde, avec 16 000 militaires et plus d'un milliard de dollars de budget annuel, selon des chiffres publi\u00e9s en 2018.", "lang": "fr"}