{"title": "Governo cumpriu todos os compromissos com o Bloco?", "subtitle": "Ant\u00f3nio Costa garantiu esta quarta-feira, no debate quinzenal, que nunca desrespeitou acordos celebrados com o Bloco de Esquerda. Catarina Martins e c...", "author": "observador.pt", "date": "18 Abr 2018, 18:02", "vclaim_id": "vclaim-id-10412", "url": "https://observador.pt/factchecks/governo-cumpriu-todos-os-compromissos-com-o-bloco/", "vclaim": "Catarina Martins confrontava Ant\u00f3nio Costa com aquilo que disse ser a \u201cobsess\u00e3o\u201d do Governo socialista com o d\u00e9fice e com os efeitos que a pol\u00edtica de consolida\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas tem tido na governa\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda, quando o primeiro-ministro tentou fazer o controlo de danos poss\u00edvel: \u201cN\u00f3s n\u00e3o incumprimos nenhuma das medidas negociadas com o Bloco de Esquerda. Nenhuma\u201d. Ser\u00e1 mesmo assim?\n\nO que est\u00e1 em causa?\n\nAnt\u00f3nio Costa referia-se, presumivelmente, ao acordo assinado em novembro de 2015. Com a legislatura a caminhar a passos largos para o fim, a verdade \u00e9 que os v\u00e1rios pontos que constavam da posi\u00e7\u00e3o conjunta celebrada entre PS e Bloco de Esquerda est\u00e3o praticamente conclu\u00eddos, com maior ou menor tens\u00e3o entre os dois parceiros parlamentares.\n\nCoisa diferente \u00e9 afirmar, como fez o primeiro-ministro, que o Governo respeitou todos os acordos com o Bloco de Esquerda. Basta recuar uma semana para encontrar declara\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios deputados bloquistas a acusarem Ant\u00f3nio Costa de ter \u201crasgado\u201d os compromissos assumidos com o partido coordenado por Catarina Martins. Quando? Quando atirou para 2019 o fim das penaliza\u00e7\u00f5es nas longas carreiras contributivas, mesmo depois de ter acordado com o Bloco a entrada em vigor da medida j\u00e1 em janeiro deste ano.\n\nEm maio de 2017, o Governo assumiu um acordo com o Bloco de Esquerda que previa o in\u00edcio da segunda fase de valoriza\u00e7\u00e3o das longas carreiras contributivas. Na pr\u00e1tica, os socialistas comprometeram-se a acabar j\u00e1 em janeiro com o corte de 14,5% (decorrente do factor de sustentabilidade) aplicado \u00e0s reformas dos pensionistas com 63 ou mais anos de idade que, \u00e0 data em que realizaram 60 anos, tivessem 40 ou mais anos de carreira. O acordo, firmado por escrito, n\u00e3o foi cumprido, com os socialistas a usarem o crescimento econ\u00f3mico para explicar o recuo.\n\nO facto de o crescimento econ\u00f3mico entre novembro de 2016 e 2017 ter sido superior a 2% resultou numa atualiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es de 0,5% acima da taxa de infla\u00e7\u00e3o verificada, o que, segundo as contas do Governo, obrigou a uma altera\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio definido com o Bloco.\n\nTal como tinha amea\u00e7ado no final de fevereiro, o Bloco ainda tentou avan\u00e7ar unilateralmente com a valoriza\u00e7\u00e3o das longas carreiras contributivas, apresentando um projeto de lei que previa isso mesmo. Os socialistas, no entanto, juntaram-se ao PSD e ao CDS e chumbaram medida.\n\nNo dia do debate, seria Pedro Filipe Soares, l\u00edder parlamentar do Bloco de Esquerda, a verbalizar a insatisfa\u00e7\u00e3o do partido. \u201cLevamos a s\u00e9rio as nossas negocia\u00e7\u00f5es. Achamos que quando nos dizem alguma coisa, quando escrevem alguma coisa, \u00e9 para levar a s\u00e9rio. H\u00e1 dinheiro? H\u00e1 dinheiro, sim senhor. Falta \u00e9 vontade pol\u00edtica. N\u00e3o sejam todos M\u00e1rio Centeno\u201c, desafiou o bloquista.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o \u00e9 verdadeira. Se \u00e9 certo que os acordos de governa\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda t\u00eam sido cumpridos \u2014 e que os quatro parceiros parlamentar (PS, BE, PCP e PEV) celebram os resultados alcan\u00e7ados \u2013, o primeiro-ministro n\u00e3o pode dizer que nunca falhou compromissos assumidos com o Bloco de Esquerda.", "lang": "pt"}