{"title": "[] Bolsonaro e seguran\u00e7a: os erros do presidente eleito ao falar sobre UPP, desarmamento e viol\u00eancia", "subtitle": "Lupa selecionou frases ditas pelo futuro presidente ao comentar o tema e analisou o grau de veracidade delas", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-12-25T08:00:11-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17811", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/12/25/bolsonaro-seguranca/", "vclaim": "Seguran\u00e7a p\u00fablica \u00e9 um dos principais temas do discurso do presidente eleito, Jair Bolsonaro (PSL). Durante a campanha, ele prometeu investir na \u00e1rea e pregou, entre outros pontos, a libera\u00e7\u00e3o da posse de armas e o fim das audi\u00eancias de cust\u00f3dia. Al\u00e9m disso, defendeu que os policiais tenham uma esp\u00e9cie de \u201cretaguarda jur\u00eddica\u201d para suas a\u00e7\u00f5es. Isso seria garantido pelo excludente de ilicitude, dispositivo j\u00e1 presente no C\u00f3digo Penal que estabelece situa\u00e7\u00f5es excepcionais em que um cidad\u00e3o pode cometer um crime. A leg\u00edtima defesa, por exemplo, entra nesse campo. Na proposta de Bolsonaro, um policial que comete um homic\u00eddio durante uma opera\u00e7\u00e3o de trabalho seria protegido pelo excludente de ilicitude e n\u00e3o sofreria puni\u00e7\u00e3o. O assunto \u00e9 pol\u00eamico.\n\nNas \u00faltimas semanas, a Lupa selecionou frases ditas pelo presidente eleito sobre seguran\u00e7a e analisou o grau de veracidade delas. Confira o resultado a seguir:\n\n\u201cO cidad\u00e3o de bem, esse foi desarmado, por ocasi\u00e3o do referendo de 2005\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito, em entrevista \u00e0 TV Record no dia 29 de outubro de 2018\n\nO referendo de 2005 n\u00e3o \u201cdesarmou\u201d o Brasil. A discuss\u00e3o daquele ano, feita por plebiscito, foi sobre a venda de armas e muni\u00e7\u00f5es, sob os crit\u00e9rios estabelecidos no pr\u00f3prio Estatuto do Desarmamento. N\u00e3o debateu, portanto, o porte ou a posse de armas. Os eleitores foram questionados da seguinte forma: \u201cO com\u00e9rcio de armas de fogo e muni\u00e7\u00e3o deve ser proibido no Brasil?\u201d. A maioria da popula\u00e7\u00e3o respondeu \u201cn\u00e3o\u201d. Assim, a manifesta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o foi favor\u00e1vel \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o desses produtos.\n\nDe acordo com o estatuto, em vigor desde 2003, s\u00f3 profissionais que trabalham com seguran\u00e7a p\u00fablica t\u00eam autoriza\u00e7\u00e3o para portar armas. Aos cidad\u00e3os comuns, \u00e9 permitida a posse, mas as armas s\u00f3 podem ser utilizadas em casa ou no local de trabalho. O estatuto tamb\u00e9m tornou mais r\u00edgidas as regras para a compra de armas e garantiu uma recompensa em dinheiro aos que entregassem suas armas \u00e0 Pol\u00edcia Federal.\n\nTanto o Brasil n\u00e3o foi desarmado ap\u00f3s o referendo citado por Bolsonaro que, desde 2004, mais de 800 mil armas foram vendidas legalmente no pa\u00eds, segundo dados do Ex\u00e9rcito obtidos via Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o pelo Instituto Sou da Paz. Tamb\u00e9m, desde 2004, mais de 220 mil novos registros de arma foram concedidos a cidad\u00e3os comuns para defesa pessoal.\n\nAtualmente, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel comprar at\u00e9 seis armas, desde que dentro dos par\u00e2metros estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o. Segundo o \u00faltimo levantamento feito pelo Datafolha sobre o tema e publicado em janeiro deste ano, 56% dos brasileiros s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 extens\u00e3o do porte legal de armas a todos os cidad\u00e3os.\n\n\u201cVoc\u00ea quer coisa mais vexat\u00f3ria do que aqui, na primeira UPP do Rio de Janeiro, ali no Morro do Alem\u00e3o, centenas de pessoas fugindo com fuzil nas costas?\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito, em entrevista a Jos\u00e9 Luiz Datena, na Band, no dia 5 de novembro de 2018\n\nA primeira Unidade de Pol\u00edcia Pacificadora (UPP) instalada no Rio de Janeiro n\u00e3o fica no Complexo do Alem\u00e3o, e o epis\u00f3dio ao qual Bolsonaro se referiu aconteceu antes da instala\u00e7\u00e3o de UPPs na regi\u00e3o citada. O presidente eleito falava do chamado \u201cCerco do Alem\u00e3o\u201d, ocorrido em 2010, no Rio de Janeiro. Naquele dia, as for\u00e7as de seguran\u00e7a cercaram os complexos de favelas do Alem\u00e3o e da Penha, na Zona Norte da cidade, em uma opera\u00e7\u00e3o que durou oito dias e culminou com a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\n\nAs imagens mais marcantes daquele epis\u00f3dio mostram criminosos armados fugindo da Vila Cruzeiro para o Morro do Alem\u00e3o por uma trilha e pelo meio da mata que liga as duas favelas. \u00c0 \u00e9poca, n\u00e3o havia UPP na regi\u00e3o. As primeiras unidades da \u00e1rea s\u00f3 foram instaladas em 2012. A comunidade Santa Marta, no bairro de Botafogo, na Zona Sul do Rio, foi a primeira a ter uma UPP na capital fluminense. Isso ocorreu em 2008.\n\n\u201cQuando aumenta o n\u00famero de autos de resist\u00eancia por parte da Pol\u00edcia Militar, a viol\u00eancia diminui naquela regi\u00e3o\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito, em entrevista \u00e0 TV Record no dia 29 de outubro de 2018\n\nA express\u00e3o \u201cauto de resist\u00eancia\u201d n\u00e3o existe no C\u00f3digo Penal, mas ainda \u00e9 usada para se referir a casos de homic\u00eddios cometidos por policiais sob alega\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia \u00e0 pris\u00e3o. Desde 2015, esses casos s\u00e3o classificados como \u201chomic\u00eddio decorrente de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o policial\u201d e n\u00e3o h\u00e1 levantamentos que relacionem o aumento no n\u00famero dessas ocorr\u00eancias com a diminui\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia em um determinado local. \u201cN\u00e3o existe nenhuma avalia\u00e7\u00e3o que comprove a frase dita pelo presidente eleito\u201d, afirmou \u00e0 Lupa a diretora executiva do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, Samira Bueno. \u201cDo ponto de vista emp\u00edrico, o que ocorre \u00e9 exatamente o contr\u00e1rio do que ele est\u00e1 dizendo\u201d.\n\nEm 2017, os homic\u00eddios cometidos por policiais cresceram 20,5% no pa\u00eds, o que n\u00e3o impediu que o total de mortes violentas intencionais tamb\u00e9m aumentasse. Foram 63.880 casos, 2,9% a mais do que o total registrado em 2016. Al\u00e9m disso, dos doze estados onde houve crescimento no total de mortes violentas, dez tamb\u00e9m tiveram aumento nas mortes cometidas por policiais. Os dados s\u00e3o do Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, elaborado pelo F\u00f3rum.\n\nAlguns estudiosos do tema t\u00eam mostrado, atrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, conclus\u00f5es diferentes da enunciada por Bolsonaro.\n\nLevantamento elaborado pela pesquisadora da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (Uerj) Terine Husek mostrou, por exemplo, que existe uma correla\u00e7\u00e3o entre casos de policiais mortos e pessoas posteriormente assassinadas em a\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia. Usando um modelo estat\u00edstico para analisar o caso do Rio de Janeiro entre 2010 e 2015, Husek concluiu que, quando um policial morre em servi\u00e7o, a probabilidade de um civil perder a vida em meio a uma a\u00e7\u00e3o policial no mesmo local aumenta em 1.150% no mesmo dia; em 350% no dia seguinte; e em 125% entre cinco e sete dias mais tarde.\n\n*Esta checagem foi produzida em parceria com o Instituto Sou da Paz.\n\n\u201cA nossa taxa de mortes est\u00e1 em 27 por 100 mil habitantes. Alt\u00edssima\u201d\n\n Jair Bolsonaro, em entrevista ao canal Alberto Santos, no YouTube, publicada no dia 18 de setembro de 2018\n\nA taxa de mortes violentas intencionais no Brasil em 2017 foi de 30,8 a cada 100 mil habitantes \u2013 maior do que o citado pelo presidente eleito quando ainda era candidato. Os dados s\u00e3o do Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, editado e publicado pelo F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica (FBSP). O \u00edndice cresceu 2,9% com rela\u00e7\u00e3o a 2016, quando a taxa havia sido de 29,9 a cada 100 mil habitantes.\n\nOs dados mais recentes do Atlas da Viol\u00eancia, elaborado e publicado pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) e pelo FBSP, indicam que, em 2016, a taxa era de 30,3 por 100 mil habitantes. Esse dado tamb\u00e9m \u00e9 maior do que a de 2015, que havia ficado em 28,9 a cada 100 mil habitantes.\n\n\u201cO Cear\u00e1, levando-se em conta as mortes por 100 mil habitantes, \u00e9 um estado muito mais violento do que o Rio de Janeiro\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente eleito, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Band AM, no dia 2 de dezembro de 2018\n\nDe acordo com os dados do Atlas da Viol\u00eancia 2018, elaborado pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) e pelo F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica (FSBP), em 2016, o Cear\u00e1 registrou uma taxa de 40,6 homic\u00eddios a cada 100 mil habitantes. No mesmo ano, a taxa do Rio de Janeiro foi de 36,4 homic\u00eddios a cada 100 mil habitantes.\n\nInforma\u00e7\u00f5es de 2017, compiladas no Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, divulgado pelo FBSP em junho de 2018, mostram um crescimento de 48,6% da taxa cearense com rela\u00e7\u00e3o a 2016. No ano passado, o \u00edndice no estado do Nordeste chegou a 59,1 mortes violentas intencionais a cada 100 mil habitantes \u2013 em 2016, era de 39,8. No mesmo per\u00edodo, a taxa do RJ cresceu 7,2%, de 37,6 em 2016 para 40,4 em 2017.", "lang": "pt"}