{"title": "Non, cette photo ne montre pas un militaire qui a \u00e9t\u00e9 \"attaqu\u00e9 par 5 racailles\"", "subtitle": "Une publication partag\u00e9e 1.500 fois depuis le 7 juillet pr\u00e9tend montrer un militaire fran\u00e7ais vis\u00e9 par des plaintes pour avoir bless\u00e9 5 agresseurs arm\u00e9s qui voulaient s'en prendre \u00e0 sa famille. La photo accompagnant la publication date de 2012 et n'a rien \u00e0 voir avec cette suppos\u00e9e agression, dont aucun m\u00e9dia n'a jamais relat\u00e9 l'existence.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-07-10T16:33:27+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54495", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-photo-ne-montre-pas-un-militaire-qui-ete-attaque-par-5-racailles", "vclaim": "Non, cette photo ne montre pas un militaire qui a \u00e9t\u00e9 \"attaqu\u00e9 par 5 racailles\"\n\nUne publication partag\u00e9e 1.500 fois depuis le 7 juillet pr\u00e9tend montrer un militaire fran\u00e7ais vis\u00e9 par des plaintes pour avoir bless\u00e9 5 agresseurs arm\u00e9s qui voulaient s'en prendre \u00e0 sa famille. La photo accompagnant la publication date de 2012 et n'a rien \u00e0 voir avec cette suppos\u00e9e agression, dont aucun m\u00e9dia n'a jamais relat\u00e9 l'existence.\n\n\"Ce militaire Fran\u00e7ais s'est fait agresser par 5 personnes \u00e0 l'arme blanche. Ils portent tous plainte parce qu'ils se sont fait d\u00e9molir\", assure l'auteur de la publication.\n\nApr\u00e8s cette courte introduction, le texte rapporte le long t\u00e9moignage d'une personne qui affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime d'insultes racistes de la part de cinq agresseurs puis qui s'est d\u00e9fendue face \u00e0 eux.\n\n\"Bon, j\u2019y suis peut-\u00eatre all\u00e9 un peu fort mais je craignais pour mes filles. Cinq agresseurs, un total de cinq bras cass\u00e9s ou d\u00e9mis, quelques c\u00f4tes enfonc\u00e9es, des nez bris\u00e9s, et j\u2019ai pas pu compter les dents qu\u2019ils ont perdues\", est-il \u00e9crit. Selon ce t\u00e9moignage, les agresseurs ont ensuite port\u00e9 plainte pour \"usage excessif de la force\".\n\n\"Maintenant, eux peuvent venir au tribunal avec leur casier sous le bras, l\u00e0 o\u00f9 moi je peux venir en uniforme avec mes m\u00e9dailles et mes citations, je n\u2019arrive m\u00eame pas \u00e0 imaginer qu\u2019un juge puisse leur donner raison.J\u2019estime que j\u2019ai au moins le droit de d\u00e9fendre ma famille et m\u00eame \u00e7a on semble me le refuser, on marche sur la t\u00eate l\u00e0 !!! (...) C'EST LA RACAILLE QUI DOIT AVOIR PEUR !\", conclut le texte.\n\nDans les commentaires de la publication, de nombreux internautes sont indign\u00e9s. \"Il est temps que les voyous en France commence \u00e0 comprendre que nous Fran\u00e7ais en avons marre de subir\", \u00e9crit l'un d'eux. \"Moi, j'appelle cela de la l\u00e9gitime d\u00e9fense\", estime un autre.\n\nLe t\u00e9moignage n'est pas dat\u00e9. Aucun lieu n'est mentionn\u00e9 et aucun nom de famille n'appara\u00eet dans la publication.\n\nL'image qui sert de preuve, elle, n'a rien \u00e0 voir avec une quelconque agression en France.\n\nEn effectuant une recherche d'image invers\u00e9e sur le clich\u00e9, il est possible de le retrouver sur le site d'actualit\u00e9 de La Depeche, quotidien bas\u00e9 \u00e0 Toulouse, dans un article de 2012.\n\nL'article raconte le retour en France de Patrick Raveau, un ancien parachutiste tarbais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 en Afghanistan et a ensuite souffert de stress post-traumatique.\n\nIl n'est a aucun moment fait \u00e9tat d'une quelconque agression dans l'article, mais du d\u00e9licat retour \u00e0 la vie civile d'un militaire ayant v\u00e9cu des exp\u00e9riences de guerre \u00e0 l'\u00e9tranger.\n\nLa photo n'est pas cr\u00e9dit\u00e9e et notre recherche d'image invers\u00e9e ne propose aucune occurence plus ancienne, ce qui laisse \u00e0 penser qu'il s'agit bien de la premi\u00e8re fois qu'elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e publiquement sur internet.\n\nDe plus, l'article de La D\u00e9p\u00eache a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en amont du documentaire \"Pi\u00e8ces \u00e0 conviction - Syndrome afghan les soldats oubli\u00e9s\" sur France 3 sur le syndrome de stress post-traumatique (PTSD). Il est disponible sur Dailymotion :\n\nEn plateau, on peut voir Christelle Raveau (1m07), l'\u00e9pouse du militaire, qui est la m\u00eame personne que sur la photo.\n\nDans le t\u00e9moignage de la publication virale, le militaire qui se d\u00e9fend parle de sa conjointe en la nommant \"Graziella\".\n\nLe 1er sujet du documentaire est de plus consacr\u00e9 \u00e0 Patrick Raveau, qui est bien l'homme sur la photo et raconte son exp\u00e9rience traumatique en Afghanistan et ses cons\u00e9quences.\n\nEtant donn\u00e9 le manque de contexte entourant l'agression, difficile de savoir si elle a eu lieu, quand et o\u00f9... Cette histoire circule toutefois sur internet depuis de nombreuses ann\u00e9es.\n\nOn peut en lire une premi\u00e8re version d\u00e8s 2016 sur le site d'extr\u00eame droite R\u00e9sistance r\u00e9publicaine publi\u00e9e par un utilisateur nomm\u00e9 \"Philippe Le Routier\", ont rep\u00e9r\u00e9 nos confr\u00e8res de 20 Minutes.\n\nLe r\u00e9cit a \u00e9t\u00e9 \u00e9tay\u00e9 dans une deuxi\u00e8me version qui ressemble davantage \u00e0 la publication diffus\u00e9e sur Facebook le 7 juillet 2020. Ce texte a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur des forums.", "lang": "fr"}