{"title": "Empresa municipal de Gaia paga explica\u00e7\u00f5es aos filhos dos funcion\u00e1rios?", "subtitle": "A empresa municipal \"\u00c1guas de Gaia\" celebrou um contrato de \"presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\" de aulas de portugu\u00eas destinada aos filhos dos funcion\u00e1rios da referida entidade. A dura\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o seria de um ano e o valor anual acordado de 5.500 euros. Confirma-se a informa\u00e7\u00e3o?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-01-11T11:30:44Z", "vclaim_id": "vclaim-id-36753", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/empresa-municipal-de-gaia-paga-explicacoes-privadas-aos-filhos-dos-funcionarios", "vclaim": "\"Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de aulas de portugu\u00eas/estudo acompanhado destinado aos filhos e filhas dos funcion\u00e1rios e funcion\u00e1rias de \u00e1guas de Gaia\". \u00c9 este o objeto de um contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, que prev\u00ea um \"acompanhamento ao estudo\" - leia-se \"explica\u00e7\u00f5es\" - dos filhos dos funcion\u00e1rios da empresa municipal \"\u00c1guas de Gaia\". A entidade \u00e9 detida a 100% pela C\u00e2mara Municipal de Vila Nova de Gaia.\n\nNo documento, pode ainda ler-se: \"Pelo presente informamos que o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o desta Empresa em sua reuni\u00e3o de 27 de novembro de 2019, deliberou adjudicar a V. Exa. a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em ep\u00edgrafe, pela v/ proposta, no valor de 5.500 euros\". E adianta-se: \"O prazo de execu\u00e7\u00e3o da presente presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ser\u00e1 de 1 ano, com in\u00edcio no dia 1 de janeiro de 2020.\"\n\nO contrato \u00e9 verdadeiro e est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta na plataforma online de contratos p\u00fablicos, BASE. Questionada pelo Pol\u00edgrafo, a \"\u00c1guas de Gaia\" afirma que este programa se desenvolve \"desde 2002 no \u00e2mbito da responsabilidade social da empresa, enquadrando-se no processo de implementa\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e concilia\u00e7\u00e3o da vida pessoal, familiar e profissional e da inten\u00e7\u00e3o da empresa de se submeter \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o de empresa familiarmente respons\u00e1vel\".\n\n\u00c0 pergunta sobre se estavam em causa explica\u00e7\u00f5es privadas, a entidade esclarece: \"N\u00e3o se trata de explica\u00e7\u00f5es privadas, mas sim de apoio essencialmente na disciplina de Portugu\u00eas e tendo repercuss\u00f5es positivas nas outras disciplinas.\" A \u00c1guas de Portugal acrescente que se trata de \"uma medida que se insere no processo de implementa\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e concilia\u00e7\u00e3o da vida pessoal, familiar e profissional, sendo uma das medidas recomendadas para a certifica\u00e7\u00e3o de \u00c1guas de Gaia como empresa familiarmente respons\u00e1vel, ainda mais numa empresa que funciona 24 horas por dia / 7 dias por semana e, como tal, haver um conjunto de funcion\u00e1rios afetos aos piquetes que trabalham em regime de turnos.\"\n\nO n\u00famero de alunos n\u00e3o \u00e9 sempre o mesmo: \"Difere de ano para ano, consoante as inscri\u00e7\u00f5es e o n\u00famero de filhos de funcion\u00e1rios em idade escolar\", esclarece a empresa. Habitualmente s\u00e3o entre 8 a 15 crian\u00e7as por ano a beneficiar destas sess\u00f5es de estudo, que \"se realizam aos s\u00e1bados de manh\u00e3, nas instala\u00e7\u00f5es da empresa.\"\n\nDe acordo com a entidade, a iniciativa faz parte de um programa \"mais amplo\", intitulado de \"Programa de implementa\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00e9nero e concilia\u00e7\u00e3o da vida pessoal, familiar e profissional.\"\n\nO documento sob an\u00e1lise \u00e9, portanto, verdadeiro. A empresa \"\u00c1guas de Gaia\" contratou efetivamente um \"prestador de servi\u00e7os\" que acompanha os filhos dos funcion\u00e1rios em sess\u00f5es de estudo, apoiando-os essencialmente na disciplina de Portugu\u00eas.", "lang": "pt"}