{"title": "Des d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s parce qu'ils se plaignent de leurs conditions d'incarc\u00e9ration ? Attention, c'est trompeur", "subtitle": "Le titre d'un article affirme que, gr\u00e2ce \u00e0 un arr\u00eat de la Cour de cassation, les juges peuvent d\u00e9sormais lib\u00e9rer des d\u00e9tenus \"s'ils se plaignent de leurs conditions\" de d\u00e9tention, en mentionnant l'AFP comme source de l'information. Toutefois, les seules \"plaintes\" de prisonniers pour conditions indignes de d\u00e9tention ne suffisent pas. Elles doivent \u00eatre \"cr\u00e9dibles, pr\u00e9cises,", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-07-10T12:10:23+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49980", "url": "https://factuel.afp.com/des-detenus-liberes-parce-quils-se-plaignent-de-leurs-conditions-dincarceration-attention-cest", "vclaim": "Des d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s parce qu'ils se plaignent de leurs conditions d'incarc\u00e9ration ? Attention, c'est trompeur\n\nLe titre d'un article affirme que, gr\u00e2ce \u00e0 un arr\u00eat de la Cour de cassation, les juges peuvent d\u00e9sormais lib\u00e9rer des d\u00e9tenus \"s'ils se plaignent de leurs conditions\" de d\u00e9tention, en mentionnant l'AFP comme source de l'information. Toutefois, les seules \"plaintes\" de prisonniers pour conditions indignes de d\u00e9tention ne suffisent pas. Elles doivent \u00eatre \"cr\u00e9dibles, pr\u00e9cises, actuelles et personnelles\" et examin\u00e9es par la justice, comme le pr\u00e9cise l'AFP dans notre d\u00e9p\u00eache du 8 juillet.\n\nLe 9 juillet 2020, FL24.net, qui se pr\u00e9sente comme un \"site d'information ind\u00e9pendant\" publie un article, \u00e9galement diffus\u00e9 sur Facebook, intitul\u00e9 : \"La prison \u00e0 la maison ? Les juges peuvent lib\u00e9rer des prisonniers s\u2019ils se plaignent de leurs conditions\", ce qui laisse entendre que la plainte du d\u00e9tenu peut suffire, comme semblent l'avoir pens\u00e9 certains internautes.\n\nPr\u00e9cisons que si le titre a visiblement tromp\u00e9 certaines personnes, l'article mentionne par la suite que les juges peuvent proc\u00e9der \u00e0 ces lib\u00e9rations de d\u00e9tenus \"s\u2019ils (les juges, NDLR) estiment que leurs conditions de d\u00e9tention sont indignes\".\n\nCet arr\u00eat de la Cour de cassation, consultable ici, intervient \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme (CEDH) de janvier dernier, qui avait condamn\u00e9 la France pour sa surpopulation carc\u00e9rale.\n\nVoici ce qu'il dit en d\u00e9tail : \"Lorsque la description faite par le demandeur de ses conditions personnelles de d\u00e9tention est suffisamment cr\u00e9dible, pr\u00e9cise et actuelle, de sorte qu\u2019elle constitue un commencement de preuve de leur caract\u00e8re indigne, il appartient alors \u00e0 la chambre de l\u2019instruction, dans le cas o\u00f9 le minist\u00e8re public (le parquet, NDLR) n\u2019aurait pas pr\u00e9alablement fait v\u00e9rifier ces all\u00e9gations, (...) de faire proc\u00e9der \u00e0 des v\u00e9rifications compl\u00e9mentaires afin d\u2019en appr\u00e9cier la r\u00e9alit\u00e9\".\n\nL'arr\u00eat permet donc au juge d'examiner les conditions de d\u00e9tention d'un prisonnier qui les d\u00e9crirait, de mani\u00e8re \u00e9tay\u00e9e, comme \u00e9tant indignes. S'il constate des conditions de d\u00e9tention indignes, il \"doit ordonner la mise en libert\u00e9 de la personne en lui imposant, \u00e9ventuellement, une assignation \u00e0 r\u00e9sidence avec surveillance \u00e9lectronique ou un contr\u00f4le judiciaire\", comme nous l'\u00e9crivions dans notre d\u00e9p\u00eache du 8 juillet.\n\nA titre d'exemple, la CEDH avait estim\u00e9 en janvier, concernant le cas d'un d\u00e9tenu \u00e0 N\u00eemes, que : \"Les conditions de d\u00e9tention du requ\u00e9rant pendant les p\u00e9riodes o\u00f9 il a dispos\u00e9 de moins de 3 m\u00b2 d\u2019espace personnel sont constitutives d\u2019un traitement d\u00e9gradant\" au sens de l\u2019article 3 de la Convention europ\u00e9enne des Droits de l'Homme (\"Nul ne peut \u00eatre soumis \u00e0 la torture ni \u00e0 des peines ou traitements inhumains ou d\u00e9gradants\").\n\nElle expliquait \u00e9galement qu'elle concluerait \u00e0 une violation de l'article 3 \"si le manque d\u2019espace s\u2019accompagne d\u2019autres mauvaises conditions mat\u00e9rielles de d\u00e9tention, notamment d\u2019un d\u00e9faut d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la cour de promenade ou \u00e0 l\u2019air et \u00e0 la lumi\u00e8re naturelle, d\u2019une mauvaise a\u00e9ration, d\u2019une temp\u00e9rature insuffisante ou trop \u00e9lev\u00e9e dans les locaux, d\u2019une absence d\u2019intimit\u00e9 aux toilettes ou de mauvaises conditions sanitaires et hygi\u00e9niques\".\n\nEn janvier, la France a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par la CEDH, qui lui a demand\u00e9 de r\u00e9sorber la surpopulation carc\u00e9rale et offrir un v\u00e9ritable recours aux d\u00e9tenus qui en souffrent. La Cour europ\u00e9enne avait \u00e9t\u00e9 saisie par 32 d\u00e9tenus incarc\u00e9r\u00e9s, ou qui l'ont \u00e9t\u00e9, dans les prisons de Nice, N\u00eemes, Fresnes, Ducos (Martinique) et Nuutania (Polyn\u00e9sie).\n\nRelevant l'existence d'un \"probl\u00e8me structurel\", la CEDH avait recommand\u00e9 aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises \"d'envisager l'adoption de mesures g\u00e9n\u00e9rales\" pour mettre fin au surpeuplement et am\u00e9liorer les conditions de d\u00e9tention.\n\nLe taux de population carc\u00e9rale a cependant chut\u00e9 en France en raison de la crise sanitaire due au Covid-19, pendant laquelle des milliers de prisonniers ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re anticip\u00e9e. Fin mai, avec 58 926 d\u00e9tenus - contre 72 500 le 16 mars, un record - pour environ 61 000 places op\u00e9rationnelles, la densit\u00e9 moyenne des prisons fran\u00e7aises s'\u00e9tablissait \u00e0 96%.", "lang": "fr"}