{"title": "Non, l\u2019Allemagne n\u2019aura pas l\u2019Alsace et la Lorraine", "subtitle": "Dans sa vid\u00e9o du 11\u00a0janvier, Bernard Monot, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en membre de Debout la France, pousse un cri d\u2019alarme\u00a0: le trait\u00e9 d\u2019Aix-la-Chapelle serait une reddition de la France \u00e0 l\u2019Allemagne. Faux.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-01-16T16:23:07+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37571", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/01/16/non-l-allemagne-n-aura-pas-l-alsace-et-la-lorraine_5410084_4355770.html", "vclaim": "Dans une vid\u00e9o dat\u00e9e du vendredi 11 janvier, Bernard Monot, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de Debout la France et ex-Front national, affirme qu\u2019Emmanuel Macron et Angela Merkel n\u00e9gocieraient, en cachette, la souverainet\u00e9 de l\u2019Alsace et de la Lorraine. La vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s partag\u00e9e dans les groupes Facebook des \u00ab gilets jaunes \u00bb, ou dans quelques articles de blogs d\u2019extr\u00eame droite comme \u00ab Riposte la\u00efque \u00bb, ainsi que sur la cha\u00eene YouTube de Nicolas Dupont-Aignan, leader de Debout la France.\n\nLe 11 janvier, Bernard Monot, publie sur sa cha\u00eene YouTube une vid\u00e9o intitul\u00e9e Le Trait\u00e9 d\u2019Aix-la-Chapelle : nouvelle trahison de la nation. Dans cette vid\u00e9o, supprim\u00e9e depuis de la cha\u00eene, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en cherche \u00e0 alerter les Fran\u00e7ais. Selon lui :\n\u2022 Emmanuel Macron serait \u00ab un Judas \u00bb qui va \u00ab livrer l\u2019Alsace et la Lorraine \u00e0 une puissance \u00e9trang\u00e8re \u00bb ;\n\u2022 en Alsace et en Lorraine, \u00ab la langue administrative sera l\u2019allemand \u00bb et les lois fran\u00e7aises ne s\u2019y appliqueront plus ;\n\u2022 ce trait\u00e9, \u00ab pr\u00e9par\u00e9 en catimini \u00bb, est un \u00ab putsch contre la France \u00bb qui s\u2019apparenterait \u00e0 \u00ab une reddition de la France \u00e0 l\u2019Allemagne \u00bb.\n\nEn quoi consiste ce trait\u00e9 ?\n\nLe 22 janvier 2019, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, et la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel, signeront \u00e0 Aix-la-Chapelle (Allemagne) un trait\u00e9 de coop\u00e9ration franco-allemand.\n\nL\u2019objectif, comme l\u2019explique le texte, est \u00ab d\u2019approfondir la coop\u00e9ration \u00bb entre les deux pays, c\u2019est-\u00e0-dire de renforcer les liens franco-allemands dans divers domaines politiques. Ce trait\u00e9 fait \u00e9cho au trait\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e, sign\u00e9 le 22 janvier 1963 par Charles de Gaulle et Konrad Adenauer, le chancelier allemand. Depuis, l\u2019amiti\u00e9 franco-allemande n\u2019a cess\u00e9 de se renforcer.\n\nContrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme Bernard Monot, M. Macron n\u2019a jamais dissimul\u00e9 son envie d\u2019approfondir les relations et l\u2019amiti\u00e9 franco-allemande. Le 21 janvier 2018, par exemple, la d\u00e9claration conjointe du 55e anniversaire du trait\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e pr\u00e9cise clairement que \u00ab le pr\u00e9sident et la chanceli\u00e8re sont convenus (\u2026) d\u2019\u00e9laborer au cours de cette ann\u00e9e un nouveau trait\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e \u00bb. Une information largement relay\u00e9e.\n\nTout symbolique qu\u2019il soit, le trait\u00e9 d\u2019Aix-la-Chapelle n\u2019a que peu d\u2019ambition, compar\u00e9 \u00e0 celui sign\u00e9 par les deux pays cinquante-six ans plus t\u00f4t. Ce \u00ab trait\u00e9 de \u00adconvergence \u00bb entend renforcer la coop\u00e9ration de la France et de l\u2019Allemagne aux niveaux social, \u00e9conomique, culturel, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure\u2026\n\nConcr\u00e8tement, les deux pays amis souhaitent d\u00e9velopper \u00ab les programmes d\u2019\u00e9changes \u00e0 l\u2019intention des jeunes \u00bb, gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 l\u2019apprentissage des deux langues et \u00e0 la mise en r\u00e9seau des syst\u00e8mes d\u2019enseignement.\n\nLe trait\u00e9 pr\u00e9voit \u00e9galement de renforcer \u00ab le r\u00f4le et la communication des collectivit\u00e9s territoriales \u00bb frontali\u00e8res. Elles pourront ainsi b\u00e9n\u00e9ficier de proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es pour collaborer et \u00eatre plus efficaces sur le plan \u00e9conomique, social ou encore environnemental. On pourrait imaginer, par exemple, la cr\u00e9ation de nouveaux arr\u00eats de tram entre Strasbourg et l\u2019arrondissement d\u2019Ortenau, dans le land de Bade-Wurtemberg.\n\nL\u2019Alsace et la Moselle ne risquent rien\n\nComment Bernard Monot peut-il affirmer que l\u2019Alsace allait \u00ab repasser sous gestion allemande \u00bb et que \u00ab la langue administrative serait l\u2019allemand \u00bb ? Rappelons que l\u2019Alsace et la Moselle (un des d\u00e9partements de la Lorraine, et non pas la r\u00e9gion dans sa totalit\u00e9 comme on pourrait le croire) ont \u00e9t\u00e9, tour \u00e0 tour, allemandes et fran\u00e7aises, au gr\u00e9 des guerres d\u00e9vastatrices que se sont livr\u00e9es les deux pays.\n\nDans le texte officiel du trait\u00e9, l\u2019Alsace et la Moselle ne sont mentionn\u00e9es nulle part. Quand \u00e0 la pratique de l\u2019allemand, le bilinguisme est l\u2019un des aspects que les deux pays souhaitent encourager et d\u00e9velopper\u2026 mais \u00e0 aucun moment le texte n\u2019envisage de remplacer la langue officielle de ces deux r\u00e9gions, le fran\u00e7ais.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, Bernard Monot et son groupe s\u2019inqui\u00e8tent du fonctionnement des eurodistricts. Bernard Monot d\u00e9clare que l\u2019Alsace et la Lorraine seront des sortes de r\u00e9gions test pour \u00ab exp\u00e9rimenter des mesures d\u2019exceptions \u00e0 la loi de la R\u00e9publique \u00bb. Cette exception, autrement dit cette non-application des lois fran\u00e7aises, n\u2019appara\u00eet \u00e0 aucun moment dans le texte.\n\nLe trait\u00e9 pr\u00e9voit plut\u00f4t la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab comit\u00e9 de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re \u00bb qui sera compos\u00e9 de repr\u00e9sentants des deux Etats et des collectivit\u00e9s territoriales, des Parlements et des eurodistricts. Il sera charg\u00e9, entre autres, de \u00ab d\u00e9finir une strat\u00e9gie commune de choix de projets prioritaires \u00bb et de trouver des solutions aux \u00ab difficult\u00e9s rencontr\u00e9es dans les territoires frontaliers \u00bb.\n\nLa coop\u00e9ration franco-allemande sera certes renforc\u00e9e, mais se fera \u00ab conform\u00e9ment aux r\u00e8gles constitutionnelles et juridiques nationales respectives \u00bb. On est loin du sc\u00e9nario catastrophe d\u00e9crit par Bernard Monot.", "lang": "fr"}