{"title": "Paulo Rabello acerta gasto em educa\u00e7\u00e3o e erra mortes de negros", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-5405", "url": "https://apublica.org/2018/07/truco-paulo-rabello-acerta-gasto-em-educacao-e-erra-mortes-de-negros/#checagem2", "vclaim": "O Partido Social Crist\u00e3o (PSC) escolheu o economista Paulo Rabello de Castro, de 69 anos, como candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pela legenda, durante a conven\u00e7\u00e3o do partido em Bras\u00edlia em 20 de julho. Rabello nunca havia se candidatado para um cargo pol\u00edtico. Formado em economia e direito, j\u00e1 foi membro e presidente da Academia Internacional de Direito e Economia e professor titular na Escola de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV).\n\nNomeado pelo presidente Michel Temer, entre julho de 2016 e junho de 2017, ocupou o cargo de presidente do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). Deixou o posto para assumir a presid\u00eancia do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), onde permaneceu at\u00e9 abril de 2018.\n\nO Truco \u2013 projeto de fact-checking da Ag\u00eancia P\u00fablica, que tem verificado as falas de todos os presidenci\u00e1veis \u2013 analisou quatro declara\u00e7\u00f5es de Rabello feitas em v\u00eddeos publicados em sua p\u00e1gina oficial do Facebook. O candidato falou sobre gastos com educa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Produto Interno Bruto (PIB), desemprego e homic\u00eddios de negros e jovens no pa\u00eds. A assessoria de comunica\u00e7\u00e3o indicou as fontes das afirma\u00e7\u00f5es no prazo determinado.\n\nAo saber do resultado da checagem, o pr\u00f3prio Rabello contestou dois dos selos escolhidos, mas destacou a import\u00e2ncia do fact-checking: \u201cAcredito que o trabalho de checagem exercido pela Ag\u00eancia P\u00fablica \u00e9 importante para enfrentarmos a desinforma\u00e7\u00e3o e as fake news, que empobrecem o debate pol\u00edtico. Deixo claro o meu apoio a todos os mecanismos de combate a esse problema.\u201d\n\nLeia mais:\n\nAlckmin acerta evolu\u00e7\u00e3o do PIB, mas usa dado falso sobre impostos\n\nLevy Fidelix exagera impostos em medicamentos\n\nAfif usa dado falso e n\u00famero sem contexto sobre empresas\n\n\u201cMetade de todos os 62 mil mortos [em homic\u00eddios em 2016] s\u00e3o jovens de cor negra ou parda.\u201d\n\nA afirma\u00e7\u00e3o do candidato \u00e9 falsa. De acordo com o Atlas da Viol\u00eancia 2018, elaborado pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) e pelo F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, a popula\u00e7\u00e3o de cor preta e parda corresponde a 71,5% das v\u00edtimas dos 62.517 homic\u00eddios cometidos no pa\u00eds em 2016, ou seja, cerca de 45 mil pessoas.\n\nA assessoria de imprensa encaminhou como fonte da frase uma reportagem da Folha de S.Paulo, que ilustra no primeiro par\u00e1grafo que 74,5% das v\u00edtimas de mortes violentas no pa\u00eds s\u00e3o negras, segundo o Atlas da Viol\u00eancia 2017, publicado em junho de 2017. Ou seja, o dado tamb\u00e9m \u00e9 superior ao informado por Castro.\n\nO Atlas da Viol\u00eancia 2018 informa que a taxa de homic\u00eddios de negros por 100 mil habitantes foi duas vezes e meia superior \u00e0 de n\u00e3o negros \u2013 40,2 contra 16. Ao comparar com os \u00faltimos dez anos, a taxa de homic\u00eddios dessa popula\u00e7\u00e3o cresceu 23,1%, enquanto na parcela n\u00e3o preta ou parda teve uma redu\u00e7\u00e3o de 6,8%.\n\nAo saber que a frase havia sido classificada como falsa, Rabello discordou do selo, por e-mail: \u201c\u00c9 muito importante que a gente considere que os dados nos contam hist\u00f3rias e que certas hist\u00f3rias s\u00e3o mais importantes pela tend\u00eancia que elas revelam do que por seu n\u00famero exato, o qual pode estar, naquele momento, sujeito \u00e0 distor\u00e7\u00e3o. O Atlas da Viol\u00eancia coleta dados de v\u00e1rias fontes; e, de fato, ningu\u00e9m pode afirmar ao certo se o n\u00famero verdadeiro de negros e pardos \u00e9 de 74%. Acho injusto dizer \u2018falso\u2019 para uma estat\u00edstica que, se errada, \u00e9 por insufici\u00eancia, n\u00e3o por erro de dire\u00e7\u00e3o. Devemos estar atentos \u00e0s propor\u00e7\u00f5es mais que aos n\u00fameros e v\u00edrgulas. No entanto, quero ressaltar que a mensagem essencial do v\u00eddeo em que tratamos o genoc\u00eddio da nossa popula\u00e7\u00e3o negra s\u00e3o as propostas apresentadas, dentre elas, o censo carcer\u00e1rio e a cria\u00e7\u00e3o dos 500 centros de educa\u00e7\u00e3o para o trabalho. Afinal, sei que as solu\u00e7\u00f5es para os nossos problemas em seguran\u00e7a p\u00fablica passam pelo uso da intelig\u00eancia e da estat\u00edstica.\u201d\n\nO Atlas da Viol\u00eancia 2018 destacou o aumento dos homic\u00eddios de jovens no pa\u00eds. Segundo o documento, 53% das pessoas assassinadas em 2016 tinham entre 15 e 19 anos \u2013 em n\u00famero absolutos, foram 33.590 homic\u00eddios. O sexo masculino representava 94,6% das mortes nessa faixa et\u00e1ria. O estado com o maior crescimento de jovens assassinados em rela\u00e7\u00e3o a 2015 foi o Acre, com 84,8%. Em seguida veio o Amap\u00e1 (41,2%); o Rio de Janeiro, Bahia e Sergipe tiveram um aumento em torno de 20%. Em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2015, esse n\u00famero cresceu 7,4%.\n\nDesta forma, a afirma\u00e7\u00e3o de Rabello est\u00e1 correta. A assessoria encaminhou uma reportagem da Folha de S.Paulo, que indicou que, em 2016, 61.283 pessoas foram assassinadas no pa\u00eds e 53% (32.479) desse total s\u00e3o jovens entre 15 a 19 anos.\n\nAo falar sobre economia, o ex-presidente do BNDES exagerou ao citar as pessoas que poderiam trabalhar e desistiram de procurar emprego, os desalentados. Havia 4,6 milh\u00f5es de brasileiros nessa condi\u00e7\u00e3o no primeiro trimestre deste ano, segundo o IBGE, que calcula \u00edndices relacionados a emprego pela Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) Cont\u00ednua. Os 14 milh\u00f5es citados por Rabello s\u00e3o, na verdade, todas as pessoas subutilizadas no mercado de trabalho, sem contar os desempregados. Os desalentados representam um ter\u00e7o desse grupo (32,8%).\n\nA assessoria de imprensa do candidato indicou como fonte da afirma\u00e7\u00e3o uma reportagem do G1. O texto, que se baseia nos dados da Pnad Cont\u00ednua, diz que faltava emprego para 27,7 milh\u00f5es de pessoas no primeiro trimestre \u2013 13,7 milh\u00f5es delas estavam desempregadas e 14 milh\u00f5es eram subutilizadas. Os 4,6 milh\u00f5es de desalentados s\u00e3o inclusive citados pela mat\u00e9ria, como parte desse segundo grupo.\n\nPara o IBGE, os desalentados s\u00e3o todos aqueles que estavam dispon\u00edveis para assumir um trabalho, mas n\u00e3o realizaram busca efetiva por n\u00e3o ter experi\u00eancia profissional ou qualifica\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o haver trabalho na localidade em que residiam ou que tentaram por um tempo, mas, como n\u00e3o conseguiram, desistiram de procurar.\n\nRabello contestou o resultado da checagem, afirmando que o v\u00eddeo em que a frase \u00e9 dita discute a precariedade do emprego: \u201cEm rela\u00e7\u00e3o aos dados sobre os brasileiros desencorajados e desalentados, o v\u00eddeo preparado para o Facebook embala esses dados com objetivo de apresentar o n\u00famero de brasileiros que vivem situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria no mercado de trabalho e o foco na solu\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio desolador.\u201d\n\n\u201cA gente gasta [em educa\u00e7\u00e3o] tanto quanto a maior parte dos pa\u00edses em propor\u00e7\u00e3o ao seu PIB.\u201d\n\nPaulo Rabello criticou a maneira como os recursos destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados no Brasil. Em seu argumento, ele diz que o pa\u00eds gasta uma porcentagem t\u00e3o grande quanto a da maior parte dos pa\u00edses em propor\u00e7\u00e3o ao PIB. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), mais da metade dos pa\u00edses investe mais de 4,5% do PIB no setor. O Brasil est\u00e1 dentro desse grupo, com investimento de cerca de 5% do PIB. Por isso, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nA assessoria do candidato enviou como fonte da frase o livro Panorama Fiscal Brasileiro, de Rabello e Raul Veloso. No cap\u00edtulo IV, item 5, s\u00e3o apresentados dados de gastos em educa\u00e7\u00e3o no Brasil em 2006, fornecidos pelo Instituto Nacional de Estudos e Estat\u00edsticas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep). Na \u00e9poca, o governo brasileiro investia diretamente 4,3% do seu PIB no setor. Em compara\u00e7\u00e3o com 14 pa\u00edses, a porcentagem estava dentro da m\u00e9dia.\n\nDados mais atualizados do estudo \u201cUm olhar para a educa\u00e7\u00e3o\u201d, da OCDE, publicado em 2017 com dados de 2014, tamb\u00e9m mostram que o investimento brasileiro em educa\u00e7\u00e3o \u00e9 parecido com o da maior parte dos pa\u00edses. De acordo com a publica\u00e7\u00e3o, o Estado brasileiro gastou 5,4% do seu PIB em educa\u00e7\u00e3o, do ensino b\u00e1sico ao superior, em 2014. Segundo dados do Inep, o investimento p\u00fablico direto no setor tamb\u00e9m foi de 5% do PIB em 2014.\n\nA OCDE analisou dados de 42 pa\u00edses e a m\u00e9dia de investimento em educa\u00e7\u00e3o de todos eles foi de 4,2%. Para apenas membros da OCDE, a m\u00e9dia \u00e9 de 4,8%. A maior parte dos pa\u00edses analisados (59,5%) gastava mais de 4,5% do seu PIB em educa\u00e7\u00e3o. O Brasil est\u00e1 dentro desse grupo e teve o 10\u00ba maior investimento em educa\u00e7\u00e3o em propor\u00e7\u00e3o ao PIB. Ficou atr\u00e1s apenas de Dinamarca (7,5%), Noruega (7,4%), Costa Rica (6,3%), Isl\u00e2ndia (6,1%), Finl\u00e2ndia (6%), B\u00e9lgica (5,8%), Su\u00e9cia (5,8%), Nova Zel\u00e2ndia (5,6%) e Reino Unido (5,5%).", "lang": "pt"}