{"title": "Czy kompetencje wraz z traktatem akcesyjnym zosta\u0142y scedowane na Komisj\u0119 Europejsk\u0105?", "subtitle": "Czy kompetencje wraz z\u00a0traktatem akcesyjnym zosta\u0142y scedowane na\u00a0Komisj\u0119 Europejsk\u0105? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Mateusz Morawiecki.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-16948", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-kompetencje-wraz-z-traktatem-akcesyjnym-zostaly-scedowane-na-komisje-europejska/", "vclaim": "Prawo, kt\u00f3re jest w tej chwili w Polsce dyskutowan....", "lang": "pl"}