{"title": "Non, Emmanuel Macron n'a pas propos\u00e9 en 2017 de supprimer les aides au logement pour les \u00e9tudiants", "subtitle": "La mesure ne figurait pas \u00e0 son programme. En revanche, les APL ont bien baiss\u00e9 depuis son \u00e9lection.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-01-16T14:29:40+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50928", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/01/16/non-emmanuel-macron-n-a-pas-propose-en-2017-de-supprimer-les-aides-au-logement-pour-les-etudiants_6026289_4355770.html", "vclaim": "Emmanuel Macron veut-il supprimer les aides au logement pour les \u00e9tudiants ?\n\nLa mesure ne figurait pas \u00e0 son programme et n'a jamais \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le candidat ou ses \u00e9quipes avant le scrutin. En revanche, les APL ont bien baiss\u00e9 depuis son \u00e9lection.\n\nCet article a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 sous une forme diff\u00e9rente en janvier 2020, apr\u00e8s sa publication d\u2019origine.", "lang": "fr"}