{"title": "An\u00edbal Fern\u00e1ndez: \u201cLa renta financiera el \u00fanico que la grav\u00f3 ha sido este Gobierno\u201d", "subtitle": "No fue \u00e9sta la \u00fanica administraci\u00f3n que regul\u00f3 la renta financiera. Durante las presidencias de Per\u00f3n y De la R\u00faa tambi\u00e9n se establecieron impuestos", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-4639", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/anibal-fernandez-la-renta-financiera-el-unico-que-la-gravo-ha-sido-este-gobierno/", "vclaim": "No fue \u00e9sta la \u00fanica administraci\u00f3n que regul\u00f3 la renta financiera. Durante las presidencias de Per\u00f3n y De la R\u00faa tambi\u00e9n se establecieron impuestos. Pero estos fueron derogados, mientras que la reforma que aprob\u00f3 el Congreso en 2013 -que grava los dividendos y acciones- est\u00e1 vigente.\n\n\u201cLa renta financiera el \u00fanico que la grav\u00f3 ha sido este Gobierno, que ha gravado transferencias de acciones y determinados movimientos de bonos\u201d, se defendi\u00f3 el jefe de Gabinete de Ministros, An\u00edbal Fern\u00e1ndez, en una entrevista en Vorterix, cuando le preguntaron por qu\u00e9 el Gobierno nacional no hab\u00eda avanzado con una reforma tributaria que contemplara este tipo de impuestos.\n\nNo fue \u00e9ste el \u00fanico per\u00edodo de gobierno en la historia de la Argentina donde se grav\u00f3 la renta financiera. Durante las gestiones de Juan Domingo Per\u00f3n y Fernando De la R\u00faa tambi\u00e9n se establecieron impuestos a distintos instrumentos financieros. Pero s\u00ed es cierto que en ambos casos estos fueron derogados, mientras que la ley que aprob\u00f3 el Congreso nacional en 2013 -que grava las utilidades que se distribuyen entre los socios de las empresas y la compraventa de acciones y t\u00edtulos que no cotizan en Bolsa- est\u00e1 vigente.\n\n\u00bfDe qu\u00e9 hablamos cuando hablamos de \u201crenta financiera\u201d? \u201cLa renta financiera es la que resulta de la valorizaci\u00f3n de una inversi\u00f3n en el tiempo. En general son rentas \u2018pasivas\u2019; son todas aquellas que se obtienen cuando la persona invierte en algo y espera, y esto no proviene del trabajo\u201d, explic\u00f3 a Chequeado Juan Carlos G\u00f3mez Sabaini, especialista en econom\u00eda fiscal. Esta \u201crenta\u201d se puede obtener a trav\u00e9s de diferentes instrumentos financieros, como los intereses que otorgan los plazos fijos; la venta de acciones, t\u00edtulos o bonos; y los dividendos y utilidades que distribuyan los socios de una empresa, entre otros.\n\nDurante las Presidencias de Per\u00f3n y la Alianza\n\nUno de los per\u00edodos de gobierno en los que se grav\u00f3 instrumentos que forman parte de la \u201crenta financiera\u201d fue el de la tercera Presidencia de Per\u00f3n. En 1973, la Ley de Impuesto a las Ganancias estableci\u00f3 que quedaban gravadas \u201cla renta de t\u00edtulos, c\u00e9dulas, bonos y letras de tesorer\u00eda\u201d; y, en el caso de personas f\u00edsicas, alcanzaba a los dividendos de acciones cuando el monto total percibido en el a\u00f1o superara la cifra de $500 de entonces.\n\nEstos impuestos, que ten\u00edan como objetivo gravar los r\u00e9ditos no provenientes del trabajo, fueron derogados durante la dictadura militar. \u201cDurante la gesti\u00f3n de Jos\u00e9 Mart\u00ednez de Hoz se eliminaron un mont\u00f3n de grav\u00e1menes que se hab\u00edan implementado en la Presidencia de Per\u00f3n y algunos que se hab\u00edan puesto en los \u201850 y reforzado en el \u201873\u201d, record\u00f3 a Chequeado Juan Valerdi, profesor de Macroeconom\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata y ex consultor en temas de tributaci\u00f3n del PNUD, quien agreg\u00f3 que \u201cen los gobiernos de Alfons\u00edn y Menem no se avanz\u00f3 sobre esto, mientras que en la Presidencia de De la R\u00faa s\u00ed se sancion\u00f3 una ley, pero que pr\u00e1cticamente no tuvo vigencia\u201d.\n\nComo parte de la reforma a la Ley de Impuesto a las Ganancias, en marzo de 2001 la llamada \u201cley de superpoderes\u201d impulsada por el entonces ministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, Domingo Cavallo, determin\u00f3 que las operaciones de compra/venta de paquetes accionarios realizadas por personas f\u00edsicas quedaran gravadas al 15 por ciento. Tan solo nueve meses despu\u00e9s, durante la semana en la que la Argentina tuvo cuatro presidentes, la ley fue derogada cuando Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 era presidente y esto determin\u00f3 que, a partir del a\u00f1o 2002 inclusive, estas operaciones volvieran a no estar gravadas.\n\nEsto quiere decir que no fue durante la gesti\u00f3n actual de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner la \u00fanica vez que se impuls\u00f3 el establecimiento de impuestos a lo que comunmente se denomina como \u201crenta financiera\u201d. S\u00ed es cierto, sin embargo, que desde 1983 hasta la actualidad se trata del primer Gobierno que mantuvo el gravamen a m\u00e1s de un a\u00f1o de la sanci\u00f3n de la ley que fij\u00f3 este tipo de instrumentos.\n\nEl proyecto que aprob\u00f3 el oficialismo en septiembre de 2013 -que reforma la ley de ganancias\u2013 establece una al\u00edcuota del 15% a la compraventa de acciones, t\u00edtulos no p\u00fablicos, bonos y dem\u00e1s t\u00edtulos valores, cualquiera sea el sujeto que las obtenga (personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas); y una tasa del 10% a los dividendos y utilidades que distribuyan los socios de las empresas.\n\n\u201cEste Gobierno grav\u00f3 las transferencias de acciones y/o cuotas y distribuci\u00f3n de dividendos de empresas que no cotizan en Bolsa en 2013 para compensar la suba del m\u00ednimo no imponible de Ganancias. Como resultado, quedaron afuera la mayor\u00eda de los activos financieros: acciones que cotizan en Bolsa y t\u00edtulos p\u00fablicos\u201d, record\u00f3 Lucio Castro, director del \u00e1rea de Desarrollo Econ\u00f3mico del Cippec.\n\nEn este sentido, ciertos especialistas subrayan que estos instrumentos financieros representar\u00edan montos mayores para el Estado nacional, aunque es dif\u00edcil calcular si es as\u00ed.\n\nLa estimaci\u00f3n que publica en el Presupuesto 2015 el Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n no contiene informaci\u00f3n sobre el \u201ccosto fiscal\u201d que significar\u00edan las \u201cganancias obtenidas por personas f\u00edsicas residentes en el pa\u00eds, provenientes de la compraventa de acciones y dem\u00e1s t\u00edtulos valores con cotizaci\u00f3n en Bolsas\u201d, y en el caso de los intereses de t\u00edtulos p\u00fablicos calcula un costo que el Estado no percibe de 3.600 millones de pesos.\n\nValerdi destac\u00f3 que, desde el punto de vista simb\u00f3lico y de la equidad tributaria, toda la \u201crenta financiera\u201d deber\u00eda estar gravada, incluidos los plazos fijos, pero advirti\u00f3 que en un contexto inflacionario, de un mercado de capitales deprimido y de tasas de intereses reales negativas, esto se vuelve contraproducente, porque \u201cfomentar\u00eda que los ciudadanos retiren su dinero del mercado formal\u201d.\n\nLuego de afirmar que \u201clos rubros [de renta financiera] hoy gravados en cabeza de las personas son marginales\u201d, Jorge Gaggero, economista pol\u00edtico de la Universidad de Buenos Aires e investigador del CEFID-AR, aclar\u00f3 a este medio que \u201cpara aplicar con eficacia impuestos sobre las \u2018ganancias de capital\u2019 la inflaci\u00f3n debe ser baja (menor al 10% anual), porque para inflaciones altas se torna dif\u00edcil calcular las valoraciones reales de los activos (no se puede imponer a las meramente nominales, las \u2018inflacionarias\u2019)\u201d.\n\n\u201cEn rigor -concluy\u00f3 el experto en temas tributarios-, se trata del mismo requisito que debe cumplirse para proteger los ingresos de los sectores m\u00e1s desvalidos de los trabajadores. Con alta inflaci\u00f3n sufren, a la vez, los salarios de los trabajadores y la recaudaci\u00f3n potencial sobre los ricos que deber\u00eda ser empleada por el Estado para mejorar la distribuci\u00f3n de los ingresos\u201d.\n\nAgradecemos a nuestro lector, Liber Da Silva, quien nos sugiri\u00f3 este chequeo.", "lang": "es"}