{"title": "[] Previd\u00eancia: Ser\u00e1 preciso 'contribuir 49 anos para se aposentar'?", "subtitle": "Checamos essas e outras frases ditas por a\u00ed por quem defende e por quem ataca o texto sobre a Previd\u00eancia que ser\u00e1 votado na C\u00e2mara em breve", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-05-08T06:44:23-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-1999", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/05/08/sem-a-reforma-da-previdencia-bolsa-familia-acaba-precisa-contribuir-49-anos-para-se-aposentar/", "vclaim": "A Comiss\u00e3o Especial da Reforma da Previd\u00eancia na C\u00e2mara dos Deputados aprovou o texto-base na semana passada. Nesta semana, o projeto dever\u00e1 ser submetido ao Plen\u00e1rio da Casa. Em meio \u00e0s discuss\u00f5es parlamentares, governo e oposi\u00e7\u00e3o usaram as redes sociais e os microfones da C\u00e2mara para defender e atacar o projeto. A Lupa selecionou algumas frases para verificar o grau de veracidade delas. Confira abaixo o resultado:\n\nAt\u00e9 a \u00faltima quarta-feira (3), a Proposta de Emenda Constitucional para Reforma da Previd\u00eancia fixava em 25 anos o tempo m\u00ednimo de contribui\u00e7\u00e3o para aposentadoria no Brasil \u2013 n\u00e3o mais do que isso. O trabalhador que cumprisse esse per\u00edodo poderia solicitar o benef\u00edcio, mas s\u00f3 receberia 51% da m\u00e9dia de suas remunera\u00e7\u00f5es, acrescida de 1% para cada ano excedente.\n\nSegundo essa vers\u00e3o do texto, 49 anos seria o prazo de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria m\u00ednima para aqueles que quisessem ter aposentadoria integral, receber valores cheios.\n\nMas esse texto sofreu altera\u00e7\u00e3o. Na quarta-feira, o relator da PEC 287, o deputado Arthur Maia (PPS-BA), apresentou um substitutivo, e a nova vers\u00e3o agora fixa que quem quiser se aposentar precisar\u00e1 cumprir 25 anos de contribui\u00e7\u00e3o e ter ao menos 65 anos de idade se for homem ou 62 anos de idade se for mulher.\n\nPara ter acesso \u00e0 aposentadoria completa, passaram a ser necess\u00e1rios 40 anos de contribui\u00e7\u00e3o \u2013 e n\u00e3o mais 49.\n\nEssa \u00e9 a proposta que j\u00e1 foi aprovada pela Comiss\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados e que ser\u00e1 votada pelo plen\u00e1rio da Casa nos pr\u00f3ximos dias.\n\nTanto o Fies quanto o Bolsa Fam\u00edlia foram institu\u00eddos por leis federais, sem prazo para terminar. Tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o legalmente condicionados entre si nem ao texto da reforma previdenci\u00e1ria que se pretende fazer.\n\nO Fies \u00e9 operado pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE), ligado ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. O Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 gerido pela Caixa.\n\n\u00c9 verdade que, junto com a Previd\u00eancia, eles integram o Or\u00e7amento da Seguridade Social, assim como determina a Constitui\u00e7\u00e3o. Mas funcionam de maneira totalmente independente. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que um poss\u00edvel rombo na Previd\u00eancia levaria ao enxugamento de recursos destinados \u00e0s outras duas iniciativas.\n\nAinda cabe dizer que h\u00e1 quem conteste os dados que foram apresentados pelo Planalto e que apontam um d\u00e9ficit previdenci\u00e1rio de R$ 149,7 bilh\u00f5es s\u00f3 em 2016.\n\nA Ordem de Advogados do Brasil (OAB) alega que a Seguridade Social \u00e9 superavit\u00e1ria h\u00e1 anos. Um estudo da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil (Anfip) questiona a base de c\u00e1lculo usada pelo governo para detectar o rombo da Previd\u00eancia. A entidade argumenta que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel contabilizar apenas os impostos pagos por de trabalhadores e empresas. Para a Anfip, \u00e9 preciso somar tamb\u00e9m contribui\u00e7\u00f5es sociais como o Pis/Pasep e o Cofins e descontar os valores que, desde 1994, o governo vem retirando da receita da Seguridade Social atrav\u00e9s da Desvincula\u00e7\u00e3o de Receitas da Uni\u00e3o (DRU). H\u00e1 um v\u00eddeo explicando a pesquisa.\n\n\u201cA Reforma da Previd\u00eancia garante igualdade a todos e acaba com privil\u00e9gios. Nem pol\u00edticos ou servidores p\u00fablicos ter\u00e3o aposentadoria especial\u201d\n\nO texto-base que foi aprovado na Comiss\u00e3o Especial da C\u00e2mara mant\u00e9m um regime previdenci\u00e1rio mais brando para professores, trabalhadores rurais, policiais civis, militares, legislativos e tamb\u00e9m parlamentares. Al\u00e9m disso, vale destacar que os militares ficaram de fora da reforma. Para esta categoria, o governo prometeu formular um projeto espec\u00edfico agora, no m\u00eas de maio.\n\nAo contr\u00e1rio do que afirmou o presidente, para os servidores p\u00fablicos que assumiram suas fun\u00e7\u00f5es antes de 2003, foram mantidos os direitos de se aposentar com o \u00faltimo sal\u00e1rio da carreira e de v\u00ea-lo ser reajustado com \u00edndices iguais aos dos trabalhadores na ativa. Eles precisar\u00e3o cumprir a idade m\u00ednima de contribui\u00e7\u00e3o, mas ter\u00e3o \u2013 sim \u2013 \u201cprivil\u00e9gios\u201d que outras categorias n\u00e3o ter\u00e3o.\n\nTodos esses ajustes foram feitos depois de o governo afirmar publicamente que n\u00e3o mexeria mais no texto e de o pr\u00f3prio Temer falar da impossibilidade de abrir novas negocia\u00e7\u00f5es sobre o projeto da reforma. Temer, no entanto, acabou cedendo.\n\nA frase tamb\u00e9m aparece em mensagem que o ministro da Fazenda, Henrique Meirelles, enviou ao Congresso para propor a reforma. Nessa mensagem, Meirelles fala de um possibilidade \u2013 sem usar dados \u2013 e diz o seguinte: \u201cAinda que tenha efeitos plenos apenas no longo prazo, espera-se que a melhora no cen\u00e1rio econ\u00f4mico decorrente da aprova\u00e7\u00e3o da mesma se d\u00ea no curto prazo, com efeito positivo na pol\u00edtica fiscal, possibilitando a queda das taxas de juros de longo prazo e estimulando o investimento e a gera\u00e7\u00e3o de emprego\u201d. N\u00e3o constam nem mesmo na fala do ministro da Fazenda dados que comprovem a suposta rela\u00e7\u00e3o entre gera\u00e7\u00e3o de empregos, crescimento econ\u00f4mico e a aprova\u00e7\u00e3o da reforma. A Lupa procurou ainda nas publica\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia estudos sobre o assunto, mas n\u00e3o encontrou nada espec\u00edfico. S\u00f3 localizou um artigo da Assessoria Especial do Minist\u00e9rio da Fazenda na qual s\u00e3o feitas proje\u00e7\u00f5es de como a economia poderia melhorar em fun\u00e7\u00e3o da reforma. Nesse artigo, \u00e9 mencionado que a \u201ctaxa de crescimento potencial m\u00e9dia da economia passaria de menos de 2% para 3% ao ano: um aumento de 50%\u201d. A \u00fanica men\u00e7\u00e3o a emprego \u00e9 feita quando se diz que o Brasil, em dez anos ap\u00f3s \u00e0 reforma da previd\u00eancia, \u201cestar\u00e1 pelo menos 10% mais rico (com mais emprego e renda para todos)\u201d. No Boletim Mercado de Trabalho, publicado em maio pelo Ipea, o economista Rog\u00e9rio Nagamini analisa alguns argumentos contr\u00e1rios \u00e0 reforma da Previd\u00eancia proposta pelo governo e os impactos no mercado de trabalho. N\u00e3o h\u00e1, contudo, dados mostrando que se n\u00e3o houver mudan\u00e7as na previd\u00eancia n\u00e3o surgir\u00e3o novos postos de trabalho. O estudo cita apenas que a reforma \u201cpode gerar aumento da poupan\u00e7a, redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros e incremento do investimento, inclusive p\u00fablico, pelo maior espa\u00e7o fiscal, com efeitos positivos sobre o crescimento econ\u00f4mico e, consequentemente, sobre o incremento do emprego formal\u201d. Questionada, a assessoria de imprensa do Planalto disse que era o Minist\u00e9rio do Trabalho que poderia indicar os estudos relacionando ao tema. Procurada, a pasta disse que a Lupa deveria procurar a Secretaria da Previd\u00eancia, que n\u00e3o retornou aos contatos da reportagem.\n\n\u201cMuitos pa\u00edses do mundo est\u00e3o fazendo Reforma da Previd\u00eancia. O Brasil \u00e9 o que est\u00e1 fazendo a reforma mais suave, com o maior tempo de transi\u00e7\u00e3o\u201d Um estudo feito em 2015 pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) mostra que, de fato, muitos pa\u00edses est\u00e3o reformando suas previd\u00eancias. Mas a transi\u00e7\u00e3o nesses pa\u00edses \u2013 ou seja, o tempo entre as mudan\u00e7as nas idades m\u00ednimas para aposentadoria \u2013 ser\u00e1 ainda mais longa do que a que ocorrer\u00e1 no Brasil. No pa\u00eds, a reforma ocorrer\u00e1 mais rapidamente do que menciona o senador. Segundo o pr\u00f3prio Juc\u00e1, daqui a 20 anos, a idade m\u00ednima para aposentadoria ser\u00e1 de 65 anos \u2013 ou seja, a mudan\u00e7a, se aprovada como est\u00e1, estar\u00e1 implementada a partir de 2037. Na Pol\u00f4nia, por exemplo, a ideia \u00e9 que homens e mulheres se aposentem a partir dos 67 anos. Para os homens, a idade j\u00e1 valer\u00e1 para 2020. Mas para as mulheres, s\u00f3 em 2040 \u2013 as polonesas se aposentam atualmente com 60 anos \u2013 a transi\u00e7\u00e3o, neste caso, seria tr\u00eas anos mais lenta do que no caso brasileiro. Em 2013, a OCDE mostrou que as mudan\u00e7as na idade m\u00ednima da aposentadoria na Rep\u00fablica Tcheca ocorrem desde 2011 e que a faixa et\u00e1ria avan\u00e7a dois meses, em um processo que s\u00f3 terminar\u00e1 em 2041. No Reino Unido, uma reforma em curso far\u00e1 com que a idade m\u00ednima para aposentadoria aumente um ano a cada d\u00e9cada, at\u00e9 que se chegue aos 68 anos em 2046. Al\u00e9m disso, a OAB, a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB) e o Conselho Federal de Economia (Cofecon) argumentam em nota que a compara\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o brasileira com os pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o levam em conta as especificidades de cada sociedade.", "lang": "pt"}