{"title": "Was sagte der Dalai Lama zur europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik?", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-09-21T15:19:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52152", "url": "https://correctiv.org/fakten-check/2018/09/21/was-sagte-der-dalai-lama-zur-europaeischen-fluechtlingspolitik-4/", "vclaim": "Die Aussagen von SKB sind teilweise falsch. Es gibt keine Belege daf\u00fcr, dass der Dalai Lama die europ\u00e4ische Einwanderungspolitik mit der politischen Situation in Tibet verglichen h\u00e4tte.\n\n\u201eEuropa geh\u00f6rt den Europ\u00e4ern\u201c, soll der 14. Dalai Lama bei einer Konferenz in Malm\u00f6, Schweden, am 12. September 2018 gesagt haben. Das schreiben mehrere Zeitungen, wie die \u00f6sterreichische Regionalzeitung Kleine Zeitung, die Welt, Stern und Junge Freiheit. Verschiedene Webseiten wie Schl\u00fcsselkindblog, Zuerst.de und Peter Gaede Blog griffen diese Meldungen auf.\n\nDen Berichten zufolge appellierte der Dalai Lama, Europa sei \u201emoralisch verantwortlich\u201c, wenn es um die Aufnahme eines Fl\u00fcchtlings gehe, \u201edessen Leben wirklich in Gefahr ist\u201c. Am Ende m\u00fcssten Fl\u00fcchtlinge aber ihr eigenes Land entwickeln und dieses wieder aufbauen.\n\nSchl\u00fcsselkind schreibt au\u00dferdem: \u201eDer tibetische F\u00fchrer vergleicht die Massenmigration nach Europa mit der chinesischen Masseneinwanderung nach Tibet, die bis heute die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr die Identit\u00e4t der Tibeter darstellt.\u201c\n\nDoch \u2013 stammen diese Aussagen tats\u00e4chlich vom Dalai Lama?\n\nUnklar, was genau gesagt wurde\n\nOb der Dalai Lama diese Aussagen tats\u00e4chlich so t\u00e4tigte, konnte CORRECTIV nicht nachpr\u00fcfen \u2013 eine Video- oder Audiodatei der Konferenz in Malm\u00f6 gibt es nicht.\n\nAuf der offiziellen Webseite des Dalai Lama erschien am 12. September ein Bericht \u00fcber die Konferenz mit dem Dalai Lama in Malm\u00f6. Darin hei\u00dft es zum Thema Fl\u00fcchtlingspolitik: \u201eEr wiederholte das, was er zuvor Pressevertretern gesagt hatte: Dass es gut sei, kurzfristig Hilfe anzubieten. Auf l\u00e4ngere Sicht wollen die meisten Fl\u00fcchtlinge jedoch in die L\u00e4nder zur\u00fcckkehren, aus denen sie geflohen sind. Was wichtig ist, ist die Wiederherstellung des Friedens dort und ihnen, vor allem der Jugend, eine Ausbildung zu geben, damit sie ihre L\u00e4nder wieder aufbauen k\u00f6nnen.\u201c\n\nDie Aussagen des Dalai Lama erfuhren gro\u00dfe mediale Aufmerksamkeit. In einem Statement auf der offiziellen Webseite des Dalai Lama hei\u00dft es nun, die \u201eAnsichten Seiner Heiligkeit des Dalai Lama zu Fl\u00fcchtlingen wurde aus dem Zusammenhang gerissen\u201c.\n\nStatement des Dalai Lama: Meisten Fl\u00fcchtlinge betrachten eigenes Land als Heimat\n\nDas Statement, in dem der Dalai Lama das kontroverse Zitat erkl\u00e4rt, ist die Antwort des Dalai Lama auf die Frage einer Zuschauerin w\u00e4hrend eines Vortrags in Rotterdam in den Niederlanden am 16. September 2018. Die Zuschauerin hatte den Dalai Lama auf dessen Aussagen in Malm\u00f6 angesprochen. Auf dem offiziellen YouTube-Account des Dalai Lama wurde ein Video des Moments ver\u00f6ffentlicht.\n\nDie Zuschauerin sagte, wie im Video zu h\u00f6ren: \u201eGestern war ich ein wenig \u00fcberrascht, weil ich einen Artikel \u00fcber Sie gelesen habe, in dem es hei\u00dft, dass Europa den Europ\u00e4ern geh\u00f6rt, und dass die Einwanderer in ihr Heimatland zur\u00fcckkehren sollten.\u201c Dies sei nicht vergleichbar mit den sonstigen Worten des Dalai Lama \u00fcber Altruismus, Liebe, Akzeptanz und Gleichheit. Die Frage lautete dann: \u201eK\u00f6nnten Sie sich vielleicht weiter erkl\u00e4ren?\u201c\n\nDer Dalai Lama antwortete: \u201eEs ist wunderbar, dass Deutschland und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder den Fl\u00fcchtlingen geholfen haben, als sie aus anderen L\u00e4ndern nach Europa gekommen sind. Ich denke jedoch, dass die meisten dieser Fl\u00fcchtlinge ihr eigenes Land als Heimat betrachten, aber gerade jetzt gibt es dort viele Tote, Tyranneien und Leiden. Deshalb sind sie geflohen.\u201c Kurzfristig sollten die europ\u00e4ischen L\u00e4nder Gefl\u00fcchteten Zuflucht bieten. Insbesondere Kinder und Jugendliche sollten au\u00dferdem eine allgemeine und berufliche Bildung, einschlie\u00dflich der technischen Ausbildung, erhalten. Ziel sei es, dass Gefl\u00fcchtete schlie\u00dflich in der Lage sein sollten, zum Wiederaufbau in ihre eigenen L\u00e4nder zur\u00fcckzukehren.\n\nDie Tibeter h\u00e4tten beispielsweise in Indien Zuflucht gefunden, die meisten Tibeter w\u00fcrden jedoch nach Tibet zur\u00fcckkehren wollen, sobald die Situation sich dort ge\u00e4ndert habe. \u201eJedes Land hat seine eigene Kultur, Sprache und Lebensweise, und es ist besser f\u00fcr die Menschen, in ihrem eigenen Land zu leben. Das ist meine Meinung\u201c, sagte der Dalai Lama.\n\nEs ist nicht das erste Mal, dass sich der Dalai Lama \u00fcber die europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik \u00e4u\u00dfert. In einem Interview, das am 31. Mai 2016 in der Frankfurter Allgemeine Zeitung erschien, antwortete der Dalai Lama auf die Frage, wie er die \u201egegenw\u00e4rtige Fl\u00fcchtlingskrise in Europa\u201c empfinde: \u201eWenn wir in das Gesicht jedes einzelnen Fl\u00fcchtlings schauen, besonders bei den Kindern und Frauen, sp\u00fcren wir ihr Leid. Ein Mensch, dem es etwas besser geht, hat die Verantwortung, ihnen zu helfen. Andererseits sind es mittlerweile zu viele. Europa, zum Beispiel Deutschland, kann kein arabisches Land werden. Deutschland ist Deutschland.\u201c\n\nAuch moralisch betrachtet meine er, dass Fl\u00fcchtlinge nur vor\u00fcbergehend aufgenommen werden sollten. Das Ziel sei, dass sie in ihre Heimat zur\u00fcckkehren und beim Wiederaufbau der eigenen L\u00e4nder mithelfen.\n\nDer 14. Dalai Lama, der spirituelle F\u00fchrer der Tibeter, floh im Jahr 1959 von Tibet ins Exil nach Indien, nachdem in der tibetischen Hauptstadt Lhasa ein Aufstand gegen die chinesische Regierung ausgebrochen war. Der Dalai Lama ist aufgrund der politischen Umst\u00e4nde in Tibet bis heute nicht in seine Heimat zur\u00fcckgekehrt.\n\nSchl\u00fcsselkind behauptet, der Dalai Lama vergleiche die Zuwanderung nach Europa mit der Migration von Chinesen nach Tibet. Einen Beleg daf\u00fcr nennt Schl\u00fcsselkind nicht. Auf eine E-Mail-Anfrage von CORRECTIV zu der Quelle dieser angeblichen Aussage des Dalai Lamas bekamen wir von Schl\u00fcsselkind keine Antwort.\n\nSchl\u00fcsselkind f\u00fchrt in diesem Zusammenhang ein Zitat des Dalai Lamas an. Dieser soll bei einer Rede anl\u00e4sslich des 38. Jahrestags des Tibetischen Aufstands gesagt haben: \u201eDer ungehinderte Zustrom chinesischer Immigranten nach Tibet hat zur Folge, dass die kulturelle und religi\u00f6se Identit\u00e4t Tibets \u00fcberflutet wird und die Tibeter in ihrem eigenen Land auf eine unbedeutende Minderheit reduziert werden. Es ist nichts anderes, als ein kultureller V\u00f6lkermord.\u201c\n\nAuf der Webseite des Dalai Lama kann man diese Rede des Dalai Lamas nachlesen. Er hielt sie am 10. M\u00e4rz 1997. Damals sagte er: \u201eNeue Ma\u00dfnahmen zur Einschr\u00e4nkung der Verwendung der tibetischen Sprache in der Bildung wurden eingef\u00fchrt. (\u2026) Diese neuen Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Kultur, Religion und Bildung, gepaart mit dem ungebremsten Zustrom chinesischer Einwanderer nach Tibet, der die ausgepr\u00e4gte kulturelle und religi\u00f6se Identit\u00e4t Tibets \u00fcberwindet und die Tibeter auf eine unbedeutende Minderheit in ihrem eigenen Land reduziert, belaufen sich auf einer Politik des kulturellen V\u00f6lkermords.\u201c Heute seien die Tibeter in den meisten gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten bereits marginalisiert. Sollte ein solcher \u201eBev\u00f6lkerungstransfer\u201c weiterhin stattfinden, w\u00fcrde die tibetische Zivilisation in einigen Jahrzehnten nicht mehr existieren, sagte der spirituelle F\u00fchrer der Tibeter.\n\nEinen Vergleich mit einer europ\u00e4ischen Einwanderungspolitik machte der Dalai Lama an dieser Stelle nicht. Belege daf\u00fcr, dass der Dalai Lama einen solchen Vergleich zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt gezogen h\u00e4tte, konnten wir nicht finden.", "lang": "de"}