{"title": "[] #Verificamos: N\u00e3o h\u00e1 dados que comprovem fechamento de 60 mil empresas argentinas na pandemia", "subtitle": "Circula nas redes sociais um post que diz que 60 mil empresas fecharam as portas na Argentina na pandemia da Covid-19, por causa das medidas preventivas adotadas pelo presidente do pa\u00eds, Alberto Fern\u00e1ndez. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-08-10T20:07:06-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-73450", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/08/10/verificamos-fechamento-empresas-argentinas/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um post que diz que 60 mil empresas fecharam as portas na Argentina na pandemia da Covid-19, por causa das medidas preventivas adotadas pelo presidente do pa\u00eds, Alberto Fern\u00e1ndez. Al\u00e9m disso, o post afirma que as empresas ajudadas devem pertencer ao governo, em troca dos benef\u00edcios. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cAs empresas foram obrigadas pelo governo [da Argentina], a continuar pagando os sal\u00e1rios integrais aos seus funcion\u00e1rios e proibidas de despedir aqueles que julgavam n\u00e3o ser capazes de continuar pagando. Resultado: 60 mil empresas fecharam suas portas no pa\u00eds.\u201d \n\n Legenda de imagem publicada no Facebook que, at\u00e9 as 14h do dia 10 de agosto de 2020, tinha sido compartilhada por mais de 210 pessoas\n\n\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 insustent\u00e1vel. N\u00e3o h\u00e1 dados p\u00fablicos que provem que 60 mil empresas foram fechadas na pandemia da Covid-19 na Argentina. Dados da Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP) mostram que, entre janeiro e maio deste ano, houve uma redu\u00e7\u00e3o de 21.699 empresas que empregam ao menos uma pessoa e que fazem contribui\u00e7\u00f5es mensais \u00e0 Seguridade Social.\n\nO valor, no entanto, inclui tanto os neg\u00f3cios que deixaram de existir quanto os que suspenderam suas opera\u00e7\u00f5es temporariamente durante a pandemia. Como parte dessas empresas pode seguir funcionando no futuro, o n\u00famero precisa ser visto com cautela. Alguns ve\u00edculos argentinos, como o Clar\u00edn, usam os dados da AFIP para quantificar o fechamento de empresas no pa\u00eds.\n\nEm agosto de 2019, a plataforma de fact-checking Chequeado, da Argentina, publicou uma checagem de uma fala do ent\u00e3o candidato a presidente Alberto Fern\u00e1ndez, sobre o fechamento de empresas no pa\u00eds. Na ocasi\u00e3o, Mart\u00edn Kalos, economista e diretor da EPyCA Consultores, explicou que, para considerar que uma empresa est\u00e1 fechada \u00e9 necess\u00e1rio considerar muitos anos, porque, depois de v\u00e1rios meses sem atividades, ela pode voltar a funcionar. \u201cPara considerar que uma empresa fechou tem que esperar oito trimestres de inatividade. Utilizar a base da AFIP pode levar a erros, porque uma empresa estar inativa n\u00e3o significa que est\u00e1 fechada\u201d, diz.\n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada pelo Minist\u00e9rio de Produ\u00e7\u00e3o e Trabalho da Argentina. Nem todas as empresas que deixam de estar ativas em um ano ou trimestre fecham, diz a pasta em seu site. Algumas decidem suspender suas atividades de maneira tempor\u00e1ria, dada a incerteza macroecon\u00f4mica ou particularidades espec\u00edficas de cada setor. \u201cPor exemplo, as empresas de alojamentos e gastronomia tipicamente apresentam maiores atividades durante o primeiro trimestre do ano. Logo, durante o resto do ano, muitas empresas passam a estar inativas, seja porque seus donos mudam de atividades ou porque deixam de ter empregados registrados\u201d.\n\nConsiderando os dados interanuais da AFIP (compara\u00e7\u00e3o de um m\u00eas com o mesmo per\u00edodo no ano anterior), os n\u00fameros apresentam quedas desde dezembro de 2017.\n\nOs dados mais atualizados do Minist\u00e9rio de Produ\u00e7\u00e3o e Trabalho sobre o panorama das empresas locais s\u00e3o de 2016. Segundo a pasta, existiam cerca de 5 milh\u00f5es de empresas, considerando sociedades, aut\u00f4nomos e monotributistas. Ao menos 609 mil s\u00e3o neg\u00f3cios que empregam pelo menos uma pessoa. O minist\u00e9rio diz que, entre 2007 e 2016, abriram por ano 70,5 mil empresas, enquanto 69 mil fecharam as portas.\n\nJ\u00e1 o Gabinete da Na\u00e7\u00e3o ao Congresso, no informe n\u00ba 118 enviado \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados em 2019, diz que h\u00e1 uma estimativa de que, de janeiro a setembro de 2018, o aumento no n\u00famero de fechamentos de empresas foi de 1,6%, ante o mesmo per\u00edodo de 2017.\n\nEm maio, a Funda\u00e7\u00e3o Observat\u00f3rio Pyme (com foco em pequenas e m\u00e9dias empresas) publicou um estudo no qual afirma que 61 mil empresas corriam o risco de fechar as portas devido \u00e0 pandemia da Covid-19, o que afetaria 263 mil postos de trabalho. J\u00e1 a C\u00e2mara de Com\u00e9rcio da Argentina estima que 100 mil empresas n\u00e3o abrir\u00e3o as portas ap\u00f3s o fim da crise do novo coronav\u00edrus. Entretanto, os dados citados s\u00e3o ainda estimativas, que podem ou n\u00e3o se confirmar.\n\n\u201cO governo \u201cajudou\u201d algumas empresas, mas, agora, o governo de esquerda decretou que as empresas ajudadas, devem pertencer ao governo.\u201d\n\n Legenda de imagem publicada no Facebook que, at\u00e9 as 14h do dia 10 de agosto de 2020, tinha sido compartilhada por mais de 210 pessoas\n\n\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. As medidas de aux\u00edlio a empresas durante a pandemia n\u00e3o exigem a estatiza\u00e7\u00e3o das companhias. Recentemente, o governo argentino chegou a editar um decreto para estatizar parte do Grupo Vicentin, uma das maiores companhias agr\u00edcolas do pa\u00eds. O caso, contudo, n\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com as medidas de ajuda determinadas durante a pandemia. Al\u00e9m disso, o governo voltou atr\u00e1s nessa decis\u00e3o.\n\nEm mar\u00e7o, o presidente da Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, anunciou um decreto que proibia as demiss\u00f5es e suspens\u00f5es de funcion\u00e1rios por 60 dias. O documento foi prorrogado at\u00e9 30 de setembro. Um informe do Centro de Estudos para a Produ\u00e7\u00e3o, do Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Produtivo da Argentina, mostra que ao menos 242 mil empresas se cadastraram para receber ajuda do governo para pagar parte dos sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios em maio.\n\nAl\u00e9m disso, o governo criou o Programa de Assist\u00eancia Emergencial ao Trabalho e Produ\u00e7\u00e3o. A iniciativa garante ajuda financeira a empresas cujo faturamento tenha ca\u00eddo frente ao mesmo m\u00eas do ano passado, pagando parte dos sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios. O programa permite ainda o adiamento ou a redu\u00e7\u00e3o de at\u00e9 95% do pagamento de contribui\u00e7\u00f5es do empregador ao Sistema Integrado de Previd\u00eancia Social da Argentina. Para que as empresas possam ser beneficiadas, precisam comprovar que suas atividades econ\u00f4micas foram afetadas pela pandemia.\n\nEntretanto, nenhum dos trechos presentes nos decretos diz que as empresas ajudadas devem pertencer ao governo argentino.\n\nA ideia de que o Estado tivesse participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es das empresas durante a pandemia da Covid-19 partiu da deputada Fernanda Vallejos, ligada ao kirchnerismo. \u201cSe o Estado decidir subsidiar a grandes grupos, seria razo\u00e1vel, como fizeram antes e est\u00e3o fazendo agora as economias mais desenvolvidas, n\u00e3o como um presente a essas empresas, mas em troca de uma participa\u00e7\u00e3o no capital das companhias\u201d, disse a parlamentar. Entretanto, ante a repercuss\u00e3o do caso, a deputada esclareceu que era s\u00f3 uma ideia e que sequer h\u00e1 hoje um projeto de lei sobre o tema.\n\nEm junho, o presidente Alberto Fern\u00e1ndez chegou a editar um Decreto de Necessidade e Urg\u00eancia para intervir provisoriamente no grupo agropecu\u00e1rio Vicentin, uma das maiores processadoras de soja do mundo. O processo de expropria\u00e7\u00e3o se deu ap\u00f3s a empresa protocolar pedido de recupera\u00e7\u00e3o judicial por n\u00e3o conseguir realizar o pagamento de d\u00edvidas de US$ 1,5 bilh\u00e3o, equivalentes a cerca de R$ 7,5 bilh\u00f5es. De acordo com o governo, a emerg\u00eancia em assumir o controle tempor\u00e1rio da gest\u00e3o se daria pela necessidade de garantir a estabiliza\u00e7\u00e3o do emprego dos funcion\u00e1rios contratados e dos 2.600 produtores subsidiados.\n\nEntretanto, Alberto Fern\u00e1ndez anulou o decreto. Pelo Twitter, o presidente informou que n\u00e3o estava disposto a adotar \u201criscos que poderiam trazer como consequ\u00eancia a estatiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida privada\u201d. Em junho, um juiz respons\u00e1vel pelo caso havia ordenado a reintegra\u00e7\u00e3o da empresa aos administradores originais aos seus cargos, al\u00e9m de limitar o escopo de a\u00e7\u00e3o dos interventores.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Nacional da Argentina estabelece no artigo 17 que a \u201cpropriedade \u00e9 inviol\u00e1vel\u201d e que \u201cnenhum habitante da Na\u00e7\u00e3o pode ser privado dela\u201d. Ao mesmo tempo o artigo diz que h\u00e1 exce\u00e7\u00f5es: \u201cA desapropria\u00e7\u00e3o por causa de utilidade p\u00fablica deve ser qualificada por lei e pr\u00e9via indeniza\u00e7\u00e3o\u201d. Ou seja, a propriedade privada \u00e9 protegida pela Constitui\u00e7\u00e3o, salvo em casos de interesse p\u00fablico, que s\u00e3o regulados por lei.\n\nA lei de expropria\u00e7\u00e3o foi promulgada em 1977, durante a ditadura militar. Segundo o texto, podem ser objeto de expropria\u00e7\u00e3o todos os bens necess\u00e1rios para a satisfa\u00e7\u00e3o de \u201cutilidade p\u00fablica\u201d, qualquer que seja sua natureza jur\u00eddica. Foi o que Fern\u00e1ndez argumentou ao decretar a desapropria\u00e7\u00e3o da Vicentin, ao afirmar que a empresa era de utilidade p\u00fablica por se dedicar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos.\n\nEm 2015, a gest\u00e3o de Cristina Kirchner aprovou uma lei espec\u00edfica para expropriar im\u00f3veis localizados em Florencio Varela que foram destinados \u00e0 Universidad Nacional Arturo Jauretche. Em 2014, foram declarados tamb\u00e9m como de interesse p\u00fablico alguns terrenos na cidade de Buenos Aires, com o objetivo de destin\u00e1-los \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional de Museus.\n\nUm dos casos de expropria\u00e7\u00e3o mais conhecidos \u00e9 o da petroleira YPF. Em 2012, o Congresso sancionou uma lei que declarou como de interesse p\u00fablico as a\u00e7\u00f5es da petroleira, nacionalizando 51% da YPF. O mesmo aconteceu em dezembro de 2008 com a empresa Aerol\u00edneas Argentinas.", "lang": "pt"}