{"title": "V\u00eddeo mostra ato a favor da reelei\u00e7\u00e3o de Macri em 2019 e n\u00e3o protesto contra o presidente argentino em 2020", "subtitle": "Imagens de uma grande aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas pr\u00f3ximas ao Obelisco de Buenos Aires, na Argentina, foram compartilhadas milhares de vezes em redes sociais desde meados de junho como se mostrassem um protesto atual contra o presidente do pa\u00eds sul-americano, Alberto Fern\u00e1ndez. Embora Fern\u00e1ndez tenha sido alvo de manifesta\u00e7\u00f5es recentemente, o v\u00eddeo viralizado data de outubro de", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-06-12T22:34:15+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45919", "url": "https://checamos.afp.com/video-mostra-ato-favor-da-reeleicao-de-macri-em-2019-e-nao-protesto-contra-o-presidente-argentino-em", "vclaim": "V\u00eddeo mostra ato a favor da reelei\u00e7\u00e3o de Macri em 2019 e n\u00e3o protesto contra o presidente argentino em 2020\n\nImagens de uma grande aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas pr\u00f3ximas ao Obelisco de Buenos Aires, na Argentina, foram compartilhadas milhares de vezes em redes sociais desde meados de junho como se mostrassem um protesto atual contra o presidente do pa\u00eds sul-americano, Alberto Fern\u00e1ndez. Embora Fern\u00e1ndez tenha sido alvo de manifesta\u00e7\u00f5es recentemente, o v\u00eddeo viralizado data de outubro de 2019 e registra um ato a favor da reelei\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente argentino, Mauricio Macri.\n\n\u201cARGENTINA Hoje - Imensa manifesta\u00e7\u00e3o contra o governo do presidente Alberto Fern\u00e1ndez. Espero que ainda haja tempo de mudar\u201d, diz publica\u00e7\u00e3o compartilhada mais de 500 vezes no Facebook desde o \u00faltimo dia 11 de junho.\n\n\u201cImensa manifesta\u00e7\u00e3o contra as pol\u00edticas comunistas do presidente Alberto Fern\u00e1ndez, que voc\u00ea n\u00e3o ver\u00e1 em nenhuma m\u00eddia ou rede social da esquerda mundial !!\u201d, escreveu outro usu\u00e1rio ao publicar o v\u00eddeo no Twitter, em mensagem replicada mais de 3 mil vezes, tamb\u00e9m desde 11 de junho.\n\nA alega\u00e7\u00e3o aparece em diversas outras postagens no Facebook (1, 2, 3), Twitter (1, 2, 3) e Instagram, somando mais de 6.500 compartilhamentos. O v\u00eddeo circulou da mesma maneira em espanhol.\n\nAlgumas das publica\u00e7\u00f5es viralizadas no Twitter compartilham um v\u00eddeo publicado no \u00faltimo dia 10 de junho pelo usu\u00e1rio @mavica7, com a legenda \u201cAt\u00e9 amanh\u00e3\u201d, em espanhol. Nas respostas a esta publica\u00e7\u00e3o, o perfil indica, contudo, que a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 atual.\n\nAp\u00f3s um usu\u00e1rio classificar a postagem como \u201cfake\u201d, @mavica7 afirmou: \u201cO que \u00e9 fake? Marcha de 19 de outubro de 2019\u201d. Respondendo a outra pessoa que perguntou quando o v\u00eddeo foi gravado, reiterou: \u201cOutubro de 2019\u201d.\n\nNesta data, centenas de milhares de argentinos se manifestaram pr\u00f3ximos ao Obelisco de Buenos Aires, em ato a favor da reelei\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente do pa\u00eds, o conservador Mauricio Macri. Segundo estimativas da m\u00eddia, o com\u00edcio reuniu cerca de 320 mil pessoas. Para o Minist\u00e9rio de Seguran\u00e7a da \u00e9poca foram quase um milh\u00e3o.\n\nA equipe de checagem da AFP entrou em contato com o usu\u00e1rio @mavica7 para confirmar a autoria da grava\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste artigo.\n\nUma compara\u00e7\u00e3o entre um v\u00eddeo da marcha de 2019, publicado em 19 de outubro daquele ano no Twitter, e a grava\u00e7\u00e3o compartilhada atualmente nas redes sociais permitiu concluir, contudo, que trata-se efetivamente do mesmo evento.\n\nEntre as semelhan\u00e7as, destaca-se abaixo, o posicionamento de duas vans, de uma fileira de banheiros qu\u00edmicos, de quatro bal\u00f5es e de um cartaz.\n\nAl\u00e9m disso, aos 32 segundos da grava\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel identificar um cartaz com o slogan \u201cS\u00ed Se Puede\u201d sobre o palco montado em frente ao obelisco, id\u00eantico ao utilizado por Macri no ato de 19 de outubro de 2019, como demonstra uma foto da AFP.\n\nCerca de uma semana ap\u00f3s o com\u00edcio, Macri (Proposta Republicana) foi derrotado por Alberto Fern\u00e1ndez (Partido Justicialista), em chapa de centro-esquerda com a tamb\u00e9m ex-mandat\u00e1ria do pa\u00eds Cristina Kirchner.\n\nFern\u00e1ndez realmente foi alvo de manifesta\u00e7\u00f5es recentes no pa\u00eds, contra a decis\u00e3o do governo de expropriar uma grande empresa agroexportadora argentina. O protesto aconteceu, no entanto, em Santa F\u00e9, e n\u00e3o em Buenos Aires, e contou com a participa\u00e7\u00e3o de centenas de manifestantes e n\u00e3o de centenas de milhares, como as vistas no v\u00eddeo viralizado. Na capital argentina foram registrados, por sua vez, panela\u00e7os contra a proposta.\n\nEm resumo, \u00e9 falso que o v\u00eddeo de uma grande aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas ao redor do Obelisco de Buenos Aires mostre um protesto contra o presidente argentino, Alberto Fern\u00e1ndez, em 2020. A grava\u00e7\u00e3o mostra um ato a favor da reelei\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente do pa\u00eds, Mauricio Macri, em outubro de 2019.", "lang": "pt"}