{"title": "Governador M\u00e1rcio Fran\u00e7a usa dados imprecisos e pesquisa n\u00e3o publicada", "subtitle": "M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB), que assumiu o governo do estado de S\u00e3o Paulo depois que Geraldo Alckmin (PSDB) deixou o cargo para se candidatar \u00e0 Presid\u00eancia, usou n\u00fameros de uma pesquisa eleitoral ainda n\u00e3o public", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "11/03/2021 09h10", "vclaim_id": "vclaim-id-4153", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2018/05/05/governador-marcio-franca-usa-dados-imprecisos-e-pesquisa-nao-publicada.htm", "vclaim": "M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB), que assumiu o governo do estado de S\u00e3o Paulo depois que Geraldo Alckmin (PSDB) deixou o cargo para se candidatar \u00e0 Presid\u00eancia, usou n\u00fameros de uma pesquisa eleitoral ainda n\u00e3o publicada para dizer que apoiar\u00e1 o tucano mesmo que Joaquim Barbosa saia como candidato pelo seu partido.\n\nEm parceria com o UOL, Aos Fatos checou as declara\u00e7\u00f5es de Fran\u00e7a durante sua participa\u00e7\u00e3o no programa \"Band Elei\u00e7\u00f5es\", da TV Bandeirantes, na \u00faltima segunda-feira (30). Confira abaixo o resultado.\n\nTodos os n\u00fameros apontam que ele [Joaquim Barbosa] est\u00e1 muito bem situado. A gente tem pesquisa com a foto dele, com a imagem, que a pessoa lembra quem ele era e a\u00ed vai a 18, 20 pontos. Ele fica pau a pau ali com os principais nomes.\n\nINSUSTENT\u00c1VEL: O governador provavelmente se refere \u00e0 pesquisa encomendada pelo pr\u00f3prio PSB. Isso porque o partido disse que o potencial de Joaquim Barbosa foi subestimado pela pesquisa do Datafolha. No levantamento, publicado em abril, ele estava com 8% a 10% das inten\u00e7\u00f5es de voto. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que o eleitorado do interior n\u00e3o liga sua imagem ao candidato, por isso a porcentagem do ex-ministro do STF (Supremo Tribunal Federal) cai em cidades pequenas.\n\nNo entanto, como a pesquisa ainda n\u00e3o foi divulgada oficialmente, a declara\u00e7\u00e3o foi classificada como \"insustent\u00e1vel\".\n\nVale ressaltar que a pesquisa em que Barbosa aparece com maior percentual de inten\u00e7\u00f5es de votos \u00e9 a \u00faltima divulgada pelo DataPoder360. De acordo com o levantamento, Joaquim Barbosa teria de 13% a 16% dos votos e ficaria em segundo lugar, atr\u00e1s de Jair Bolsonaro (PSL), com 20% a 22%. No segundo turno entre os dois, Barbosa venceria o deputado federal, por 37% a 32%.\n\nOutro lado: Procurada, a assessoria de Fran\u00e7a afirmou, por email, que a pesquisa n\u00e3o foi publicada porque foi encomendada para uso interno. A reportagem pediu o levantamento, mas n\u00e3o foi enviado pelo governo.\n\nA elei\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, na capital, nas \u00faltimas tr\u00eas [disputas], pelo menos, havia v\u00e1rios nomes na frente [no come\u00e7o] que depois nunca chegaram a ser o principal nome.\n\nIMPRECISO: M\u00e1rcio Fran\u00e7a utilizou as elei\u00e7\u00f5es para a prefeitura da capital para defender tanto a candidatura de Alckmin \u00e0 Presid\u00eancia quanto a sua ao governo de S\u00e3o Paulo, ambas com baixa inten\u00e7\u00e3o de voto.\n\nNa primeira pesquisa da elei\u00e7\u00e3o de 2016, Celso Russomanno (PRB) aparecia como favorito, com 34% dos votos.\n\nAtr\u00e1s dele, vinham Marta Suplicy (PMDB), com 13%, Jos\u00e9 Luiz Datena (PP), tamb\u00e9m com 13%, e Fernando Haddad (PT), com 12%. Jo\u00e3o Doria (PSDB), que no final acabou se elegendo no primeiro turno, estava nas \u00faltimas posi\u00e7\u00f5es, com apenas 3%.\n\nNa \u00faltima pesquisa antes do pleito, Doria j\u00e1 aparecia em primeiro lugar, com 38% dos votos. Russomanno caiu para a segunda coloca\u00e7\u00e3o e estava empatado com Haddad, com 14%, e Marta aparecia em quarto lugar, com 12%.\n\nEm 2012, na primeira pesquisa com candidatos determinados, Jos\u00e9 Serra aparecia na lideran\u00e7a, com 30% das inten\u00e7\u00f5es de voto, e Russomanno ficava em segundo, com 19%.\n\nNa sequ\u00eancia, estavam Netinho de Paula (PCdoB), com 10%, Paulinho da For\u00e7a (PDT), com 8%, e Soninha (PPS), com 7%. Fernando Haddad tinha apenas 3%.\n\nNa v\u00e9spera das elei\u00e7\u00f5es, Russomanno, Serra e Haddad apareciam empatados tecnicamente --com 24%, 23% e 20%, respectivamente.\n\nMas isso n\u00e3o ocorreu na elei\u00e7\u00e3o de 2008. Os principais nomes no come\u00e7o da disputa eram Geraldo Alckmin (PSDB), que tinha de 34% a 29% das inten\u00e7\u00f5es de voto, e Marta Suplicy (PT), entre 32% e 25%. Gilberto Kassab (DEM) aparecia em terceiro lugar, com 16% a 13%.\n\nNo dia antes ao primeiro turno, entretanto, Marta e Kassab eram os cotados para disputar o segundo turno: enquanto a ent\u00e3o petista tinha 34% das inten\u00e7\u00f5es de votos, o prefeito possu\u00eda 28%.\n\nNaquele ano, os tr\u00eas candidatos que sa\u00edram na frente --Marta, Kassab e Alckmin-- permaneceram na lideran\u00e7a at\u00e9 o dia do primeiro turno. Por isso o Aos Fatos considera a declara\u00e7\u00e3o como \"imprecisa\".\n\nOutro lado: A assessoria defendeu que a \"ess\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o de M\u00e1rcio Fran\u00e7a retrata com a mais absoluta precis\u00e3o o movimento do eleitorado paulistano\" e que se referia ao fato de o candidato que largou em primeiro n\u00e3o conseguir se eleger. No entanto, a frase utiliza a express\u00e3o \"v\u00e1rios nomes\", ou seja, n\u00e3o explicitava apenas um candidato.\n\nS\u00e3o Paulo, a capital, deu 5,8, 5,9 de homic\u00eddios para cada 100 mil habitantes. Miami [tem taxa] hoje \u00e9 [de] 12 por 100 mil.\n\nIMPRECISO: De acordo com os dados da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, a capital apresentou uma taxa de 6,1 homic\u00eddios dolosos para cada 100 mil habitantes em 2017, \u00faltimo dado dispon\u00edvel, sendo a menor taxa da s\u00e9rie hist\u00f3rica.\n\nAs taxas de criminalidade dos Estados Unidos s\u00e3o medidas pelo Uniform Crime Reporting, do FBI (ag\u00eancia de intelig\u00eancia americana). De acordo com os n\u00fameros da \u00faltima pesquisa, publicada em 2017 com dados de 2016, Miami apresentou uma taxa de 12,2 homic\u00eddios dolosos por 100 mil habitantes naquele ano (foram 55 assassinatos em uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 449 mil pessoas).\n\nA cidade tamb\u00e9m foi considerada pela CBS News a 26\u00aa mais mortal dos EUA em 2017, levando em considera\u00e7\u00e3o os assassinatos registrados nas delegacias das cidades no primeiro semestre daquele ano.\n\nDe acordo com o levantamento, a localidade mais perigosa dos EUA \u00e9 Saint Louis, no Missouri, que registrou 92 homic\u00eddios na primeira metade do ano passado.\n\nComo o governador comparou as taxas de homic\u00eddios em anos diferentes, Aos Fatos considera a declara\u00e7\u00e3o como \"imprecisa\".\n\nOutro lado: Para a assessoria, uma vez que a compara\u00e7\u00e3o utilizou os \u00faltimos dados divulgados por institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 imprecis\u00e3o. Por\u00e9m, faz diferen\u00e7a dizer que os dados s\u00e3o de anos diferentes, ent\u00e3o a classifica\u00e7\u00e3o foi mantida.\n\nEXAGERADO: O governador citou a queda no pre\u00e7o da energia como consequ\u00eancia do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico no pa\u00eds. Entretanto, segundo os dados da Aneel (Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica), \u00e9 errado dizer que as tarifas est\u00e3o em uma queda constante.\n\nA ag\u00eancia separa as tarifas em 11 classes de consumo: comercial e servi\u00e7os, consumo pr\u00f3prio, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, industrial, poder p\u00fablico, residencial, rural, rural aquicultor, rural irrigante, servi\u00e7o p\u00fablico de saneamento e servi\u00e7o p\u00fablico de tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. O valor \u00e9 medido em megawatt-hora (R$/MWh).\n\nComo os \u00faltimos dados dispon\u00edveis na base s\u00e3o de fevereiro deste ano, Aos Fatos usou esse m\u00eas como refer\u00eancia.\n\nO pre\u00e7o m\u00e9dio de todas as tarifas (com valores ajustados de acordo com a infla\u00e7\u00e3o) realmente caiu de 2008, quando era de R$ 443,47, at\u00e9 2014, quando chegou a R$ 330,15. Entretanto, o valor subiu nos outros dois anos e atingiu, em 2016, a taxa m\u00e9dia de R$ 469,12. Em 2017, o pre\u00e7o voltou a cair (R$ 419,33), mas, no \u00faltimo m\u00eas registrado, o valor subiu para R$ 426,19.\n\nEm n\u00fameros proporcionais, a energia hoje est\u00e1 mais barata do que dez anos atr\u00e1s. Por\u00e9m n\u00e3o se pode dizer que o pre\u00e7o est\u00e1 em uma queda constante, j\u00e1 que, no per\u00edodo, aconteceram tr\u00eas altas significativas das taxas.\n\nOutro lado: Como \"entre 2007 e 2017 a energia el\u00e9trica esteve abaixo da infla\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o de 2015, quando ocorreu a crise h\u00eddrica nacional\", a assessoria entende que a frase est\u00e1 correta. Mas a declara\u00e7\u00e3o sugere que a energia est\u00e1 ficando \"cada vez mais barata\", ou seja, que a queda dos pre\u00e7os \u00e9 constante, e os dados da Aneel mostram que isso n\u00e3o \u00e9 verdadeiro.", "lang": "pt"}