{"title": "No est\u00e1 previsto que el PP vaya a cerrar el 061 en Andaluc\u00eda", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "07 marzo 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-28663", "url": "https://www.newtral.es/no-esta-previsto-que-el-pp-vaya-a-cerrar-el-061-en-andalucia/20190307/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado v\u00eda WhatsApp (+34 682 58 96 64) por esta imagen difundida en las redes sociales por @Salvemosel061. En ella se afirma que el PP quiere cerrar la empresa p\u00fablica de emergencias sanitarias (EPES) 061. Esta informaci\u00f3n es FALSA. No existe ning\u00fan comunicado ni declaraci\u00f3n pol\u00edtica que apunte a que se vaya cerrar el servicio. Adem\u00e1s, el 3 de marzo \u00abSalvemosel061\u00bb emiti\u00f3 un comunicado en Facebook pidiendo disculpas por la publicaci\u00f3n.\n\nEl viernes 1 de marzo, el consejero de Salud y Familias de la Junta de Andaluc\u00eda, Jes\u00fas Aguirre, indic\u00f3 en declaraciones a los periodistas durante su visita al centro sanitario cordob\u00e9s Castilla del Pino, situado en Arroyo del Moro, que \u201cel 061 ni se toca ni se va a tocar\u201d. Hemos contactado con la Consejer\u00eda de Salud y Familias, quien nos ha contestado que la empresa p\u00fablica de emergencias sanitarias (EPES) 061 es \u201cun servicio esencial de emergencias que no se va a eliminar de ninguna de las maneras\u201d.\n\nEn su p\u00e1gina web, el Servicio Andaluz de Salud (SAS) detalla que la Consejer\u00eda de Salud y Familias est\u00e1 trabajando para \u201cla integraci\u00f3n completa del servicio del 061\u201d aunque su futuro \u201cno est\u00e1 sujeto a cambios o juegos pol\u00edticos\u201d.\n\nAs\u00ed lo ha indicado tambi\u00e9n Jes\u00fas Aguirre, nombrado por el presidente de la Junta Juan Manuel Moreno como nuevo consejero de Salud el pasado enero. La empresa p\u00fablica de emergencias sanitarias de la regi\u00f3n \u201ces una de las joyas de la corona, un servicio esencial cuya estructura org\u00e1nica se va a mejorar por lo que la pol\u00e9mica con este tema es absurda\u201d, ha dicho, refiri\u00e9ndose a la informaci\u00f3n que se ha generado.\n\nEl proyecto pretende modernizar el servicio e integrarlo a nivel europeo. El 061 depende org\u00e1nicamente de la Consejer\u00eda y funcionalmente del SAS. Lo que se quiere hacer es \u201cque todos los servicios de urgencias y emergencias est\u00e9n bajo una misma direcci\u00f3n, aunque despu\u00e9s cada servicio tenga una jefatura independiente\u201d. Es decir: que la dependencia del 061 de la Consejer\u00eda y del SAS se unifiquen y pasen a depender del SAS.\n\nSin embargo, seg\u00fan el gabinete de prensa de la Consejer\u00eda, \u201cla integraci\u00f3n proyectada no es inmediata y el proyecto a\u00fan est\u00e1 en estudio por cuestiones jur\u00eddicas y habr\u00e1 que abordarlo con sindicatos\u201d.\n\nDesde la UGT Andaluc\u00eda, explican que \u00abha habido mucha desinformaci\u00f3n y que los trabajadores se han puesto nerviosos\u00bb. El sindicato asegura que hablaron con la directora del \u00e1rea profesional del SAS, quien les coment\u00f3 que quer\u00edan \u00abcoordinar las emergencias en Andaluc\u00eda e integrar el servicio de emergencias sanitarias al SAS\u00bb. Seg\u00fan explican desde UGT, esto implicar\u00eda entre otros que los trabajadores pasen a ser estatutarios.\n\nEl d\u00eda 6 de marzo, los sindicatos se reunieron con el consejero Jes\u00fas Aguirre. Desde CC.OO, indican que la administraci\u00f3n ha confirmado su decisi\u00f3n de integrar las agencias p\u00fablicas empresariales sanitarias y la EPES al SAS. \u201cDesde CC.OO reclamamos transparencia absoluta, negociaci\u00f3n con la representaci\u00f3n legal de los trabajadores y respeto del empleo y de las condiciones laborales y derechos consolidados de las plantillas afectadas\u201d, ha afirmado el secretario general de sanidad del sindicato Humberto Mu\u00f1oz, en una nota de prensa.\n\u2022 Consejer\u00eda de Salud y Familias de Andaluc\u00eda\n\u2022 Web de noticias de la Junta de Andaluc\u00eda\n\u2022 Antonio Mac\u00edas, Secretario de Salud, Servicios sociosanitarios y dependencia de la FeSP-UGT Andaluc\u00eda", "lang": "es"}