{"title": "Governo assegurou que reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o aumentaria a despesa?", "subtitle": "\"Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: Faltam 45 mil trabalhadores para compensar redu\u00e7\u00e3o para as 35 horas\", noticiou o jornal \"Expresso\", na edi\u00e7\u00e3o de 15 de junho. Desde ent\u00e3o t\u00eam surgido v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais lembrando que o Governo ter\u00e1 prometido que a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas de trabalho semanal na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o resultaria em aumento da despesa. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-17T14:00:23+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34674", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/governo-assegurou-em-2016-que-reposicao-das-35-horas-na-administracao-publica-nao-aumentaria-a-despesa", "vclaim": "\"Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica. H\u00e1 mais 31 mil trabalhadores desde o in\u00edcio da legislatura. Mas, para compensar a diminui\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho, ainda s\u00e3o precisos mais 45 mil. Recrutamento s\u00f3 compensou 41% da redu\u00e7\u00e3o para as 35 horas\", informou o jornal \"Expresso\", na edi\u00e7\u00e3o de s\u00e1bado, 15 de junho de 2019. \"A an\u00e1lise do 'Expresso' aos n\u00fameros da S\u00edntese Estat\u00edstica do Emprego P\u00fablico sustenta a posi\u00e7\u00e3o dos sindicalistas. Entre dezembro de 2015 e mar\u00e7o de 2019, ou seja, na atual legislatura, o emprego na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica aumentou em quase 31 mil postos de trabalho, ultrapassando as 690 mil pessoas, embora ainda esteja abaixo dos perto de 728 mil trabalhadores contabilizados no final de 2011, ano de chegada da troika a Portugal\".\n\n\"Contudo, quando se considera o efeito da redu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio semanal das 40 horas para as 35 horas (diminui\u00e7\u00e3o de 12,5%), as conclus\u00f5es s\u00e3o muito diferentes. H\u00e1 algumas exce\u00e7\u00f5es, caso dos militares da GNR (mant\u00eam 40 horas por semana), dos profissionais da PSP (redu\u00e7\u00e3o de 40 horas para 36 horas) e dos m\u00e9dicos (mant\u00eam 42 horas ou 40 horas, consoante estejam, ou n\u00e3o, em regime de exclusividade), mas, no seguimento da promessa eleitoral de Ant\u00f3nio Costa - revertendo uma medida muito contestada de Pedro Passos Coelho - a generalidade da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica regressou \u00e0s 35 horas. Isto significa, segundo os c\u00e1lculos do 'Expresso', que o n\u00famero de funcion\u00e1rios p\u00fablicos devia ter aumentado em quase 76 mil desde o in\u00edcio da legislatura, apenas para compensar o efeito da redu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho. Como o incremento efetivo foi muito inferior - perto de 31 mil pessoas -, o recrutamento s\u00f3 compensou 41% do regresso \u00e0s 35 horas. E ainda faltam quase 45 mil trabalhadores nas fileiras da Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica\", sublinha-se no artigo.\n\nA partir desta informa\u00e7\u00e3o multiplicaram-se as publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais lembrando que o Governo ter\u00e1 assegurado que a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas de trabalho semanal na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o resultaria em aumento da despesa.\n\nAs publica\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise remetem quase todas para not\u00edcias de 2016 ou 2017 em que o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, ou o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, s\u00e3o citados, de facto, a assegurar que a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas n\u00e3o resultaria em aumento da despesa p\u00fablica. Mas h\u00e1 um elemento mais relevante do que essas cita\u00e7\u00f5es: o Programa do XXI Governo Constitucional, no qual est\u00e1 inscrito \"o regresso ao regime das 35 horas semanais de per\u00edodo normal de trabalho para os trabalhadores em fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sem implicar aumento dos custos globais com pessoal\".\n\nOu seja, n\u00e3o se trata apenas de uma promessa verbalizada pelo primeiro-ministro ou pelo ministro das Finan\u00e7as, mas de uma garantia expressa no Programa do XXI Governo Constitucional, ainda em fun\u00e7\u00f5es. Algo que o pr\u00f3prio Costa sublinhou, em maio de 2016, quando a implementa\u00e7\u00e3o da medida ainda estava a ser negociada no Parlamento, ao afirmar que \"a proposta de redac\u00e7\u00e3o que o PS apresentou corresponde aos requisitos constantes no programa do Governo, que \u00e9 a adop\u00e7\u00e3o desta lei sem que isso implique um aumento da despesa global. Est\u00e3o reunidas as condi\u00e7\u00f5es para que isso aconte\u00e7a e espero que essa norma seja aprovada, porque \u00e9 essencial para podermos repor o hor\u00e1rio que foi retirado e alterado unilateralmente, sem que isso implique um aumento de custos para a despesa p\u00fablica\".\n\nPor seu lado e a t\u00edtulo de exemplo, em fevereiro de 2017, o ministro das Finan\u00e7as declarou no Parlamento que o regresso \u00e0s 35 horas n\u00e3o levou a um aumento do custo de despesas com pessoal na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em 2016. \"N\u00e3o existiu um aumento do custo global com pessoal com o regresso \u00e0s 35 horas\", afirmou M\u00e1rio Centeno na Comiss\u00e3o Parlamentar de Trabalho e Seguran\u00e7a Social, citando um estudo do impacto da reposi\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio semanal na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. O ministro indicou ainda que a despesa global com pessoal na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica subiu, em termos hom\u00f3logos e em contabilidade p\u00fablica, 680 milh\u00f5es de euros em 2016, aumento que justificou com um conjunto de fatores que n\u00e3o o regresso \u00e0s 35 horas. \"Tivemos em 2016 a revers\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria que teve um custo de 338 milh\u00f5es de euros. Este \u00e9 um compromisso que assumimos, insere-se na pol\u00edtica do Governo e contribui para esta evolu\u00e7\u00e3o agregada\", explicou.\n\nConcluindo, \u00e9 verdade que o atual Governo assegurou que a reposi\u00e7\u00e3o das 35 horas na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o aumentaria a despesa, em diversos momentos, tanto por Costa como por Centeno. Ali\u00e1s, essa garantia at\u00e9 est\u00e1 inscrita no Programa do XXI Governo Constitucional: \"Sem implicar aumento dos custos globais com pessoal\".\n\nEm entrevista publicada na mesma edi\u00e7\u00e3o do jornal \"Expresso\", Costa \"assegura que \u00e9 poss\u00edvel voltar '\u00e0 normalidade de haver atualiza\u00e7\u00e3o anual dos vencimentos' na Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Mas 'rebalancear' \u00e9 dar uma prioridade nova 'ao que faz diferen\u00e7a na qualidade': segundo Costa, isso obriga, a partir de 2020, a 'preencher as in\u00fameras lacunas de contrata\u00e7\u00e3o de pessoal na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica' e tamb\u00e9m a 'rever significativamente os n\u00edveis remunerat\u00f3rios dos seus t\u00e9cnicos superiores'\".", "lang": "pt"}