{"title": "\u00c9 falso que Jean Wyllys desistiu de mandato por conta de investiga\u00e7\u00e3o sobre desvio de verbas | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11969", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-jean-wyllys-desistiu-de-mandato-por-conta-de-investigacao-sobre-desvio-de-verbas/", "vclaim": "Publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais enganam ao dizer que uma investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal sobre desvio de verbas p\u00fablicas seria o verdadeiro motivo que levou o deputado Jean Wyllys (PSOL-RJ) a desistir de assumir seu novo mandato.\n\nOs posts s\u00e3o embasados por not\u00edcias antigas que n\u00e3o guardam qualquer v\u00ednculo entre si nem provam a acusa\u00e7\u00e3o contra o parlamentar: uma \u00e9 sobre uma representa\u00e7\u00e3o feita contra Wyllys ao Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara por suposta apologia \u00e0s drogas, j\u00e1 arquivada; e outra \u00e9 referente aos R$ 60 milh\u00f5es que teriam sido repassados pelo governo Lula a movimentos sociais, como a CUT e a UNE, em 2006, quando o psolista ainda nem era deputado.\n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que a PF est\u00e1 investigando o parlamentar por desvio de verbas p\u00fablicas. Procurada por Aos Fatos, a assessoria de Jean Wyllys respondeu nesta sexta-feira (25) que os reais motivos da desist\u00eancia est\u00e3o na entrevista concedida \u00e0 Folha de S.Paulo e que as informa\u00e7\u00f5es dos posts s\u00e3o boatos. Ao jornal paulista, o deputado disse temer por sua vida ap\u00f3s receber amea\u00e7as e que, por isso, deixaria o mandato e o pa\u00eds.\n\nNo Facebook, uma publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Sou Patriota Acima de Tudo com a informa\u00e7\u00e3o falsa j\u00e1 tem mais de 2.000 compartilhamentos. Essa e dezenas de outras que trazem o conte\u00fado enganoso foram marcadas por Aos Fatos com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\nPara tentar provar a tese descrita acima, as publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais citam duas reportagens que n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o entre si.\n\nA primeira \u00e9 de mar\u00e7o do ano passado, publicada pelo G1, que noticiava uma representa\u00e7\u00e3o feita contra Jean Wyllys ao Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara pelo PR (Partido da Rep\u00fablica) por apologia \u00e0s drogas. A acusa\u00e7\u00e3o tinha por base uma entrevista em um canal no YouTube onde o deputado do PSOL disse que consumiria drogas il\u00edcitas se soubesse que o mundo iria acabar. Nada a ver, portanto, com desvios de verba p\u00fablica. Essa representa\u00e7\u00e3o foi arquivada meses depois pelo conselho por inaptid\u00e3o e aus\u00eancia de justa causa.\n\nA outra reportagem que, segundo os posts, provaria o envolvimento de Wyllys em desvios \u00e9 a que foi publicada pelo Congresso em Foco em abril de 2006 e que repercutia investiga\u00e7\u00e3o da Folha de S.Paulo na \u00e9poca. O jornal paulista havia identificado repasses do governo federal de R$ 60 milh\u00f5es para o MST (Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra), a CUT (Central \u00danica dos Trabalhadores) e a UNE (Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes) nos tr\u00eas primeiros anos de governo Lula. Na ocasi\u00e3o, MST e a CUT j\u00e1 eram investigados pelo TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) por desvio de verbas federais.\n\nEsse caso, por\u00e9m, n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com Jean Wyllys, que nem deputado em 2006. O primeiro mandato dele na C\u00e2mara dos Deputados come\u00e7ou s\u00f3 em 2011. O ent\u00e3o jornalista tornou-se conhecido ap\u00f3s vencer, em 2005, o reality show Big Brother Brasil 5, da TV Globo.\n\nSem provas. Al\u00e9m de utilizar reportagem que n\u00e3o se vinculam, as publica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes sociais trazem informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser provadas. Aos Fatos n\u00e3o encontrou qualquer cita\u00e7\u00e3o sobre uma investiga\u00e7\u00e3o em curso na PF para apurar desvios de verba cometidos por Jean Wyllys, ou mesmo rumores. Tamb\u00e9m n\u00e3o existe qualquer men\u00e7\u00e3o ao deputado no site da Pol\u00edcia Federal. Procurada por Aos Fatos nesta sexta-feira (25), a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia respondido ao pedido de verifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem.\n\nJ\u00e1 no STF, esfera onde correm processos contra parlamentares federais, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 a\u00e7\u00f5es contra Jean Wyllys por desvio de verbas p\u00fablicas. Em 2015, o deputado foi alvo de inqu\u00e9rito, rejeitado no ano seguinte, a respeito a uma queixa-crime do ex-deputado Jo\u00e3o Rodrigues (PSD-SC), que protagonizou um bate-boca com o psolista no plen\u00e1rio da C\u00e2mara.\n\nJean Wyllys tamb\u00e9m foi processado pelo presidente Jair Bolsonaro (PSL) no ano passado por cal\u00fania e inj\u00faria. A queixa-crime do presidente foi apresentada no ano passado ap\u00f3s, em entrevista ao jornal cearense O Povo, Wyllys ter se referido indiretamente a Bolsonaro usando termos como \u201cfascista\u201d, \u201cracista\u201d, \u201cburro\u201d, \u201cignorante\u201d e \u201ccanalha\u201d.\n\nO ministro relator Celso de Mello, no entanto, arquivou a a\u00e7\u00e3o por extin\u00e7\u00e3o de punibilidade no come\u00e7o de dezembro de 2018. Dez dias depois, a defesa de Bolsonaro pediu que o processo fosse desarquivado e hoje ele se encontra novamente com o relator.\n\nEm resposta ao Aos Fatos, a assessoria de Jean Wyllys disse nesta sexta-feira que o parlamentar n\u00e3o far\u00e1 mais coment\u00e1rios a respeito da desist\u00eancia do novo mandato para al\u00e9m da entrevista concedida \u00e0 Folha, onde estariam os reais motivos para o an\u00fancio, e que \u201ctodo o resto \u00e9 boato\u201d.", "lang": "pt"}