{"title": "\u00c9 #FAKE que m\u00e9dico congol\u00eas Pr\u00eamio Nobel da Paz disse que deixou cargo por ser obrigado a falsear dados da Covid-19", "subtitle": "Denis Mukwege nega essa afirma\u00e7\u00e3o. Ele diz que decidiu deixar o posto em prov\u00edncia do Congo por conta de dificuldades enfrentadas na conten\u00e7\u00e3o da pandemia.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-07-02T17:29:12.634Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83648", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/07/02/e-fake-que-medico-congoles-premio-nobel-da-paz-disse-que-deixou-cargo-por-ser-obrigado-a-falsear-dados-da-covid-19.ghtml", "vclaim": "Circula nas redes sociais um texto atribu\u00eddo ao m\u00e9dico congol\u00eas Denis Mukwege, Pr\u00eamio Nobel da Paz em 2018, em que ele afirma ter deixado um cargo p\u00fablico em seu pa\u00eds ao ser pressionado a falsear dados da Covid-19. \u00c9 #FAKE.\n\nA mensagem falsa diz: \u201cN\u00e3o posso sujar meu Pr\u00eamio Nobel da Paz por dinheiro. Fomos obrigados a considerar qualquer doen\u00e7a como coronav\u00edrus, qualquer morte. Al\u00e9m disso, o que mais me desagradou \u00e9 que, depois de mais de 100 amostras, nenhuma saiu positiva. Tenho carreira a proteger e sou congol\u00eas de sangue. Ficar rico mentindo \u00e9 pecado diante de Deus. Eu me demiti\u201d. Tal afirma\u00e7\u00e3o jamais foi feita por ele.\n\nDe mar\u00e7o a junho, Mukwege, um ginecologista da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo agraciado com o Nobel em 2018 por sua atua\u00e7\u00e3o na defesa de mulheres que sofreram viola\u00e7\u00f5es sexuais em tempos de guerra, foi vice-presidente da Comiss\u00e3o Multissetorial e presidente da Comiss\u00e3o de Sa\u00fade de combate ao coronav\u00edrus na prov\u00edncia de Kivu do Sul.\n\nNo dia 10 de junho, Mukwege publicou no site da Funda\u00e7\u00e3o Panzi, que criou para levar adiante suas causas humanit\u00e1rias, um texto em que esclarece que os motivos que o levaram a sair do cargo, assumido no dia 30 de mar\u00e7o ap\u00f3s convite do governador da prov\u00edncia, foram as dificuldades enfrentadas no trabalho, inclusive a \u201cnega\u00e7\u00e3o da realidade\u201d da pandemia.\n\nNo texto, o m\u00e9dico explica quais foram as a\u00e7\u00f5es implementadas no sentido da preven\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o da Covid-19 e de aten\u00e7\u00e3o aos doentes em sua passagem pelo posto, e diz que, com elas, foi poss\u00edvel conter a dissemina\u00e7\u00e3o \u201cpor v\u00e1rias semanas\u201d.\n\nS\u00f3 que entraves como a car\u00eancia de testes r\u00e1pidos para a Covid-19 na prov\u00edncia, o afrouxamento das medidas de preven\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o, a falta de bloqueio nos acessos \u00e0 regi\u00e3o e a aus\u00eancia de quarentena para quem chegava de fora impediram que os esfor\u00e7os fossem bem-sucedidos.\n\n\u201cA esses fatores s\u00e3o acrescentadas fraquezas organizacionais e de consist\u00eancia entre as diferentes equipes respons\u00e1veis pela resposta \u00e0 pandemia no Kivu do Sul. At\u00e9 a presente data, diante do afluxo de pacientes afetados pelo coronav\u00edrus nos hospitais de Bukavu, parece indubit\u00e1vel que a doen\u00e7a est\u00e1 presente na cidade. Estamos, portanto, no in\u00edcio de uma curva epidemiol\u00f3gica exponencial, e n\u00e3o podemos mais aplicar uma estrat\u00e9gia que seria apenas preventiva. Decidi, portanto, renunciar \u00e0s minhas fun\u00e7\u00f5es como vice-presidente do Comit\u00ea Multissetorial de Resposta ao Coronav\u00edrus em nossa prov\u00edncia e presidente da Comiss\u00e3o de Sa\u00fade, a fim de me dedicar inteiramente \u00e0s minhas responsabilidades m\u00e9dicas e tratar esse afluxo de pacientes no Hospital Panzi.\u201d\n\nAo deixar o cargo, ele n\u00e3o acusou o governo de determinar que mortes n\u00e3o relacionadas \u00e0 Covid-19 fossem registradas como tal, como sugere a mensagem falsa. Pelo contr\u00e1rio. No texto do dia 10 de junho, Mukwege afirmou: \u201cEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade de nossa a\u00e7\u00e3o, estou convencido de que o ministro da Sa\u00fade e a Divis\u00e3o Provincial de Sa\u00fade ser\u00e3o capazes de garantir a implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias iniciadas em conjunto. Nesta prova\u00e7\u00e3o para a nossa popula\u00e7\u00e3o e para todos n\u00f3s, estarei sempre ao lado da popula\u00e7\u00e3o e do governador da prov\u00edncia\u201d.\n\nDias depois, o m\u00e9dico tamb\u00e9m tuitou e disse que as afirma\u00e7\u00f5es postadas em seu nome que n\u00e3o constam de seus canais oficiais \u201cn\u00e3o s\u00e3o genu\u00ednas\u201d. Um usu\u00e1rio, ent\u00e3o, postou a mensagem que tem viralizado na web e perguntou se era verdadeira ou n\u00e3o. Sua funda\u00e7\u00e3o rebateu: \"\u00c9 uma cita\u00e7\u00e3o falsa\".\n\nO boato tamb\u00e9m foi checado por ag\u00eancias internacionais como a AFP e a Reuters.", "lang": "pt"}