{"title": "Programas ou documentos fundadores do Livre estabelecem posicionamento sobre o conflito israelo-palestiniano?", "subtitle": "No comunicado de 23 de novembro em que criticou a deputada Joacine Katar Moreira pela absten\u00e7\u00e3o no \"voto de condena\u00e7\u00e3o da nova agress\u00e3o israelita a Gaza\", o Grupo de Contacto sublinhou que \"a posi\u00e7\u00e3o do Livre sobre a Palestina \u00e9 clara desde a funda\u00e7\u00e3o do partido: pela autonomia do territ\u00f3rio e pelo reconhecimento do Estado da Palestina\". Mas essa \"posi\u00e7\u00e3o clara\" est\u00e1 inscrita em algum programa eleitoral ou documento fundador do partido?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-12-03T21:15:27Z", "vclaim_id": "vclaim-id-28245", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/programas-ou-documentos-fundadores-do-livre-estabelecem-posicionamento-sobre-o-conflito-israelo-palestiniano", "vclaim": "\"A posi\u00e7\u00e3o do Livre sobre a Palestina \u00e9 clara desde a funda\u00e7\u00e3o do partido: pela autonomia do territ\u00f3rio e pelo reconhecimento do Estado da Palestina. Ao longo dos nossos seis anos de exist\u00eancia foram v\u00e1rias as ocasi\u00f5es em que pudemos dar conta desta posi\u00e7\u00e3o e da vontade do Livre em defender a causa palestina na Assembleia da Rep\u00fablica. Nesse sentido, defendemos que a Uni\u00e3o Europeia, \u00e0 semelhan\u00e7a do que j\u00e1 foi feito por uma boa parte da comunidade internacional, reconhe\u00e7a finalmente o Estado da Palestina. No entanto, caso esse reconhecimento continue a ser protelado, achamos que Portugal deve avan\u00e7ar em nome pr\u00f3prio e reconhecer a Palestina como um Estado soberano. Para o Livre, apenas este reconhecimento pode permitir um cen\u00e1rio de paz e coexist\u00eancia na regi\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de vida dignas para os palestinianos\".\n\nAssim se iniciava o comunicado de 23 de novembro do Grupo de Contacto do Livre, criticando a absten\u00e7\u00e3o da deputada (e tamb\u00e9m membro desse mesmo Grupo de Contacto que, na pr\u00e1tica, funciona como dire\u00e7\u00e3o do partido) Joacine Katar Moreira relativamente ao \"voto de condena\u00e7\u00e3o da nova agress\u00e3o israelita a Gaza e da declara\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Trump sobre os colonatos israelitas\" apresentado na Assembleia da Rep\u00fablica pelo PCP.\n\n\"Esse sentido de voto n\u00e3o reflete as tomadas de posi\u00e7\u00e3o oficiais do partido sobre o tema em quest\u00e3o\", acusaram os dirigentes do Livre, para depois conclu\u00edrem: \"O Grupo de Contacto do Livre manifesta a sua preocupa\u00e7\u00e3o com o sentido de voto da deputada Joacine Katar Moreira, em contra-senso com o programa eleitoral do Livre e com o historial de posicionamento do partido nestas mat\u00e9rias. O texto apresentado pelo PCP colhe uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel por parte da dire\u00e7\u00e3o do partido Livre\".\n\nOra, esse posicionamento est\u00e1 inscrito em algum programa eleitoral ou documento fundador do partido?\n\nO Pol\u00edgrafo analisou os programas do Livre referentes \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias e legislativas de 2019, n\u00e3o tendo encontrado qualquer refer\u00eancia ao conflito israelo-palestiniano, aos colonatos, \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos ou ao direito internacional. Quanto ao M\u00e9dio Oriente, regi\u00e3o onde est\u00e3o situados Israel e os Territ\u00f3rios Palestinianos, h\u00e1 apenas uma refer\u00eancia no programa das elei\u00e7\u00f5es legislativas, mas sem rela\u00e7\u00e3o direta com o conflito israelo-palestiniano.\n\nEssa \u00fanica refer\u00eancia est\u00e1 inclu\u00edda na seguinte al\u00ednea do programa: \"Responder \u00e0 crise humanit\u00e1ria no M\u00e9dio Oriente, Magrebe e Mediterr\u00e2neo e acabar com a Europa Fortaleza, efetivando um programa europeu digno de instala\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de refugiados com partilha de responsabilidades entre todos os pa\u00edses; relan\u00e7ando a Abordagem Global para a Migra\u00e7\u00e3o e Mobilidade para aprofundar a coopera\u00e7\u00e3o com pa\u00edses terceiros e refor\u00e7ar a prote\u00e7\u00e3o dos migrantes; relan\u00e7ando a Pol\u00edtica Europeia de Vizinhan\u00e7a, em particular a Uni\u00e3o para o Mediterr\u00e2neo, para fomentar a transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica inclusiva e sustent\u00e1vel em todos os pa\u00edses; humanizando o sistema europeu comum de asilo; apoiando a reunifica\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias; criando uma Opera\u00e7\u00e3o Europeia de Busca e Salvamento para salvar as pessoas no mar e descriminalizando a solidariedade para com os migrantes; defendendo a livre circula\u00e7\u00e3o em toda a Europa e em todo o Mundo; criando um Passaporte Humanit\u00e1rio Internacional\".\n\nO mesmo se aplica ao Programa Pol\u00edtico do Livre (datado de janeiro de 2014), assim como ao Roteiro para a Converg\u00eancia (novembro de 2013) e \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o de Princ\u00edpios do Livre (novembro de 2013), entre outros documentos que est\u00e3o dispon\u00edveis na p\u00e1gina do partido.\n\nA \u00fanica refer\u00eancia que pode ser enquadrada no \u00e2mbito do conflito israelo-palestiniano \u00e9 a declara\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de \"universalismo\", determinando que \"entendemos como universais os direitos humanos, tanto na sua dimens\u00e3o civil e pol\u00edtica, como econ\u00f3mica, social, cultural e ambiental. Defendemos estes direitos sem quaisquer exce\u00e7\u00f5es, sejam elas por conveni\u00eancias t\u00e1ticas, proximidades pol\u00edticas ou afinidades ideol\u00f3gicas. Deve ser tamb\u00e9m universal o acesso \u00e0s provis\u00f5es p\u00fablicas na sa\u00fade, na educa\u00e7\u00e3o, e na seguran\u00e7a social\".\n\nTrata-se, por\u00e9m, de um princ\u00edpio abstracto, vago, muito distante de um posicionamento estabelecido sobre um conflito concreto.\n\nConclu\u00edmos assim que os programas eleitorais e documentos fundadores do Livre n\u00e3o estabelecem um qualquer posicionamento sobre o conflito israelo-palestiniano, embora o comunicado de 23 de novembro do Grupo de Contacto tenha classificado a absten\u00e7\u00e3o da deputada como estando \"em contra-senso com o programa eleitoral do Livre e com o historial de posicionamento do partido nestas mat\u00e9rias\".\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o: na sequ\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o deste artigo recebemos a indica\u00e7\u00e3o de que no programa do Livre para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2015 h\u00e1 uma refer\u00eancia \u00e0 Palestina, defendendo o reconhecimento da independ\u00eancia do Estado da Palestina. \"Portugal deve lutar por refor\u00e7ar as posi\u00e7\u00f5es de consenso dos pa\u00edses membros da CPLP no plano internacional, quer na oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pena de morte, quer na defesa da reforma das Na\u00e7\u00f5es Unidas, quer no reconhecimento da independ\u00eancia do Estado da Palestina\", l\u00ea-se na p\u00e1gina 116 do programa, acrescentando que \"Portugal deve reconhecer imediatamente a Palestina como Estado soberano e independente\". Posto isto, alteramos a classifica\u00e7\u00e3o de \"Falso\" para \"Impreciso\", na medida em que n\u00e3o se trata de um documento fundador e n\u00e3o foi com o programa eleitoral de 2015 que Joacine Katar Moreira foi eleita deputada em 2019.", "lang": "pt"}