{"title": "Obowi\u0105zkowe zer\u00f3wki - kto je wprowadzi\u0142?", "subtitle": "Obowi\u0105zkowe zer\u00f3wki - kto je wprowadzi\u0142 w Polsce? Odpowied\u017a na pytanie znajdziecie w naszej analizie wypowiedzi Anny Zalewskiej.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-634", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/obowiazkowe-zerowki-kto-je-wprowadzil/", "vclaim": "Dzieci w wieku od 6 do 9 lat, do 10 (\u2026) w klasach I-III, to s\u0105 dzieci, kt\u00f3re s\u0105....", "lang": "pl"}