{"title": "Presidente da C\u00e2mara de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande pediu para Pedr\u00f3g\u00e3o os 20 milh\u00f5es recusados por Bolsonaro para combater inc\u00eandios?", "subtitle": "Na p\u00e1gina \u201cImprensa Falsa\u201d garante-se que  \u201cdepois de o Brasil recusar a ajuda dada pelos pa\u00edses do G7, a C\u00e2mara de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande chegou-se \u00e0 frente e ofereceu-se para ficar com a verba, tudo com o objetivo de a distribuir justa e equitativamente\u201d. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-03T17:24:18+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-36440", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/presidente-da-camara-de-pedrogao-grande-pediu-para-pedrogao-20-milhoes-recusados-por-bolsonaro-para-combater-incendios", "vclaim": "A quest\u00e3o dos inc\u00eandios na Amaz\u00f3nia tem sido pretexto para a produ\u00e7\u00e3o, em todo o mundo, de milhares de pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o. As tentativas de intoxica\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica dividem-se em v\u00e1rios escal\u00f5es: h\u00e1 \u201cnot\u00edcias\u201d que parecem totalmente verdadeiras, porque aparentemente sustentadas em factos muito s\u00f3lidos, como fotografias supostamente cred\u00edveis; h\u00e1 outras pe\u00e7as alegadamente \u201cinformativas\u201d que, pela aus\u00eancia de fontes, por exemplo, suscitam d\u00favidas; h\u00e1 outras claramente falsas \u2013 e h\u00e1 as s\u00e1tiras, que s\u00e3o habitualmente desvalorizadas, mas que tamb\u00e9m constituem uma fonte de potencial desinforma\u00e7\u00e3o, uma vez que s\u00e3o muitas vezes partilhadas como verdadeiras, sendo consumidas enquanto tal pela parte (ainda significativa) da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem o n\u00edvel de literacia medi\u00e1tica suficiente para as interpretar corretamente.\n\nRecentemente, a 27 de Agosto, o site \u201cImprensa Falsa\u201d, publicou um texto em que se afirma que o Presidente da C\u00e2mara de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, apareceu em Biarritz, no final da cimeira do G7 (que re\u00fane os pa\u00edses mais industrializados do mundo) a reclamar para si e para a sua autarquia os apoios que Jair Bolsonaro teria recusado para combater os inc\u00eandios. \u201cN\u00e3o me levem a mal aparecer assim, mas sei que o Brasil recusou a ajuda e n\u00f3s em Pedr\u00f3g\u00e3o adquirimos bastantes compet\u00eancias ao n\u00edvel justamente da gest\u00e3o de apoios\u201d, teria afirmado o autarca perante os membros do G7 antes de, continua o artigo, \u201cter sido retirado\u201d do espa\u00e7o pela seguran\u00e7a da cimeira.\n\nEste conte\u00fado foi denunciado como falso ao Facebook por v\u00e1rios utilizadores daquela rede social. O Pol\u00edgrafo, no \u00e2mbito da parceria que mant\u00e9m com a organiza\u00e7\u00e3o liderada por Mark Zuckerberg, procede \u00e0 sua verifica\u00e7\u00e3o.\n\nTrata-se, obviamente de uma falsidade \u2013 no caso, de uma s\u00e1tira assumida, publicada por um site que n\u00e3o esconde a sua voca\u00e7\u00e3o sat\u00edrica.\n\nA publica\u00e7\u00e3o parte de informa\u00e7\u00e3o verdadeira: o facto de o presidente do Brasil ter recusado um apoio do G7 no valor de 20 milh\u00f5es de d\u00f3lares (18,2 milh\u00f5es de euros), na sequ\u00eancia de declara\u00e7\u00f5es do presidente franc\u00eas, Emmanuel Macron, que criticou duramente a forma como a Amaz\u00f3nia se encontra a arder perante a alegada in\u00e9rcia do governo em fun\u00e7\u00f5es.\"H\u00e1 um verdadeiro ecoc\u00eddio a desenvolver-se em toda a Amaz\u00f3nia e n\u00e3o apenas no Brasil\", disse Macron, que sublinhou que \u201ca Fran\u00e7a est\u00e1 na Amaz\u00f3nia. A maior fronteira da Fran\u00e7a no exterior \u00e9 entre a Guiana [francesa] e o Brasil.\"\n\nApesar de o ponto de partida ser verdadeiro, tudo o resto \u00e9 falso. Obviamente que o presidente da autarquia de Pedr\u00f3g\u00e3o \u2013 cujo nome \u00e9 Valdemar Alves e n\u00e3o Valdemar Supl\u00edcio, como se refere no texto em an\u00e1lise \u2013 n\u00e3o se deslocou a Biarritz, n\u00e3o tendo, portanto, ocorrido nenhum dos epis\u00f3dios caricatos que s\u00e3o descritos num texto assumidamente sat\u00edrico e, por isso, sem qualquer credibilidade.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam naquela rede social.\n\nS\u00e1tira: o conte\u00fado \u00e9 publicado por uma P\u00e1gina ou um dom\u00ednio que \u00e9 reconhecido por publicar s\u00e1tiras ou um caso em que uma pessoa sensata percebe que o conte\u00fado \u00e9 ir\u00f3nico ou humor\u00edstico e que tem uma mensagem social. Poder\u00e1 beneficiar, ainda assim, de contexto adicional.", "lang": "pt"}