{"title": "Ju\u00edza que ilibou o Benfica foi fotografada na tribuna presidencial do Est\u00e1dio da Luz?", "subtitle": "Est\u00e1 a circular nas redes sociais uma imagem que supostamente mostra a ju\u00edza Ana Peres - que decidiu n\u00e3o levar a julgamento a SAD do Sport Lisboa e Benfica no \u00e2mbito do processo \"e-Toupeira\" - em plena tribuna presidencial do Est\u00e1dio da Luz. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-01T18:30:39+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39697", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/juiza-que-ilibou-o-benfica-foi-fotografada-na-tribuna-presidencial-do-estadio-da-luz", "vclaim": "\"Adivinhem quem \u00e9? Nada mesmo que a ju\u00edza que ilibou o Benfica de ir a julgamento\u2026\" Esta \u00e9 a mensagem que acompanha a publica\u00e7\u00e3o da imagem, na qual est\u00e1 identificada (com uma bola verde) a ju\u00edza Ana Peres.\n\nSim, a imagem \u00e9 aut\u00eantica, mas a pessoa identificada n\u00e3o \u00e9 a ju\u00edza Ana Peres.\n\nA pessoa em causa \u00e9 a mulher de Domingos Soares de Oliveira, administrador da SAD do Benfica, o qual surge ali\u00e1s ao seu lado na imagem, a beber uma cerveja.\n\nRecorde-se que no final de 2018, na leitura da decis\u00e3o instrut\u00f3ria relativa ao processo \"e-Toupeira\", a ju\u00edza Ana Peres defendeu que, \u00e0 luz da lei, \"os factos atribu\u00eddos a Paulo Gon\u00e7alves [ex-assessor jur\u00eddico do Benfica] n\u00e3o podem ser imputados diretamente \u00e0 SAD do Benfica\".\n\nNesse mesmo ac\u00f3rd\u00e3o argumentou que Gon\u00e7alves \"n\u00e3o faz parte dos \u00f3rg\u00e3os sociais da pessoa coletiva, nem representa a pessoa coletiva\", sendo, apenas, um \"subalterno\", isto \u00e9, um funcion\u00e1rio da SAD do Benfica. Logo, \"n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel imputar a responsabilidade\" \u00e0 SAD do clube pelos atos cometidos pelo seu assessor jur\u00eddico.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.", "lang": "pt"}