{"title": "[] #Verificamos: Preta Gil n\u00e3o usou Lei Rouanet para pagar casamento em 2015", "subtitle": "Circula pelas redes sociais a \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d de que o casamento da cantora Preta Gil realizado em 2015 teria sido pago com dinheiro obtido via Lei Rouanet. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-01-03T16:11:17-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25068", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/01/03/verificamos-preta-gil-casamento/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais a \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d de que o casamento da cantora Preta Gil realizado em 2015 teria sido pago com dinheiro obtido via Lei Rouanet. Segundo o texto, o governo pagou R$ 2,2 milh\u00f5es pela festa. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cCasamento de Preta GIl foi pago com a Lei Roubanet! Pasmem 2 milh\u00f5es e 200 mil!\u201d\n\n Publica\u00e7\u00e3o que, at\u00e9 as 15h30 do dia 2 de janeiro de 2019, tinha mil compartilhamentos no Facebook\n\nDiferentemente do que circula pelas redes sociais, a cantora Preta Gil n\u00e3o teve o casamento pago com dinheiro arrecadado pela Lei Rouanet. Uma pesquisa no portal Versalic, sistema de apoio \u00e0s leis de incentivo \u00e0 cultura, mostra que n\u00e3o existe um projeto com esse objetivo no nome da cantora ou mesmo de seu pai, Gilberto Gil.\n\nEssa \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d come\u00e7ou a circular em 2015, na \u00e9poca da festa, quando o colunista do R7, Andr\u00e9 Forastieri, publicou um texto questionando como a cantora teria pago o casamento. No site \u201cMural cultural\u201d \u00e9 poss\u00edvel ver o texto do blogueiro. Em mar\u00e7o de 2016, o Blog do jornalista Alcemo Gois informou que a 20\u00aa Vara C\u00edvel do Rio de Janeiro condenou o portal R7 a indenizar Preta e seu pai por conta da informa\u00e7\u00e3o errada.\n\nEssa verifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi feita pelo Aos Fatos em 2018 e pelo Boatos.org em 2016.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}