{"title": "El ex alcalde de Almendralejo investigado por la P\u00fanica no conduc\u00eda un tractor en las protestas de los agricultores", "subtitle": "Garc\u00eda Lobato comparti\u00f3 en redes una foto de un agricultor que criticaba a Pablo Iglesias, pero \u00e9l no es la persona que se muestra en la imagen.", "author": "www.newtral.es", "date": "26 febrero 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-32689", "url": "https://www.newtral.es/ex-alcalde-almendralejo-tractor-protestas-agricultores/20200226/", "vclaim": "Hace unos d\u00edas se difund\u00eda una fotograf\u00eda en redes sociales que mostraba a un hombre conduciendo un tractor durante las protestas que los agricultores llevaron a cabo en Extremadura el pasado 18 de febrero. El tractor lleva en su parte delantera un letrero que dice \u00abEl coletas come lubina y los agricultores en la ruina\u00bb. Algunas de las publicaciones que difunden la imagen aseguran que el conductor es el ex alcalde de Almendralejo, Jos\u00e9 Garc\u00eda Lobato. Sin embargo, es falso.\n\nEl bulo empez\u00f3 a difundirse tras la publicaci\u00f3n de la fotograf\u00eda en el perfil de Facebook del propio ex alcalde, algo que le granje\u00f3 reproches por parte de algunos usuarios, que han compartido un pantallazo de su publicaci\u00f3n en redes sociales. La confusi\u00f3n ha llevado a algunos usuarios a pensar que Garc\u00eda Lobato es, en realidad, el conductor del tractor.\n\nLas cr\u00edticas \u2014tanto de los que creen que Garc\u00eda Lobato es el conductor como de los que le afean la publicaci\u00f3n en Facebook\u2014 denuncian cierta hipocres\u00eda por parte del ex alcalde, ya que contin\u00faa como investigado por una pieza separada de la trama P\u00fanica, un caso de corrupci\u00f3n relacionado con la empresa Cofely que afecta a miembros de los ayuntamientos de varias localidades.\n\nOtras cr\u00edticas vienen por las declaraciones machistas que el ex alcalde verti\u00f3 sobre la portavoz del Grupo Municipal Socialista de Almendralejo, Piedad \u00c1lvarez durante un pleno del Ayuntamiento. Tan solo un a\u00f1o antes, llam\u00f3 \u00abzorra\u00bb a la misma mujer durante una rueda de prensa.\n\nPor \u00faltimo, tambi\u00e9n se est\u00e1 asegurando que el ex edil particip\u00f3 en un homenaje al falangista Jos\u00e9 Mar\u00eda Mill\u00e1n-Astray. Sin embargo, a quien se honraba era a su hija Peregrina, que fue nombrada presidenta de honor de la Plataforma Patri\u00f3tica Mill\u00e1n-Astray.\n\nDesde el gabinete de prensa del PP de Badajoz nos confirman que el ex alcalde de Almendralejo (y actual presidente del partido en la localidad extreme\u00f1a) comparti\u00f3 la fotograf\u00eda. Tambi\u00e9n aseguran que, aunque estuvo en la marcha \u2014al igual que otros alcaldes y ediles de este y otros partidos en la regi\u00f3n\u2014, no es quien est\u00e1 subido en el tractor. Seg\u00fan el PP, se tratar\u00eda de un agricultor.\n\u2022 Gabinete de prensa del PP de Badajoz", "lang": "es"}