{"title": "Em transmiss\u00e3o ao vivo, Bolsonaro distorce informa\u00e7\u00f5es ao atacar Witzel e Globo | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-26687", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/em-transmissao-ao-vivo-bolsonaro-distorce-informacoes-ao-atacar-witzel-e-globo/", "vclaim": "O presidente Jair Bolsonaro (PSL) fez uma transmiss\u00e3o ao vivo no Facebook na noite desta ter\u00e7a-feira (29) para rebater reportagem exibida cerca de uma hora antes pelo Jornal Nacional e que revelou cita\u00e7\u00e3o ao seu nome na investiga\u00e7\u00e3o do assassinato da vereadora Marielle Franco (PSOL). Na live, ele distorceu fatos ao vincular o governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel, ao vazamento das informa\u00e7\u00f5es \u00e0 TV Globo e foi impreciso ao sugerir que a renova\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o p\u00fablica da emissora carioca depende apenas da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\nSegundo o Jornal Nacional, a investiga\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia do Rio mostra que \u00c9lcio Queiroz se encontrou com outro acusado da morte da vereadora, Ronnie Lessa, no condom\u00ednio de Bolsonaro horas antes do crime. Ao chegar, ele disse que ia para a casa do presidente e teve a entrada autorizada por interfone por algu\u00e9m na resid\u00eancia, de acordo com o porteiro.\n\n1. N\u00e3o \u00e9 verdade que a Veja tenha atribu\u00eddo ao governador do Rio, Wilson Witzel, a autoria dos vazamentos divulgados pelo Jornal Nacional. Em nota publicada na coluna Radar, a revista afirmou que Witzel tinha conhecimento pr\u00e9vio das provas que ligavam Bolsonaro ao assassinato de Marielle;\n\n2. Diferentemente do que afirma Bolsonaro, n\u00e3o foi registrada a presen\u00e7a de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, autor da facada contra o presidente, na C\u00e2mara dos Deputados no dia do atentado. Como esclarecido na \u00e9poca pela Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara, o registro foi, na verdade, erro de um dos recepcionistas;\n\n3. Bolsonaro diz que a Globo tem que ser investigada por ter tido acesso a informa\u00e7\u00e3o sob sigilo. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de puni\u00e7\u00e3o no C\u00f3digo Penal para jornalistas que publicam informa\u00e7\u00f5es sigilosas;\n\n4. A senten\u00e7a que determina que Ad\u00e9lio cumpra pena em um hospital de cust\u00f3dia n\u00e3o indica que ele ficar\u00e1 preso l\u00e1 \u201ca vida toda\u201d, como afirmou o presidente.\n\n5. Bolsonaro \u00e9 impreciso ao sugerir que pode cancelar a concess\u00e3o p\u00fablica da Rede Globo. Ainda que em grande parte a renova\u00e7\u00e3o dependa do Poder Executivo, a decis\u00e3o precisa do aval do Congresso Nacional;\n\n6. \u00c9 verdade que Bolsonaro estava na C\u00e2mara dos Deputados no dia em que, segundo o porteiro afirmou \u00e0 pol\u00edcia, ele teria autorizado a entrada do acusado de assassinar Marielle em seu condom\u00ednio, no Rio de Janeiro;\n\n7. Tamb\u00e9m \u00e9 verdade que Bolsonaro participou de sess\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o tanto no dia 13 quanto no dia 15 de mar\u00e7o de 2018, data anterior e posterior ao suposto encontro com um dos assassinos de Marielle.\n\n8. Como disse o presidente, de fato, Maria Aparecida Firmo Ferreira, av\u00f3 da primeira-dama Michelle Bolsonaro, foi presa em flagrante e condenada a tr\u00eas anos de reclus\u00e3o por tr\u00e1fico de drogas em 1997.\n\nN\u00e3o h\u00e1 publica\u00e7\u00e3o feita pela revista Veja que atribua ao governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel (PSC), a autoria do vazamento de informa\u00e7\u00f5es sobre o inqu\u00e9rito que investiga a morte da vereadora Marielle Franco. A \u00fanica men\u00e7\u00e3o sobre o conhecimento de Witzel do caso foi encontrada por Aos Fatos em uma nota da coluna Radar, da \u00faltima ter\u00e7a-feira (29). O texto afirma que o governador j\u00e1 sabia que o nome do presidente Jair Bolsonaro havia sido citado em provas colhidas pela pol\u00edcia na investiga\u00e7\u00e3o.\n\nA nota atribui a uma fonte an\u00f4nima a informa\u00e7\u00e3o que \u201co governador n\u00e3o escondia a euforia com os fatos revelados nesta ter\u00e7a-feira pelo Jornal Nacional\u201d. N\u00e3o \u00e9 mencionado em nenhum momento, no entanto, que Witzel teria sido o respons\u00e1vel por repassar as informa\u00e7\u00f5es \u00e0 TV Globo.\n\nNesta quarta-feira (30), o governador do Rio negou ter sido o autor do vazamento e disse que sequer havia tido acesso \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es sobre o caso Marielle. \u201cEu jamais vazei qualquer tipo de documento. Sequer tive acesso a documentos que constam dessa investiga\u00e7\u00e3o. E se esse documento vazou, como foi apresentado ontem [ter\u00e7a] numa emissora de televis\u00e3o, que a Pol\u00edcia Federal investigue e tome as provid\u00eancias\u201d, afirmou.\n\nWitzel disse ainda lamentar que o presidente o tenha acusado \u201cnum momento talvez de descontrole emocional, em que ele est\u00e1 numa viagem, n\u00e3o est\u00e1 talvez no seu estado normal\u201d e disse esperar que Bolsonaro se retrate com \u201co povo do Estado do Rio de Janeiro\u201d.\n\nA declara\u00e7\u00e3o, j\u00e1 repetida em outros momentos por Bolsonaro, \u00e9 falsa e j\u00e1 foi esclarecida pela Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara em 2018. De fato, foi registrada, em 6 de setembro de 2018, dia do atentado contra o presidente em Juiz de Fora (MG), a entrada de Ad\u00e9lio Bispo na C\u00e2mara dos Deputados. A marca\u00e7\u00e3o, no entanto, teria sido um erro do recepcionista, de acordo com explica\u00e7\u00e3o dada pelo diretor da Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara, Paul Pierre Deeter.\n\nSegundo Deeter, ao consultar no sistema uma eventual presen\u00e7a de Ad\u00e9lio na C\u00e2mara, o funcion\u00e1rio acabou registrando, por engano, sua entrada no pr\u00e9dio. A marca\u00e7\u00e3o foi feita quatro horas ap\u00f3s o atentado, quando o agressor j\u00e1 havia sido preso pela pol\u00edcia. Segundo o diretor, foi descartada, \u00e0 \u00e9poca, a hip\u00f3tese de m\u00e1 f\u00e9 por parte do recepcionista.\n\nApesar de a legalidade de divulga\u00e7\u00e3o de documentos sigilosos j\u00e1 ter sido amplamente discutida pela Justi\u00e7a, a Constitui\u00e7\u00e3o protege a atua\u00e7\u00e3o do jornalista e o sigilo da fonte e n\u00e3o h\u00e1, no C\u00f3digo Penal, nenhuma men\u00e7\u00e3o a crime praticado por rep\u00f3rteres que publiquem informa\u00e7\u00f5es de processos e investiga\u00e7\u00f5es que correm em segredo de Justi\u00e7a.\n\nO artigo 325 do C\u00f3digo Penal determina que \u00e9 crime cometido por funcion\u00e1rio p\u00fablico contra a administra\u00e7\u00e3o em geral \u201crevelar fato de que tem ci\u00eancia em raz\u00e3o do cargo e que deva permanecer em segredo, ou facilitar-lhe a revela\u00e7\u00e3o\u201d. O delito tem previs\u00e3o de pena de seis meses a dois anos de deten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de multa, caso n\u00e3o tenha sido praticada infra\u00e7\u00e3o mais grave. O crime, portanto, teria sido cometido pelo funcion\u00e1rio que vazou os documentos, n\u00e3o pelo jornalista. Por isso, n\u00e3o caberia investigar a Globo.\n\nEm decis\u00e3o sobre a retirada do ar de uma not\u00edcia do Conjur sobre um processo que corria em segredo de Justi\u00e7a, o ministro Celso de Mello afirmou que \u201cA interdi\u00e7\u00e3o judicial imposta (...) configura, segundo entendo, clara transgress\u00e3o ao comando emergente da decis\u00e3o que esta Corte Suprema proferiu, com efeito vinculante, na ADPF 130/DF\u201d, que considerou a Lei de Imprensa incompat\u00edvel com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\n\nMello ressaltou, ainda, que o artigo 325 do C\u00f3digo Penal \u2014 que pune servidores p\u00fablicos \u2014 n\u00e3o pode ser usado para punir profissionais de imprensa, e que \u201ca liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, que representa um dos fundamentos em que se apoia a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de Estado democr\u00e1tico de direito e que n\u00e3o pode ser restringida, por isso mesmo, pelo exerc\u00edcio ileg\u00edtimo da censura estatal, ainda que praticada em sede jurisdicional\u201d.\n\nNa senten\u00e7a proferida pelo juiz federal Bruno Savino no caso de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, autor do atentado contra Bolsonaro, n\u00e3o h\u00e1 nada que determine que ele deva passar a vida toda internado em um hospital de cust\u00f3dia.\n\nA pena de pris\u00e3o perp\u00e9tua n\u00e3o existe no Brasil, e o C\u00f3digo Penal determina que o tempo m\u00e1ximo de encarceramento de um indiv\u00edduo \u00e9 de 30 anos. Apesar de n\u00e3o haver men\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0s medidas de seguran\u00e7a \u2014 aplicadas \u00e0queles considerados inimput\u00e1veis pela Justi\u00e7a \u2014 na lei, h\u00e1 um entendimento do STF (Supremo Tribunal Federal) de que as previs\u00f5es de pena se aplicam a elas da mesma maneira.\n\nNa senten\u00e7a de Ad\u00e9lio, \u00e9 determinado pelo juiz que ele dever\u00e1 ser internado em um hospital de cust\u00f3dia por tempo indeterminado, at\u00e9 que seja comprovado que n\u00e3o apresenta mais risco \u00e0 sociedade. A primeira avalia\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica dever\u00e1 ser feita tr\u00eas anos depois da publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a. Por isso, \u00e9 insustent\u00e1vel afirmar que Ad\u00e9lio ficar\u00e1 internado pelo resto de sua vida.\n\nO processo de renova\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o p\u00fablica de radiodifus\u00e3o tramita no Poder Executivo, como prev\u00ea a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, mas n\u00e3o compete apenas \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica decidir sobre a continuidade da permiss\u00e3o, como sugeriu o presidente nesta declara\u00e7\u00e3o. O Congresso Nacional tamb\u00e9m precisa dar aval \u00e0 decis\u00e3o.\n\nAssim como outras emissoras da TV aberta, a concess\u00e3o da Rede Globo deve ser renovada a cada 15 anos. A atual vence em 5 de outubro de 2022, mas o tr\u00e2mite precisa ser iniciado um ano antes, como diz a lei n\u00ba 13.424. Portanto, a partir de outubro de 2021 a emissora deve dirigir um requerimento ao SERAD (Secretaria de Radiodifus\u00e3o) do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es pedindo a renova\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o.\n\nFinalizada esta etapa, o pedido vai para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Caso o Pal\u00e1cio do Planalto determine o cancelamento da outorga, a decis\u00e3o \u201cdepender\u00e1 de aprova\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, dois quintos do Congresso Nacional, em vota\u00e7\u00e3o nominal\u201d, segundo a Constitui\u00e7\u00e3o.\n\nA lei prev\u00ea ainda que a emissora pode continuar operando \u201cem car\u00e1ter prec\u00e1rio\u201d caso o prazo de concess\u00e3o expire antes que o governo decida sobre a renova\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 poss\u00edvel confirmar no site da C\u00e2mara que o ent\u00e3o deputado federal Jair Bolsonaro esteve presente em sess\u00f5es legislativas no dia 14 de mar\u00e7o de 2018, data em que o porteiro do condom\u00ednio Vivendas da Barra disse que o agora presidente teria autorizado a entrada de um dos assassinos de Marielle Franco em sua casa. No entanto, os documentos de comparecimento ao Plen\u00e1rio apenas certificam a participa\u00e7\u00e3o nas vota\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o registram o hor\u00e1rio exato em que congressistas de fato passam a participar das sess\u00f5es.\n\nDe acordo com dados da C\u00e2mara, Bolsonaro registrou presen\u00e7a na sess\u00e3o ordin\u00e1ria n\u00ba 34, que se estendeu das 14h \u00e0s 20h33 do dia 14 de mar\u00e7o de 2018. Assim, ele pode ter comparecido \u00e0 C\u00e2mara em qualquer hor\u00e1rio deste per\u00edodo.\n\nConsiderando que o deputado votou na sess\u00e3o que escolheu a composi\u00e7\u00e3o do Conselho da Rep\u00fablica, pode-se afirmar que ele esteve no pr\u00e9dio do Congresso Nacional entre as 17h24 e as 18h30, o que corrobora com a vers\u00e3o de que Bolsonaro estaria em Bras\u00edlia no hor\u00e1rio citado pelo porteiro. A contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada pela pr\u00f3pria reportagem do Jornal Nacional.\n\nA segunda etapa da vota\u00e7\u00e3o da mesma sess\u00e3o, que se deu entre 18h31 e 19h08, no entanto, n\u00e3o teve a participa\u00e7\u00e3o de Bolsonaro. O parlamentar, no entanto, participou da an\u00e1lise do Requerimento n\u00ba 8239/2018, entre 19h35 e 20h33.\n\nDe fato, Bolsonaro teve sua presen\u00e7a registrada na C\u00e2mara dos Deputados nos dias 13 e 15 de mar\u00e7o de 2018, antes e depois do dia do assassinato de Marielle. No dia 13, o ent\u00e3o deputado federal participou da Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria n\u00ba 32 e da Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria n 33. Dois dias depois, o parlamentar compareceu \u00e0 Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria n\u00ba 36, de acordo com dados presentes no site da C\u00e2mara.\n\nDe acordo com reportagem da Veja baseada em documentos da 1\u00aa Vara de Entorpecentes e Contraven\u00e7\u00f5es Penais do Distrito Federal, Maria Aparecida Firmo Ferreira, av\u00f3 da primeira-dama Michelle Bolsonaro, foi presa em flagrante em 1997 por tr\u00e1fico de drogas. Ferreira, denunciada \u00e0 pol\u00edcia por fonte an\u00f4nima, carregava em uma sacola, na ocasi\u00e3o, 169 \u201ccabecinhas de merla\u201d, um subproduto da coca\u00edna, al\u00e9m de dois rel\u00f3gios e dezesseis vales-transporte. Levada \u00e0 delegacia, ela confessou o crime.\n\n\u00c0 \u00e9poca com 55 anos e conhecida como \u201cTia\u201d, Ferreira tinha como principal atividade a venda de drogas na regi\u00e3o central de Bras\u00edlia. Apesar de ter inicialmente confessado o crime, ela mudou de vers\u00e3o durante o julgamento e afirmou que confessara ser sua a sacola com drogas por press\u00e3o da pol\u00edcia. Desmentida por testemunhos de clientes, no entanto, a av\u00f3 da primeira-dama acabou condenada a tr\u00eas anos de reclus\u00e3o.\n\n1. Veja (Fontes 1 e 2)\n\n 2. Folha de S.Paulo (Fontes 1 e 2)\n\n 3. Aos Fatos\n\n 4. Planalto (Fontes 1, 2 e 3)\n\n 5. Conjur (Fontes 1 e 2)\n\n 6. STF (Fontes 1, 2 e 3)\n\n 7. O Antagonista\n\n 8. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia\n\n 9. C\u00e2mara (Fontes 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 e 8\n\n 10. G1\n\nEste texto foi atualizado \u00e0s 18h20 do dia 31 de outubro de 2019 para corrigir a data de vencimento da concess\u00e3o da Globo. O contrato vai at\u00e9 o dia 5 de outubro de 2022 e n\u00e3o 15 de abril de 2023, conforme informado anteriormente.", "lang": "pt"}