{"title": "Na \u00c1frica do Sul \"388 portugueses\" foram mortos enquanto se fazem manifesta\u00e7\u00f5es \"por um americano\" em Portugal?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais destaca-se a seguinte mensagem: \"388 portugueses mortos por negros na \u00c1frica do Sul. Mas fazem-se manifesta\u00e7\u00f5es por um americano. H\u00e1 vidas que valem mais do que outras\". Confirma-se a veracidade desta alega\u00e7\u00e3o?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-08T15:00:55+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45275", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/na-africa-do-sul-388-portugueses-foram-mortos-enquanto-se-fazem-manifestacoes-por-um-americano-em-portugal", "vclaim": "Tanto na mensagem como na maior parte dos respetivos coment\u00e1rios aponta-se para o tempo presente: os \"388 portugueses\" ter\u00e3o sido recentemente \"mortos por negros na \u00c1frica do Sul\", ao mesmo tempo (ou quase) que se fazem manifesta\u00e7\u00f5es em Portugal na sequ\u00eancia do homic\u00eddio do afro-americano George Floyd, em Minneapolis, EUA, v\u00edtima de viol\u00eancia policial.\n\nO n\u00famero exato de \"388 portugueses\" remete para uma not\u00edcia do jornal \"P\u00fablico\", datada de 21 de maio de 2001, com o seguinte t\u00edtulo: \"388 portugueses mortos na \u00c1frica do Sul em quatro anos\".\n\nOu seja, trata-se de uma not\u00edcia de h\u00e1 19 anos e o n\u00famero de \"388 portugueses mortos\" foi registado durante um per\u00edodo de quatro anos, entre 1998 e 2001. S\u00e3o portanto acontecimentos com mais de duas d\u00e9cadas, literalmente do s\u00e9culo passado.\n\n\"Noel Bernardo Nunes \u00e9 388\u00aa v\u00edtima portuguesa da viol\u00eancia na \u00c1frica do Sul, nos \u00faltimos quatro anos. Natural da Madeira, com 65 anos de idade, 40 dos quais vividos naquele pa\u00eds, foi assassinado no s\u00e1bado quando, cerca da meia-noite, encerrava o seu restaurante na cidade do Cabo. 'Morreu instantaneamente com uma facada certeira na zona do cora\u00e7\u00e3o', lamenta Jos\u00e9 Quintal, presidente da Casa Social da Madeira, em Joanesburgo\", l\u00ea-se no artigo, sem qualquer refer\u00eancia \u00e0 cor da pele de quem perpetrou tais crimes.\n\n\"Os festejos de Nossa Senhora de F\u00e1tima promovidos por esta colectividade, a maior e mais antigo dos 33 clubes portugueses existentes nesta \u00e1rea consular, foram interrompidos para cumprir um minuto de sil\u00eancio em mem\u00f3ria de Noel Nunes que at\u00e9 1995 viveu nesta \u00faltima cidade. Inconformado com a morte do seu conterr\u00e2neo, Quintal reclama interven\u00e7\u00e3o urgente das autoridades portuguesas junto do Governo da \u00c1frica do Sul. 'N\u00e3o nos podemos limitar a, resignados, irmos apenas contando o n\u00famero de v\u00edtimas portuguesas', sendo nove nos \u00faltimos 18 dias: dois na cidade do Cabo, um Lindley e os outros em Joanesburgo\", acrescenta-se.\n\n\"Um memorial aos portugueses mortos ser\u00e1 inaugurado a 3 de junho, no Brentwood Park de Benoni, por iniciativa da Igreja de Nossa Senhora de F\u00e1tima, dirigida pelo padre Carlos Gabriel, o principal impulsionador da 'marcha contra o crime', manifesta\u00e7\u00e3o que dividiu a comunidade portuguesa e provocou a indigna\u00e7\u00e3o do governo sul-africano que a conotou com grupos minorit\u00e1rios pr\u00f3-apartheid. O monumento, a descerrar no \u00e2mbito das comemora\u00e7\u00f5es do Dia de Portugal, incluir\u00e1 a fotografia de todos os 388 portugueses mortos nos \u00faltimos quatro anos na \u00c1frica do Sul\", prossegue-se no texto. \"Apesar da dureza das estat\u00edsticas, n\u00e3o confirmadas oficialmente, Quintal ressalva que a comunidade portuguesa n\u00e3o tem sido discriminada nem \u00e9 v\u00edtima de qualquer sentimento racista. 'A inseguran\u00e7a \u00e9 generalizada', reconhece\".\n\nEm suma, \u00e9 verdade que morreram 388 portugueses na \u00c1frica do Sul, v\u00edtimas de atos de viol\u00eancia, entre 1998 e 2001. H\u00e1 cerca de duas d\u00e9cadas. Ao apontar para o tempo presente, a publica\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise induz em erro. N\u00e3o obstante, na medida em que se registaram casos mais recentes de viol\u00eancia na \u00c1frica do Sul envolvendo a comunidade portuguesa, optamos pela classifica\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia de \"Impreciso\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nParcialmente falso: as alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou est\u00e1 incompleta.", "lang": "pt"}