{"title": "Baixa de Lisboa perdeu classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio da Humanidade da UNESCO?", "subtitle": "Em recente publica\u00e7\u00e3o no Facebook denuncia-se que \"a Baixa Pombalina perdeu a classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio da Humanidade atribu\u00edda pela UNESCO\", responsabilizando o autarca Fernando Medina pelo sucedido. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-09-08T15:50:25+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-57967", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/baixa-de-lisboa-perdeu-classificacao-de-patrimonio-da-humanidade-da-unesco", "vclaim": "\"A estragar a nossa Lisboa\", critica o autor da publica\u00e7\u00e3o, responsabilizando o atual presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML), Fernando Medina, ao ponto de o insultar.\n\n\"Deu-se um primeiro passo em 2016 para ser avaliado\", come\u00e7a por esclarecer a CML, em resposta ao Pol\u00edgrafo. Nesse ano foi apresentada a candidatura intitulada como \"Lisboa Hist\u00f3rica, Cidade Global\", a qual seria validada no ano seguinte, a 7 de julho, pelo Comit\u00e9 do Patrim\u00f3nio Mundial da UNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura).\n\nO projeto de candidatura inclui \"a Baixa Pombalina entre o antigo Terreiro do Pa\u00e7o (hoje Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio), a colina do Chiado e a \u00e1rea adjacente ao rio\".\n\nNa altura do lan\u00e7amento da candidatura, Fernando Medina afirmou que \"a not\u00edcia da inclus\u00e3o de \u2018Lisboa Hist\u00f3rica, Cidade Global\u2019 na lista indicativa da UNESCO reveste-se de enorme import\u00e2ncia para o Munic\u00edpio que assim v\u00ea reconhecido o trabalho preparat\u00f3rio j\u00e1 feito\". O autarca descreveu ent\u00e3o a \u00e1rea urbana em causa como estando \"em constante transforma\u00e7\u00e3o, onde coexistem o antigo e o contempor\u00e2neo, cosmopolita, inclusiva, sustent\u00e1vel e solid\u00e1ria\".\n\nEm conclus\u00e3o, \u00e9 falso que a Baixa de Lisboa tenha perdido a classifica\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f3nio da Humanidade da UNESCO, na medida em que nunca lhe foi atribu\u00edda tal classifica\u00e7\u00e3o. H\u00e1 apenas uma candidatura em curso, ainda sem resultado final.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}