{"title": "[] STF, imprensa, Covid-19: erros de Bolsonaro ap\u00f3s v\u00eddeo de reuni\u00e3o ser divulgado", "subtitle": "Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da reuni\u00e3o ministerial do dia 22 de abril, o presidente Jair Bolsonaro concedeu uma entrevista \u00e0 r\u00e1dio Jovem Pan. Durante a conversa com jornalistas, Bolsonaro comentou o conte\u00fado da grava\u00e7\u00e3o, liberada nesta sexta-feira (22) pelo ministro Celso de Mello.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-05-22T22:36:32-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-63003", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/22/stf-imprensa-covid-bolsonaro/", "vclaim": "Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da reuni\u00e3o ministerial do dia 22 de abril, o presidente Jair Bolsonaro concedeu uma entrevista \u00e0 r\u00e1dio Jovem Pan. Durante a conversa com jornalistas, Bolsonaro comentou o conte\u00fado da grava\u00e7\u00e3o, liberada nesta sexta-feira (22) pelo ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Celso de Mello. O presidente tamb\u00e9m mencionou dados sobre a pandemia da Covid-19. A Lupa selecionou algumas frases para verificar. O Pal\u00e1cio do Planalto foi procurado para comentar as checagens, mas n\u00e3o respondeu. Veja o resultado:\n\n\u201cCad\u00ea a parte que eu falo de superintendente de PF [Pol\u00edcia Federal] ou diretor-geral da Pol\u00edcia Federal que deve ser substitu\u00eddo? N\u00e3o existe\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nEmbora n\u00e3o tenha citado diretamente o superintendente no Rio ou o diretor-geral da PF, o presidente Jair Bolsonaro diz que vai colocar \u201cgente nossa\u201d na sua seguran\u00e7a no Rio de Janeiro e que, se n\u00e3o for permitido, vai trocar o \u201cchefe dele\u201d. No v\u00eddeo da reuni\u00e3o ministerial do dia 22 de abril, o presidente Jair Bolsonaro, aparece dizendo o seguinte: \u201cMas \u00e9 a putaria o tempo todo pra me atingir, mexendo com a minha fam\u00edlia. J\u00e1 tentei trocar gente da seguran\u00e7a nossa no Rio de Janeiro, oficialmente, e n\u00e3o consegui! E isso acabou. Eu n\u00e3o vou esperar foder a minha fam\u00edlia toda, de sacanagem, ou amigos meus, porque eu n\u00e3o posso trocar algu\u00e9m da seguran\u00e7a na ponta da linha que pertence a estrutura nossa. Vai trocar! Se n\u00e3o puder trocar, troca o chefe dele! N\u00e3o pode trocar o chefe dele? Troca o ministro!\u201d\n\nN\u00e3o fica claro o que o presidente quer dizer com \u201cseguran\u00e7a nossa\u201d, uma vez que a seguran\u00e7a dele e de sua fam\u00edlia \u00e9 responsabilidade do Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional (GSI), chefiado pelo general Augusto Heleno. Por\u00e9m, reportagem da Globo publicada em 15 de maio mostra que, 28 dias antes da reuni\u00e3o ministerial, Bolsonaro promoveu o respons\u00e1vel por sua seguran\u00e7a no Rio de Janeiro. Segundo a apura\u00e7\u00e3o do Jornal Nacional, o ato colocaria em xeque a defesa do presidente de que se referia a este setor, e n\u00e3o \u00e0 PF. Al\u00e9m disso, o GSI n\u00e3o tem compet\u00eancia institucional para cuidar da seguran\u00e7a de amigos do presidente, como ele menciona no trecho citado que seria uma de suas preocupa\u00e7\u00f5es.\n\nEm outro trecho do v\u00eddeo, o presidente reclama que \u201cn\u00e3o pode ser surpreendido por not\u00edcias\u201d e que tem uma \u201cPF que n\u00e3o passa informa\u00e7\u00f5es\u201d. Em mais de um momento, Bolsonaro afirma que ir\u00e1 interferir, sem especificar em qu\u00ea. Ele diz que \u201co servic\u0327o de informac\u0327o\u0303es nosso, todos, sa\u0303o uma vergonha, uma vergonha! Que eu na\u0303o sou informado! E na\u0303o da\u0301 pra trabalhar assim. Fica difi\u0301cil. Por isso, vou interferir! E ponto final. Na\u0303o e\u0301 ameac\u0327a, na\u0303o e\u0301 urna extrapolac\u0327a\u0303o da minha parte. E\u0301 uma verdade. Como eu falei, ne\u0301? Dei os ministe\u0301rios pros senhores. O poder de veto. Mudou agora. Tem que mudar.\u201d No dia seguinte \u00e0 reuni\u00e3o, o ent\u00e3o diretor-geral da PF, Maur\u00edcio Valeixo, teve sua demiss\u00e3o \u201ca pedido\u201d publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, assinada por Bolsonaro e por Sergio Moro, ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablico. Moro afirma que n\u00e3o assinou a demiss\u00e3o. Valeixo diz que n\u00e3o a pediu, mas que recebeu uma liga\u00e7\u00e3o do Planalto na noite anterior avisando que o ato seria publicado.\n\nAntes da divulga\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, Bolsonaro negou que tivesse citado a PF durante a reuni\u00e3o. No entanto, os ministros da Secretaria de Governo, Luiz Eduardo Ramos, e do GSI, Augusto Heleno, afirmaram que Bolsonaro tinha mencionado, sim, a institui\u00e7\u00e3o no encontro. A transcri\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o mostra pelo menos uma men\u00e7\u00e3o direta \u00e0 corpora\u00e7\u00e3o.\n\nAtualmente, a PF tem uma s\u00e9rie de investiga\u00e7\u00f5es que esbarram no nome Bolsonaro. O presidente \u00e9 investigado por incentivar atos pr\u00f3-golpe do dia 19 de mar\u00e7o. J\u00e1 o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro \u00e9 um dos personagens do Caso Queiroz (que apura um esquema de distribui\u00e7\u00e3o ilegal de sal\u00e1rios de funcion\u00e1rios do gabinete dele na Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro, quando era deputado estadual), e o vereador Carlos Bolsonaro \u00e9 apontado pela PF como envolvido em processos de dissemina\u00e7\u00e3o de fake news. Outros casos investigados pela PF podem ser consultados aqui.\n\nA Superintend\u00eancia da PF no Rio de Janeiro tamb\u00e9m investiga o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro pelos crimes de lavagem de dinheiro e falsidade ideol\u00f3gica. Nesta sexta-feira (22), a institui\u00e7\u00e3o convocou o chefe de gabinete de Fl\u00e1vio para prestar depoimento, na apura\u00e7\u00e3o de um suposto vazamento da PF do Rio de Janeiro que beneficiaria o senador.\n\n\u201cUm ministro do STF querer o telefone institucional do Presidente da Rep\u00fablica, que tem contato com os l\u00edderes do mundo, por causa de fake news? T\u00e1 de brincadeira comigo\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nNenhum ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) determinou busca, apreens\u00e3o ou investiga\u00e7\u00e3o do celular do Presidente da Rep\u00fablica. Em 22 de maio, o ministro Celso de Mello encaminhou \u00e0 Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR) tr\u00eas not\u00edcias-crime contra Bolsonaro, todas protocoladas por parlamentares. Nos tr\u00eas despachos enviados, Mello n\u00e3o determina a apreens\u00e3o do telefone de Bolsonaro, mas sim que a PGR analise os pedidos protocolados por Rui Falc\u00e3o (PR-SP), Gleisi Hoffmann (PT-PR) e pela dire\u00e7\u00e3o dos partidos PDT, PSB e PV.\n\nEmbora as tr\u00eas peti\u00e7\u00f5es pe\u00e7am ao STF provid\u00eancias acerca do inqu\u00e9rito 4831, que apura as acusa\u00e7\u00f5es do ex-ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica Sergio Moro contra Jair Bolsonaro (sem partido), apenas no \u00faltimo os solicitantes requerem a apreens\u00e3o do celular do presidente. Uma vez que investiga\u00e7\u00f5es como esta s\u00e3o de compet\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00e9 de praxe que den\u00fancias feitas por terceiros sejam comunicadas \u00e0 PGR.\n\nO encaminhamento de Mello n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com tramita\u00e7\u00f5es no STF acerca da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito das Fake News ou com o inqu\u00e9rito para apurar fake news, amea\u00e7as e outros ataques \u00e0 Corte, que tramita no STF. Ap\u00f3s o pedido de exonera\u00e7\u00e3o de Moro, o relator da a\u00e7\u00e3o, Alexandre de Moraes, decidiu pela continuidade das investiga\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00e3o dos delegados da Pol\u00edcia Federal \u00e0 frente do caso.\n\n\u201cL\u00e1 [nos Estados Unidos] n\u00e3o tem essa de lockdown, fechar isso, fechar aquilo\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nA maioria dos estados americanos decretou algum tipo de \u201clockdown\u201d. Segundo levantamento do jornal Business Insider, em seu auge, no final de mar\u00e7o, essas medidas afetaram 94% da popula\u00e7\u00e3o americana. Como, ao contr\u00e1rio do Brasil, o n\u00famero de casos vem diminuindo nas \u00faltimas semanas, v\u00e1rios estados j\u00e1 passam por um processo de reabertura.\n\nEm algumas localidades, viola\u00e7\u00e3o das regras de isolamento social se tornaram pass\u00edveis de multa. \u00c9 o caso, por exemplo, da cidade de Nova York, epicentro da epidemia no pa\u00eds. Em abril, a multa podia ser de at\u00e9 US$ 1 mil.\n\n\u201cEle [Tedros Adhanom Ghebreyesus, diretor-geral da OMS] falou \u2018n\u00e3o podemos tirar o direito de ir e vir daquele que se usa disso para colocar um p\u00e3o na boca de seus filhos\u2019\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nNa entrevista coletiva citada por Bolsonaro, de 30 de mar\u00e7o, o diretor-geral da OMS, o et\u00edope Tedros Adhanom Ghebreyesus n\u00e3o falou, em momento algum, sobre o direito de ir e vir. Na ocasi\u00e3o, o diretor disse que considera que medidas de isolamento social e quarentena s\u00e3o importantes para \u201cganhar tempo\u201d, mas ponderou que as pessoas mais pobres t\u00eam que trabalhar \u201ctodo santo dia para conseguir o seu p\u00e3o\u201d. Tedros concluiu que essas pessoas devem ser \u201clevadas em conta\u201d na hora de decidir sobre pol\u00edticas p\u00fablicas para mitigar os impactos do coronav\u00edrus, sem especificar, exatamente, como.\n\nNo mesmo dia, ele foi mais espec\u00edfico ao comentar sua pr\u00f3pria declara\u00e7\u00e3o no Twitter. Tedros n\u00e3o falou em \u201cdireito de ir e vir\u201d, mas sim em \u201c pol\u00edticas que forne\u00e7am prote\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para pessoas que n\u00e3o podem ganhar [dinheiro] ou trabalhar em meio \u00e0 pandemia\u201d. Na \u00e9poca, essa informa\u00e7\u00e3o foi verificada pela Lupa.\n\n\u201c\u00c9 prova do Pisa, \u00faltimo lugar do mundo em Ci\u00eancia, em Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nO Brasil n\u00e3o ficou em \u201c\u00faltimo lugar do mundo\u201d em nenhuma das tr\u00eas disciplinas avaliadas pelo Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o dos Estudantes (PISA). Em Ci\u00eancia, o Brasil tirou nota 404, contra 336 da Rep\u00fablica Dominicana, que ficou em \u00faltimo. Em matem\u00e1tica, a rep\u00fablica caribenha foi o pa\u00eds mais mal avaliado novamente, com nota 325, contra 384 dos estudantes brasileiros. Em leitura, a nota do pa\u00eds ficou em 413, contra 340 das Filipinas. Nas tr\u00eas disciplinas, outros pa\u00edses al\u00e9m dos lanternas tamb\u00e9m tiveram notas menores do que as do Brasil. A m\u00e9dia da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) \u00e9 489 nas tr\u00eas disciplinas.\n\nMesmo se forem considerados apenas os seis pa\u00edses sul-americanos que participaram da \u00faltima prova, o Brasil n\u00e3o ficou em \u00faltimo em duas das tr\u00eas \u00e1reas do conhecimento. Col\u00f4mbia (412), Argentina (402) e Peru (401) estiveram atr\u00e1s em leitura e Argentina (379) em matem\u00e1tica. Apenas na disciplina de ci\u00eancias o Brasil esteve em \u00faltimo lugar, empatado com Argentina (404) e Peru (404).\n\nOs n\u00fameros s\u00e3o corroborados pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep). Apesar de apresentar baixo desempenho escolar, o pa\u00eds n\u00e3o fica em \u00faltimo lugar em nenhuma das compet\u00eancias avaliadas. A prova \u00e9 aplicada por amostragem em grupos de estudantes de 15 anos de idade.\n\nVale pontuar que nem todos os pa\u00edses do mundo est\u00e3o sujeitos a essa avalia\u00e7\u00e3o. Na Am\u00e9rica do Sul, por exemplo, apenas metade deles participam. Em outros continentes, a propor\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda menor. Em 2018, por exemplo, Marrocos foi a \u00fanica na\u00e7\u00e3o africana avaliada. Ou seja, mesmo que os estudantes brasileiros ficassem em \u00faltimo lugar em alguma disciplina, isso n\u00e3o significaria ter a pior educa\u00e7\u00e3o do mundo.\n\n\u201cO v\u00edrus vai pegar 70% da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o adianta fugir, meu Deus do c\u00e9u\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nN\u00e3o existe nenhum indicativo de que 70% da popula\u00e7\u00e3o vai, necessariamente, contrair Covid-19. Principalmente no leste asi\u00e1tico, h\u00e1 pa\u00edses que registraram milhares de casos da doen\u00e7a e, posteriormente, deixaram o est\u00e1gio de transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria. \u00c9 o caso da China, que registrou apenas 13 novos casos segundo o boletim di\u00e1rio da OMS desta sexta-feira (22), e da Coreia do Sul, que teve 20. Os dois pa\u00edses tiveram, respectivamente, 84,5 mil e 11,1 mil casos confirmados desde o in\u00edcio da pandemia. No Vietn\u00e3, que teve apenas 374 pacientes com a doen\u00e7a, h\u00e1 tr\u00eas dias n\u00e3o \u00e9 registrado nenhum caso novo.\n\nSegundo a Universidade Johns Hopkins, 70% da popula\u00e7\u00e3o infectada seria, hipoteticamente, a propor\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que se atingisse a chamada \u201cimunidade de rebanho\u201d. Contudo, especialistas ainda n\u00e3o sabem se todas pessoas que contraem Covid-19 de fato ficam imunes e, caso fiquem, por quanto tempo essa imunidade dura.\n\n\u201cA bolsa [de valores de S\u00e3o Paulo] reagiu, o d\u00f3lar caiu imediatamente [ap\u00f3s a reuni\u00e3o com os governadores na quinta-feira (21)]\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nNa quinta-feira (21), Jair Bolsonaro fez uma reuni\u00e3o online com os governadores brasileiros. Naquele dia, o \u00edndice Ibovespa iniciou o preg\u00e3o com 81.320 pontos e, ap\u00f3s as negocia\u00e7\u00f5es, fechou em 83.027 pontos, um alta de 2,10%. Por\u00e9m, nesta sexta-feira, o Ibovespa voltou a cair e fechou o dia em 82.173 pontos \u2013 queda de 1,03%. O d\u00f3lar, por sua vez, teve queda de quinta para sexta-feira. Na quinta, a moeda americana fechou o dia cotada a R$ 5,6019. Na sexta, valia R$ 5,5808 no fechamento, segundo o Banco Central.\n\n\u201cDeu 50 milh\u00f5es de pessoas [recebendo aux\u00edlio da COVID-19]\u201d\n\n Presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Jovem Pan em 22 de maio de 2020\n\nSegundo a Caixa Econ\u00f4mica Federal, respons\u00e1vel por fazer o pagamento do aux\u00edlio emergencial liberado a trabalhadores informais e desempregados durante a pandemia, foram efetuados 51,1 milh\u00f5es de cadastros no sistema. At\u00e9 o in\u00edcio de maio, 50 milh\u00f5es de pessoas, de fato, receberam o benef\u00edcio.", "lang": "pt"}