{"title": "Non, cette banderole n'affichait pas un slogan anti-fran\u00e7ais, elle a \u00e9t\u00e9 retouch\u00e9e", "subtitle": "Un post Facebook, partag\u00e9 plus de 9.300 fois, montre une banderole arborant le slogan \"Les Fran\u00e7ais c'est des racistes\" et la compare avec une file d'attente devant une caisse d'allocation familiale. Mais cette photo a \u00e9t\u00e9 retouch\u00e9e, et la banderole affichait \u00e0 l'origine le message \"Libert\u00e9 de circuler et de s'installer\".", "author": "factuel.afp.com", "date": "2018-12-20T15:55:37+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11937", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-banderole-naffichait-pas-un-slogan-anti-francais-elle-ete-retouchee", "vclaim": "Non, cette banderole n'affichait pas un slogan anti-fran\u00e7ais, elle a \u00e9t\u00e9 retouch\u00e9e\n\nUn post Facebook, partag\u00e9 plus de 9.300 fois, montre une banderole arborant le slogan \"Les Fran\u00e7ais c'est des racistes\" et la compare avec une file d'attente devant une caisse d'allocation familiale. Mais cette photo a \u00e9t\u00e9 retouch\u00e9e, et la banderole affichait \u00e0 l'origine le message \"Libert\u00e9 de circuler et de s'installer\".\n\n\"On les aide mais on est raciste ?\". Mais l'image a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e. On peut notamment le voir sur un clich\u00e9 illustrant un article de La Voix du Nord.\n\nOn retrouve exactement les m\u00eames personnes tenant la banderole. Leurs bras et leurs visages sont exactement dans la m\u00eame position mais le slogan est: \"Libert\u00e9 de circuler\" et de s'installer\".\n\nAutre indice de taille : le photomontage a \u00e9t\u00e9 b\u00e2cl\u00e9, et l'on peut encore apercevoir un morceau du mot \"libert\u00e9\", sous le bras droit d'un manifestant.\n\nPar ailleurs, on retrouve deux vid\u00e9os, Youtube tourn\u00e9es par Taranis news et Activideo, et qui montrent cette m\u00eame banderole sous un autre angle. Elles affirment que ces images ont \u00e9t\u00e9 prises lors d'une manifestations de migrants le 23/01/2016 \u00e0 Calais.", "lang": "fr"}