{"title": "Los veh\u00edculos fueron incendiados en 2015 en la v\u00eda que comunica a las ciudades colombianas de Quibd\u00f3 y Medell\u00edn", "subtitle": "Dos fotograf\u00edas de varios carros incinerados en una carretera sin pavimentar circulan en Facebook desde el 15 de febrero pasado como si se tratara de un hecho reciente ocurrido en el departamento colombiano de Putumayo (suroeste). Sin embargo, las im\u00e1genes fueron tomadas en 2015 en la v\u00eda que comunica las ciudades de Quibd\u00f3 y Medell\u00edn (noroeste) durante protestas de", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-02-25T17:17:08+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-32713", "url": "https://factual.afp.com/los-vehiculos-fueron-incendiados-en-2015-en-la-que-comunica-las-ciudades-colombianas-de-quibdo-y", "vclaim": "Los veh\u00edculos fueron incendiados en 2015 en la v\u00eda que comunica a las ciudades colombianas de Quibd\u00f3 y Medell\u00edn\n\nDos fotograf\u00edas de varios carros incinerados en una carretera sin pavimentar circulan en Facebook desde el 15 de febrero pasado como si se tratara de un hecho reciente ocurrido en el departamento colombiano de Putumayo (suroeste). Sin embargo, las im\u00e1genes fueron tomadas en 2015 en la v\u00eda que comunica las ciudades de Quibd\u00f3 y Medell\u00edn (noroeste) durante protestas de comunidades ind\u00edgenas.\n\n\u201cCarreteras del Putumayo\u201d, dice una publicaci\u00f3n en Facebook acompa\u00f1ada por dos fotos en las que se ve a varios veh\u00edculos en llamas. \u201cSucedio entre Santana y Orito en el departamento del Putumayo (sic)\u201d, afirma otro usuario que tambi\u00e9n comparte una de esas im\u00e1genes.\n\nLas publicaciones se presentan como si se tratara de un hecho reciente ocurrido en Putumayo, departamento colombiano fronterizo con Per\u00fa y Ecuador. Las im\u00e1genes con esta leyenda circulan desde el 15 de febrero en medio del \u201cparo armado\u201d anunciado por el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), la \u00faltima guerrilla de Colombia.\n\nEl grupo anunci\u00f3 un \u201cparo armado\u201d entre el 14 y el 17 de febrero de 2020, con el que bajo amenaza pretend\u00eda impedir la movilizaci\u00f3n por tierra y r\u00edos. A lo largo de su lucha armada de m\u00e1s de medio siglo, el ELN ha anunciado paros similares sin que hayan tenido gran impacto a nivel nacional.\n\nCaptura de pantalla realizada el 24 de febrero de 2020 de una publicaci\u00f3n en Facebook Varios comentarios de usuarios afirmaban que se trataban de fotos tomadas en otro momento. Uno de ellos incluso responde con una foto de una publicaci\u00f3n con fecha del 3 de septiembre de 2015 en la que se afirma: \u201cLo que paso ayer en la via choco medellin y esto no lo pasan en las noticias. Reaccione presidente santos (sic)\u201d. Una b\u00fasqueda en Google con los t\u00e9rminos \u201cVeh\u00edculos incinerados + V\u00eda Choc\u00f3-Medell\u00edn\u201d mostr\u00f3 entre sus resultados varios registros de prensa local (1, 2) del 3 de septiembre de 2015. Las notas de los medios de comunicaci\u00f3n afirman que fueron incinerados cinco veh\u00edculos, dos camiones de carga y tres veh\u00edculos particulares en el paraje conocido como El 12, en la v\u00eda que comunica a las ciudades colombianas de Quibd\u00f3, capital del departamento de Choc\u00f3, y Medell\u00edn, capital de Antioquia.\n\nLa emisora Radio Nacional de Colombia entrevist\u00f3 ese mismo d\u00eda al entonces secretario de Gobierno de Choc\u00f3, Bismark Calime\u00f1o, quien indic\u00f3 que el bloqueo de veh\u00edculos se dio por protestas de ind\u00edgenas en contra del gobierno del expresidente Juan Manuel Santos (2010-2018) en reclamo del \u201ccumplimiento de los acuerdos que se pactaron durante el paro nacional agrario de 2013\u201d.\n\n\u201cMientras los carros estaban detenidos, los guerrilleros del ELN aprovecharon y bajaron de la monta\u00f1a e incineraron los veh\u00edculos y a otros los marcaron con insignias del ELN\u201d, indic\u00f3 Calime\u00f1o en una nota publicada el 2 de septiembre de 2015 por el diario El Colombiano de Medell\u00edn.\n\nOtros resultados de la b\u00fasqueda muestran videos publicados en canales de YouTube de medios que tambi\u00e9n registraron el hecho (1, 2, 3) el 3 de septiembre de 2015.\n\nAunque algunas de las im\u00e1genes usadas por los medios de comunicaci\u00f3n en sus notas y videos no son las mismas de las publicaciones virales, hay varios elementos que permiten concluir que se trata del mismo hecho como se se\u00f1ala a continuaci\u00f3n.\n\nAFP Factual intent\u00f3 comunicarse con la Polic\u00eda de Colombia, para confirmar la fecha del hecho, pero al momento de la publicaci\u00f3n de este texto no obtuvo respuesta.\n\nEn conclusi\u00f3n, aunque las fotos son reales, no corresponden a un hecho reciente ni fueron tomadas en el departamento de Putumayo, en el suroeste de Colombia. Las im\u00e1genes muestran a veh\u00edculos incinerados en la v\u00eda que comunica a las ciudades colombianas de Quibd\u00f3 y Medell\u00edn, en 2015.", "lang": "es"}