{"title": "Papa Francisco afirmou que a humanidade precisa de um \"l\u00edder global\"?", "subtitle": "Foi colocada a circular nas redes sociais e em sites noticiosos a informa\u00e7\u00e3o segundo a qual o Papa Francisco defende que devia existir um l\u00edder mundial para defender os seres humanos das amea\u00e7as colocadas pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Uma falsidade, uma vez que o Sumo-Pont\u00edfice nunca utilizou a express\u00e3o.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-12T19:06:50Z", "vclaim_id": "vclaim-id-27810", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/papa-francisco-afirmou-que-a-humanidade-precisa-de-um-lider-global", "vclaim": "Adorado por muitos, odiado por outros, o Papa Francisco volta a estar nas bocas do mundo. Desta vez, devido a alegadas declara\u00e7\u00f5es pol\u00e9micas que ter\u00e1 proferido, relativamente \u00e0 necessidade de haver um \u201cl\u00edder mundial\u201d para combater a amea\u00e7a que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas representam. Eis um excerto do texto que tem sido profusamente partilhado no Facebook: \u201cPapa Francisco diz que \u00e9 necess\u00e1rio ter um l\u00edder mundial para a humanidade! Numa carta dirigida aos bispos cat\u00f3licos, o Papa Francisco escreveu que acredita que um novo sistema de governo global \u00e9 necess\u00e1rio. Para o Papa, uma nova autoridade pol\u00edtica seria respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e pelo desenvolvimento de pa\u00edses e regi\u00f5es pobres. Para o Papa Francisco, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o reais e perigosas, e as recentes c\u00fapulas realizadas no mundo sobre o meio ambiente, n\u00e3o conseguiram atender \u00e0s expectativas, pois para ele a falta de vontade pol\u00edtica n\u00e3o [permitiu] alcan\u00e7ar acordos globais significativos: \u2018As recentes c\u00fapulas do mundo sobre o meio ambiente n\u00e3o atenderam \u00e0s expectativas, porque, devido \u00e0 falta de vontade pol\u00edtica, elas n\u00e3o foram capazes de alcan\u00e7ar acordos ambientais verdadeiramente significativos e efetivos\u2019, escreveu o Papa Francisco em uma enc\u00edclica\u201d.\n\nO site brasileiro de fact-checking boatos.org investigou o assunto e concluiu que, na verdade, a hist\u00f3ria agora partilhada baseia-se numa not\u00edcia de 2015 do jornal The Independent, que publicou um artigo intitulado \u201cPapa Francisco pede novo sistema governamental global para combater as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d. Trata-se de um artigo bastante revelador sobre a opini\u00e3o de Francisco acerca dos (fracos) esfor\u00e7os feitos pelos pol\u00edticos para encontrar acordos reais no dom\u00ednio ambiental. Tamb\u00e9m o jornal portugu\u00eas \"P\u00fablico\" fez uma not\u00edcia sobre o assunto.\n\nFoi precisamente esta preocupa\u00e7\u00e3o que levou o Papa a referir a necessidade de um \u201csistema governamental global\u201d (e n\u00e3o de um l\u00edder global), que acredita ser a \u00fanica forma de combater os efeitos daquele que considera ser \u201co principal desafio da humanidade\u201d.\n\nO facto de a enc\u00edclica em quest\u00e3o ter sido inteiramente dedicada a quest\u00f5es ambientais prova, precisamente, a apreens\u00e3o de Francisco relativamente ao aquecimento global e \u00e0 inefic\u00e1cia das medidas j\u00e1 tomadas para o combater.\n\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil concluir, portanto, que a utiliza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201cl\u00edder mundial\u201d \u00e9 sensacionalista, no sentido em que deturpa as palavras do l\u00edder da Igreja Cat\u00f3lica, que nunca refere essa necessidade.", "lang": "pt"}