{"title": "\u00c9 enganosa publica\u00e7\u00e3o que atribui \u00e0 Shell responsabilidade pelo \u00f3leo encontrado em praias do Nordeste", "subtitle": "Postagem responsabiliza a companhia pelo petr\u00f3leo encontrado em praias do Nordeste e cita laudo da UFS, mas pesquisador n\u00e3o chegou a esta", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-53665", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/e-enganosa-publicacao-que-atribui-a-shell-responsabilidade-pelo-oleo-encontrado-em-praias-do-nordeste/", "vclaim": "\u00c9 enganosa a publica\u00e7\u00e3o compartilhada nas redes sociais que atribui \u00e0 Shell a responsabilidade pelo \u00f3leo encontrado nas \u00faltimas semanas em praias do Nordeste. Apesar de a petrol\u00edfera estar prestando esclarecimentos ao governo sobre barris descobertos em praias de Sergipe e Rio Grande do Norte, n\u00e3o existe hoje qualquer laudo ou outro documento oficial divulgado at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o que atribua responsabilidade dos vazamentos \u00e0 empresa.\n\nO texto verificado pelo Comprova foi publicado em um site e compartilhado no Facebook e no Twitter em 14 de outubro. O site embasa a acusa\u00e7\u00e3o com um laudo da Universidade Federal de Sergipe (UFS) sobre o conte\u00fado de dois barris encontrados em 26 de setembro no munic\u00edpio de Barra dos Coqueiros, no litoral sergipano. Segundo a publica\u00e7\u00e3o, o laudo indicaria que o \u201c\u00f3leo vazado no Nordeste \u00e9 da Shell, amiga do ministro Sergio Moro (Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica) e do presidente Jair Bolsonaro (PSL)\u201d.\n\nProcurado pelo Comprova, no entanto, o t\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo laudo negou a informa\u00e7\u00e3o. Conforme explica [ aqui aqui ] o professor Alberto Wisniewski J\u00fanior, do Departamento de Qu\u00edmica da UFS, o laudo da institui\u00e7\u00e3o foi repassado ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente (Ibama) e apenas n\u00e3o descarta a hip\u00f3tese de os barris, que foram encontrados com o logo da Shell, estarem associados ao evento que levou ao vazamento de \u00f3leo.\n\nWisniewski destaca que h\u00e1 ind\u00edcios de que os cont\u00eaineres foram reutilizados, por isso ainda n\u00e3o se pode relacionar o \u00f3leo dos vazamentos com a Shell.\n\nSegundo o s\u00f3cio-fundador e diretor do Centro Brasileiro de Infraestrutura (CBIE), Adriano Pires, h\u00e1 grande probabilidade de que o material caiu ou foi lan\u00e7ado ao mar no mesmo acontecimento que provocou o vazamento \u2013 seja ele um naufr\u00e1gio ou outra eventualidade.\n\nlaudo oficial divulgado at\u00e9 agora sobre os barris, elaborado pela Marinha do Brasil, tamb\u00e9m aponta que o \u201cconte\u00fado desses cont\u00eaineres difere do encontrado nas demais praias do litoral nordestino\u201d. Diretor-presidente da Administra\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente de Sergipe (Adema), Gilvan Dias tamb\u00e9m apontou a n\u00e3o exist\u00eancia de provas que possibilitem responsabilizar a Shell pelos vazamentos.\n\n. Os links publicados nas redes sociais direcionavam para um texto publicado no site do Esquerda Di\u00e1rio, que foi retirada do ar na tarde da segunda-feira, 14 de outubro. No mesmo dia, o site republicou o conte\u00fado, com outro t\u00edtulo, mas tamb\u00e9m afirmando que h\u00e1 v\u00ednculo entre parte da polui\u00e7\u00e3o e os barris da Shell. As publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais permaneceram inalteradas at\u00e9 o fechamento desta verifica\u00e7\u00e3o.\n\nEnganoso para o Comprova \u00e9 o conte\u00fado que confunde ou que seja divulgado para confundir.\n\nPara verificar a publica\u00e7\u00e3o, o Comprova utilizou, inicialmente, a ferramenta de busca reversa do Google para localizar a foto que acompanha as postagens. A ideia era verificar a exist\u00eancia de imagens anteriores ou em outro contexto e, ent\u00e3o, atestar sua veracidade nota oficial\n\nDepois de descobrir o contexto por tr\u00e1s da hist\u00f3ria, procuramos todos os \u00f3rg\u00e3os envolvidos no caso, como a Universidade Federal de Sergipe (UFS), a Marinha do Brasil e a Administra\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente de Sergipe (Adema). Dados da UFS foram obtidos por meio de uma conversa em aplicativo de mensagens com o professor Alberto Wisniewski J\u00fanior. J\u00e1 a nota da Marinha est\u00e1 divulgada em uma p\u00e1gina da institui\u00e7\u00e3o\n\nTamb\u00e9m foram enviados questionamentos sobre o caso ao Ibama e ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA). Nenhum dos e-mails, no entanto, foi respondido. O Comprova buscou ainda a s\u00e9rie hist\u00f3rica do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no site Investing.\n\nO \u00f3leo dos barris \u00e9 o mesmo encontrado nas praias?\n\nN\u00e3o. O link divulgado nas redes sociais direcionava o leitor para uma reportagem publicada no site Esquerda Di\u00e1rio. A publica\u00e7\u00e3o foi removida do site em 14 de outubro. No texto, a den\u00fancia contra a Shell era baseada na informa\u00e7\u00e3o de que o conte\u00fado dos barris descobertos em Sergipe seria o mesmo que foi encontrado nas praias do Nordeste. Segundo o site, tal afirma\u00e7\u00e3o estaria presente no laudo da UFS, em tese que contraria documento da Marinha sobre o caso.\n\nO Comprova enviou o material para o professor Alberto Wisniewski, que negou a tese. \u201cEssa informa\u00e7\u00e3o, da forma como est\u00e1, \u00e9 equivocada. Isso n\u00e3o foi afirmado. S\u00e3o produtos com diferentes aspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos, por\u00e9m com ind\u00edcios a n\u00edvel molecular de que tenham rela\u00e7\u00e3o de origem\u201d, diz.\n\nA informa\u00e7\u00e3o de que o conte\u00fado dos barris seria o mesmo \u00f3leo encontrado nas praias nordestinas circula desde 12 de outubro, em publica\u00e7\u00e3o do blog outra mat\u00e9ria\n\nchegou a ser repercutida pelo pr\u00f3prio ministro Ricardo Salles (Meio Ambiente), que em 11 de outubro pediu que o Ibama cobrasse explica\u00e7\u00f5es da Shell sobre o caso. Alguns dias depois, em 16 de outubro, Salles voltou atr\u00e1s da acusa\u00e7\u00e3o em visita feita ao Departamento de Qu\u00edmica da UFS. Na ocasi\u00e3o, ele destacou n\u00e3o haver diverg\u00eancia entre o laudo produzido pela universidade e o documento feito pela Marinha, e destacou que os dois \u00f3rg\u00e3os est\u00e3o \u201ctrabalhando em conjunto\u201d.\n\nEm 17 de outubro, a Shell divulgou nota dizendo que o conte\u00fado original das embalagens com a marca da empresa encontrados em praias do Sergipe n\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com o \u00f3leo cru presente no litoral do Nordeste. Segundo a empresa, os barris s\u00e3o embalagens de Argina S3 30, um lubrificante para embarca\u00e7\u00f5es, de lote n\u00e3o produzido no Brasil. \u201cA colora\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas do produto em quest\u00e3o s\u00e3o bem diferentes do \u00f3leo cru encontrado nas praias\u201d, diz a empresa.\n\nA Shell tamb\u00e9m destaca que n\u00e3o transporta \u00f3leo cru em rotas transatl\u00e2nticas e que o adesivo em um dos tambores encontrados em Sergipe traz a data de 17 de fevereiro de 2019, enquanto as manchas de \u00f3leo cru come\u00e7aram a surgir no litoral apenas em setembro deste ano. \u201cOs fatos apontam para uma poss\u00edvel reutiliza\u00e7\u00e3o da embalagem em quest\u00e3o \u2013 reutiliza\u00e7\u00e3o esta que n\u00e3o foi feita pela Shell\u201d, afirma a nota.\n\nA mesma tese \u00e9 refor\u00e7ada pelo diretor-presidente da Administra\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente de Sergipe (Adema), Gilvan Dias. \u201cTodo mundo sabe que esses barris s\u00e3o reutiliz\u00e1veis, isso \u00e9 comum. A pessoa compra o barril e depois usa para outra coisa e reaproveita uma, duas, v\u00e1rias vezes\u201d, disse, concluindo, portanto, que n\u00e3o se pode responsabilizar a empresa no caso. \u201cO ideal \u00e9 que se deixe a investiga\u00e7\u00e3o prosseguir\u201d, diz.\n\nApesar disso, a Shell ainda presta esclarecimentos ao governo sobre os barris encontrados em praias do Nordeste. Em 17 de outubro, outro tambor com a marca da empresa foi encontrado pela Marinha em Rio Grande do Norte. O barril, que estava fechado e n\u00e3o apresentava sinais de vazamento, j\u00e1 foi encaminhado para an\u00e1lise.\n\nA publica\u00e7\u00e3o original do Esquerda Di\u00e1rio acusava ainda a Shell de ser \u201camiga de Moro e Bolsonaro\u201d e de ter se beneficiado com \u201co golpe e a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato\u201d na \u201centrega a pre\u00e7o de banana do petr\u00f3leo brasileiro\u201d. A associa\u00e7\u00e3o parece partir do fato de a Shell ter sido uma das maiores vencedoras nos leil\u00f5es do pr\u00e9-sal feitos no governo Michel Temer (MDB),\n\nA publica\u00e7\u00e3o sugere, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre a Lava Jato e o impeachment da petista com a venda dos lotes do pr\u00e9-sal para explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, embora n\u00e3o apresente provas dessa acusa\u00e7\u00e3o ou de que o interesse da Shell pelo petr\u00f3leo brasileiro tenha qualquer rela\u00e7\u00e3o com o esquema de corrup\u00e7\u00e3o revelado na Petrobras.\n\nA vit\u00f3ria da Shell nos leil\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 surpreendente, visto que a empresa \u00e9 hoje uma das maiores companhias do ramo no mundo , segundo a Forbes. Al\u00e9m disso, a multinacional obteve vit\u00f3rias semelhantes em outros leil\u00f5es recentes, em pa\u00edses como , realizado 2013 ainda pelo governo Dilma Rousseff, teve a Shell entre os vencedores.\n\nAo Comprova, a Shell disse por e-mail que \u201cn\u00e3o mant\u00e9m e nunca teve rela\u00e7\u00e3o institucional pr\u00f3xima com o ministro Sergio Moro, e jamais teve qualquer rela\u00e7\u00e3o com a opera\u00e7\u00e3o Lava Jato\u201d.\n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o, presente no texto, tamb\u00e9m parece oriunda da tese de coopera\u00e7\u00e3o entre as empresas petrol\u00edferas e os defensores do impeachment de Dilma Rousseff. Mais uma vez, a acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita sem qualquer tipo de evid\u00eancia que suporte a acusa\u00e7\u00e3o. O Comprova fez uma verifica\u00e7\u00e3o sobre os leil\u00f5es do petr\u00f3leo brasileiro\n\nObservando os valores dos \u00faltimos leil\u00f5es realizados pelo governo de\n\nJ\u00e1 o petr\u00f3leo em si \u00e9 uma , ou seja, est\u00e1 entre o grupo de produtos que t\u00eam pre\u00e7o definido pelo mercado internacional. O valor de cada barril sofre influ\u00eancia de v\u00e1rios fatores, como, por exemplo, produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo mundial (quanto tem dispon\u00edvel no mercado e se isso vai ser suficiente para suprir a demanda) e o pre\u00e7o do d\u00f3lar.\n\nExistem duas cota\u00e7\u00f5es para o pre\u00e7o do petr\u00f3leo: o Brent e o WTI. O Brent \u00e9 o tipo de petr\u00f3leo que \u00e9 mais usado como refer\u00eancia. \u00c9 negociado na bolsa de Londres e \u00e9 referente ao petr\u00f3leo extra\u00eddo no mar do norte. J\u00e1 o WTI \u00e9 neg\u00f3cio na bolsa americana e \u00e9 referente ao petr\u00f3leo extra\u00eddo principalmente no golfo do M\u00e9xico.\n\nveja aqui ) de novembro de 2017 a outubro 2019. \u00c9 poss\u00edvel perceber que n\u00e3o houve grande varia\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os mensais nesse per\u00edodo. O valor m\u00e9dio do barril foi de R$ 68,17.\n\nO ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles, afirmou no dia 9 de outubro que o \u00f3leo visto em praias do Nordeste era, \u201cmuito provavelmente\u201d viralizou uma publica\u00e7\u00e3o enganosa cuja legenda dizia que um v\u00eddeo mostrava um navio venezuelano despejando petr\u00f3leo no Nordeste brasileiro, mas o Comprova verificou que se trata de imagens gravadas em Portugal.\n\nNa manh\u00e3 do dia 10 de outubro, o presidente Jair Bolsonaro chegou a dizer, durante o F\u00f3rum de Investimentos Brasil 2019, em S\u00e3o Paulo, que o derramamento de \u00f3leo no litoral do Nordeste brasileiro tinha sido criminoso . No mesmo evento, o pr\u00f3prio Bolsonaro afirmou que n\u00e3o tinha bola de cristal para apontar quem era o respons\u00e1vel pelo \u201cato criminoso\u201d.\n\nNo mesmo dia, o ministro da Defesa, Fernando Azevedo, disse que a origem do \u00f3leo estava sendo apurada e que o vazamento pode ter sido um\n\nembarca\u00e7\u00f5es \u201cfantasmas\u201d \u2013 sem autoriza\u00e7\u00e3o legal para navegar na costa brasileira e que \u00e0s vezes fazem contrabando de mercadorias \u2013 podem estar envolvidas no despejo de \u00f3leo no mar. A declara\u00e7\u00e3o foi feita no dia 11 de outubro, em Roma.\n\nAn\u00e1lises do Ibama e da Universidade Federal da Bahia (UFBA) indicam que o material seria similar ao extra\u00eddo na Venezuela. No entanto, ainda n\u00e3o foi comprovado que o vazamento do \u00f3leo foi mesmo provocado pelo pa\u00eds vizinho, nem se o vazamento foi intencional.\n\nQuais foram as provid\u00eancias tomadas pela Justi\u00e7a? Foi estipulada mesmo uma multa?\n\nem que determinava que o governo federal e o Ibama tomassem provid\u00eancias em um prazo de 48h para criar uma barreira mar\u00edtima a fim de proteger os rios de Sergipe \u2013 S\u00e3o Francisco, Japaratuba, Sergipe, Vaza-Barris e Real. A multa, em caso de descumprimento da ordem judicial, \u00e9 de R$ 100 mil ao dia.\n\nNa decis\u00e3o, o juiz plantonista F\u00e1bio Cordeiro de Lima destaca que \u00e9 \u201cfundamental proteger a cabeceira dos rios para que n\u00e3o haja uma maior contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, principalmente dos rios utilizados para o consumo da popula\u00e7\u00e3o\u201d e autoriza que o Poder Executivo remaneje verbas do or\u00e7amento e dispense licita\u00e7\u00f5es para a aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos necess\u00e1rios ao cumprimento da decis\u00e3o, desde que observado o pre\u00e7o do mercado. Ele n\u00e3o menciona, no entanto, \u201cinteresses entreguistas\u201d de ministros, a servi\u00e7o dos EUA \u2013- como sugere a postagem do Esquerda Di\u00e1rio \u2013 como uma motiva\u00e7\u00e3o para conceder a liminar.\n\nAp\u00f3s os coment\u00e1rios, o juiz acatou em partes o que havia sido feito pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) em Sergipe. Na peti\u00e7\u00e3o original, a Procuradoria solicitava que as medidas fossem tomadas em 24 horas, sob multa di\u00e1ria de R$ 1 milh\u00e3o em caso de descumprimento. O foco da a\u00e7\u00e3o era proteger \u00e1reas sens\u00edveis de mangue e da foz do Rio S\u00e3o Francisco.\n\nO texto verificado foi publicado na p\u00e1gina \u201cEsquerda Di\u00e1rio\u201d no Facebook, em 14 de outubro, e teve 7,1 mil compartilhamentos e 1,5 mil curtidas at\u00e9 a tarde de 21 de outubro.", "lang": "pt"}