{"title": "[] Witzel erra em men\u00e7\u00f5es a posicionamentos antigos sobre armamento e Marielle", "subtitle": "Na \u00faltima segunda-feira (04), o governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel, foi entrevistado por jornalistas no programa Roda Viva, da TV Cultura. Ele foi questionado sobre as medidas que seu governo vem adotando para combater a Covid-19 e tamb\u00e9m sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o presidente Jair Bolsonaro.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-05-06T17:21:36-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-57825", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/06/wilson-witzel-marielle-armas/", "vclaim": "Na \u00faltima segunda-feira (04), o governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel, foi entrevistado por jornalistas no programa Roda Viva, da TV Cultura. Ele foi questionado sobre as medidas que seu governo vem adotando para combater a Covid-19, doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus, e tamb\u00e9m sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o presidente Jair Bolsonaro. Witzel tamb\u00e9m voltou a comentar o assassinato da vereadora Marielle Franco (PSOL-RJ). A Lupa selecionou algumas frases ditas pelo governador. Veja o resultado:\n\n\u201c[Tornei p\u00fablico meu rep\u00fadio \u00e0 quebra da placa em homenagem a Marielle Franco em com\u00edcio na campanha eleitoral de 2018] Imediatamente e depois me desculpei com a fam\u00edlia da Marielle publicamente\u201d\n\n Wilson Witzel, governador do Rio de Janeiro, em entrevista ao Roda Viva no dia 04 de maio de 2020\n\nWitzel n\u00e3o se manifestou contrariamente \u00e0 quebra da placa da vereadora Marielle Franco (PSOL-RJ) \u201cimediatamente\u201d ap\u00f3s o ocorrido. Na verdade, ele s\u00f3 se pronunciou publicamente sobre o caso oito dias depois, em 8 de outubro. Na ocasi\u00e3o, ele n\u00e3o se desculpou publicamente e nem condenou a a\u00e7\u00e3o. No dia 30 de outubro de 2018, exatamente um m\u00eas depois, ele finalmente pediu desculpas p\u00fablicas pelo epis\u00f3dio \u2013 e negou qualquer responsabilidade pelo ocorrido.\n\nEm 30 de setembro, durante a campanha eleitoral, Witzel participava de um evento de campanha na cidade de Petr\u00f3polis com Rodrigo Amorim (PSL-RJ) e Daniel Silveira (PSL-RJ), ent\u00e3o candidatos a deputado estadual e federal, respectivamente. Em seus discursos, os dois deputados mostraram uma placa de rua quebrada, que tinha sido feita em homenagem a Marielle. Segundo o pr\u00f3prio Amorim, os dois candidatos foram respons\u00e1veis por destruir a placa naquela mesma semana. Witzel n\u00e3o se pronunciou sobre a agress\u00e3o durante o discurso, nem nos dias seguintes.\n\nEntretanto, uma foto deste com\u00edcio, mostrando o atual governador, viralizou nas redes sociais no dia 8 de outubro. Na ocasi\u00e3o, em nota enviada \u00e0 Lupa, ele confirmou estar presente no discurso, mas n\u00e3o se desculpou ou manifestou rep\u00fadio \u00e0 atitude dos ent\u00e3o candidatos a deputado. Ele disse apenas que lamentava \u201ca morte de qualquer ser humano em circunst\u00e2ncias criminosas\u201d e que as investiga\u00e7\u00f5es sobre o caso seriam \u201cfeitas com rigor\u201d caso ele fosse eleito.\n\nMais tarde, no mesmo dia, a assessoria de Witzel enviou um complemento \u00e0 nota, declarando que ele tinha sido \u201csurpreendido\u201d pela exibi\u00e7\u00e3o da placa. Novamente, n\u00e3o manifestou qualquer contrariedade ao gesto dos dois candidatos, e tampouco pediu desculpas \u2013 pelo contr\u00e1rio, disse que iria solicitar \u201csan\u00e7\u00f5es penais\u201d a qualquer um que vinculasse seu nome ao ocorrido. \u201cQualquer quest\u00e3o relativa a essa placa deve ser perguntada aos deputados eleitos [a nota foi enviada depois da realiza\u00e7\u00e3o do primeiro turno] respons\u00e1veis\u201d, disse.\n\nSomente um m\u00eas depois do ocorrido, no dia 30 de outubro, j\u00e1 eleito governador do Rio, Witzel pediu desculpas publicamente para a fam\u00edlia de Marielle \u2013 e ainda assim, dizendo que o erro n\u00e3o tinha sido seu. \u201cFiquei constrangido. Mas se quer que eu pe\u00e7a desculpa por um erro que n\u00e3o foi meu, eu pe\u00e7o. Desculpe Marielle, a sua vida, a sua fam\u00edlia. J\u00e1 conversei com a sua m\u00e3e, encontrei com ela numa caminhada. A gente n\u00e3o tem a menor restri\u00e7\u00e3o a isso\u201d, disse.\n\nProcurada para comentar, a assessoria do governador do Rio de Janeiro afirmou que Witzel divulgou uma nota no dia 8 de outubro \u201creiterando que lamentava a morte de qualquer pessoa, principalmente em circunst\u00e2ncias criminosas, e que as investiga\u00e7\u00f5es deveriam ser conduzidas com rigor\u201d.\n\n\u201cEm momento algum eu defendi armar a popula\u00e7\u00e3o. Eu sempre fui muito restritivo em rela\u00e7\u00e3o a armamento na m\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\u201d\n\n Wilson Witzel, governador do Rio de Janeiro, em entrevista ao Roda Viva no dia 04 de maio de 2020\n\nDurante a campanha eleitoral de 2018, o ent\u00e3o candidato a governo do Rio de Janeiro Wilson Witzel afirmou que estava alinhado com o Bolsonaro e que iria \u201ctrabalhar para ter mais clubes de tiros, para apoiar a revis\u00e3o do Estatuto do Desarmamento\u201d. Criado em 2013, o Estatuto do Desarmamento estabelece normas sobre a posse e a comercializa\u00e7\u00e3o de armas de fogo e muni\u00e7\u00e3o no pa\u00eds.\n\nEm janeiro de 2019, o governador afirmou que \u201cquanto mais cidad\u00e3os de bem estiverem com armas de fogo para proteger a sociedade, certamente melhor ser\u00e1, e melhores resultados n\u00f3s teremos\u201d. O governador disse isso durante a assinatura do termo de compromisso que permitiu a policiais militares que levem sua arma para casa.\n\nProcurada para comentar, a assessoria do governador do Rio de Janeiro afirmou que ao falar que \u201cmais cidad\u00e3os de bem\u201d deveriam ser armados, Witzel referia-se aos agentes de seguran\u00e7a p\u00fablica. \u201cA declara\u00e7\u00e3o foi dada no dia em que assinou o termo que permitia que policiais militares pudessem levar armas e coletas da corpora\u00e7\u00e3o para suas casas. Wilson Witzel refor\u00e7ou ainda a import\u00e2ncia de investir no armamento e treinamento das For\u00e7as de Seguran\u00e7a para garantir maior efici\u00eancia no combate \u00e0 viol\u00eancia\u201d, disse a assessoria.\n\n\u201cMesmo com a pandemia, voc\u00ea pode ver que continuam [no mesmo patamar] os homic\u00eddios\u201d\n\n Wilson Witzel, governador do Rio de Janeiro, em entrevista ao Roda Viva no dia 04 de maio de 2020\n\nAINDA \u00c9 CEDO PARA DIZER\n\nOs \u00faltimos dados divulgados pelo Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica (ISP) s\u00e3o referentes a mar\u00e7o de 2020. Medidas de isolamento social no estado s\u00f3 come\u00e7aram a ser tomadas a partir do dia 17 do mesmo m\u00eas. Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 dados p\u00fablicos que mostrem, se durante a pandemia da Covid-19, o n\u00famero de homic\u00eddios dolosos e letalidade violenta cresceu ou diminuiu.\n\nSegundo os dados do ISP, o Rio de Janeiro teve 1.044 homic\u00eddios dolosos nos tr\u00eas primeiros meses de 2020. No ano anterior, o n\u00famero havia sido ligeiramente maior: 1.053 casos de homic\u00eddio doloso. Outro indicador que teve pouca oscila\u00e7\u00e3o foi a letalidade violenta, que re\u00fane homic\u00eddio doloso, morte por interven\u00e7\u00e3o de agente do Estado, latroc\u00ednio (roubo seguido de morte) e les\u00e3o corporal seguida de morte. Em 2019, foram 1535 registros, enquanto, neste ano, o indicador diminuiu para 1507 registros.\n\nProcurada para comentar, a assessoria do governador do Rio de Janeiro informou que o n\u00famero de homic\u00eddios no estado aumentou 8% comparados os meses de mar\u00e7o de 2019 e 2020. Segundo a assessoria, o governo do Rio de Janeiro come\u00e7ou a adotar medidas restritivas para evitar a propaga\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus no dia 13 de mar\u00e7o.\n\n\u201cO Rio de Janeiro tem mais de 4 mil homic\u00eddios. Ano passado n\u00f3s conseguimos reduzir esses homic\u00eddios em 900 v\u00edtimas\u201d\n\n Wilson Witzel, governador do Rio de Janeiro, em entrevista ao Roda Viva no dia 04 de maio de 2020\n\nOs dados do ISP mostram que o n\u00famero de homic\u00eddios dolosos reduziu em 946 v\u00edtimas no primeiro ano do governo de Witzel. No ano passado, o ISP registrou 4.004 casos de homic\u00eddios dolosos no estado. Em 2018, o total foi maior: 4.950 v\u00edtimas.\n\nContudo, para analisar a viol\u00eancia no Rio de Janeiro, o indicador de letalidade violenta \u00e9 o mais indicado. Ele considera, al\u00e9m dos homic\u00eddios dolosos, mortes por interven\u00e7\u00e3o de agente do Estado, latroc\u00ednio (roubo seguido de morte) e les\u00e3o corporal seguida de morte, que s\u00e3o contabilizadas separadamente pelo ISP. No ano passado, houve 5.980 casos de letalidade violenta no RJ, enquanto, em 2018, foram 6.714 casos. Assim, a diferen\u00e7a \u00e9 menor entre os dois anos: 734 v\u00edtimas \u2013 e n\u00e3o 900. A queda na letalidade violenta foi de 10,9%, portanto.\n\nEmbora a redu\u00e7\u00e3o seja relevante, n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que acontece. Segundo o ISP, entre 2009 e 2010, por exemplo, o n\u00famero de mortes violentas caiu 18%. No ano seguinte, mais 14,9%. Novamente, entre 2014 e 2015, a queda foi de 12,4%.\n\n\u201c(\u2026) Algo em torno de 50% dessas pessoas [est\u00e3o] na rua, quando deveria ser bem menos\u201d\n\n Wilson Witzel, governador do Rio de Janeiro, em entrevista ao Roda Viva no dia 04 de maio de 2020\n\nUm levantamento feito pelo portal UOL aponta que o isolamento social no estado do Rio de Janeiro foi de 53,4% entre os dias 26 de abril e 2 de maio. O \u00edndice \u00e9 ligeiramente menor do que o observado na semana anterior (19 a 25 de abril), quando atingiu 54,2%.\n\nOs dados s\u00e3o baseados em informa\u00e7\u00f5es de deslocamento de dispositivos m\u00f3veis, que integram a base de uma empresa especializada em geolocaliza\u00e7\u00e3o. O monitoramento acompanha mais de 60 milh\u00f5es de dispositivos, e as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo repassadas semanalmente aos governos estaduais, entre eles, o do RJ.\n\nNa capital fluminense, entre os dias 26 de abril e 2 de maio, o isolamento social ficou em 51,8% \u2013 uma queda de oito pontos percentuais em compara\u00e7\u00e3o com o levantamento anterior.", "lang": "pt"}