{"title": "Ant\u00f3nio Costa disse que \"S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder\" e que tem \"orgulho do passado de S\u00f3crates\"?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o de 2017 ressurgiu esta semana nas redes sociais e est\u00e1 a tornar-se viral. Baseia-se em supostas \"palavras de Ant\u00f3nio Costa\", atribuindo-lhe duas cita\u00e7\u00f5es: \"S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder\"; \"Tenho orgulho do passado de S\u00f3crates\". Estas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras, ou trata-se de desinforma\u00e7\u00e3o?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-24T08:30:21+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15713", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/antonio-costa-disse-que-socrates-e-um-grande-lider-e-que-tem-orgulho-do-passado-de-socrates", "vclaim": "\"'O Jos\u00e9 S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder e um grande primeiro-ministro'\". Ali\u00e1s, Ant\u00f3nio Costa s\u00f3 poderia ser n\u00famero dois de um grande qualquer coisa. Curioso que algu\u00e9m que se enganou de forma t\u00e3o profunda sobre Jos\u00e9 S\u00f3crates seja agora ele pr\u00f3prio primeiro-ministro. O cego que nada viu e que de nada desconfiou tem agora as chaves do cofre. Podemos dormir descansados, naturalmente\", ironiza-se no texto de uma publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\", datada de 15 de outubro de 2017.\n\nApesar de j\u00e1 ser antiga, a publica\u00e7\u00e3o em causa ressurgiu esta semana nas redes sociais e est\u00e1 a tornar-se viral. Sobretudo atrav\u00e9s do meme que a ilustra, atribuindo a Costa (atual primeiro-ministro) duas cita\u00e7\u00f5es: \"S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder\"; \"Tenho orgulho do passado de S\u00f3crates\". Estas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras, ou trata-se de desinforma\u00e7\u00e3o?\n\nImporta come\u00e7ar por salientar que n\u00e3o h\u00e1 registo de que Costa tenha proferido a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \"O Jos\u00e9 S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder e um grande primeiro-ministro\". No \u00e2mbito do meme, por\u00e9m, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida em duas frases distintas. E procurando por essas duas frases, proferidas em diferentes momentos, j\u00e1 encontramos resultados.\n\n\"Eu participo, porque o Jos\u00e9 S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder e um grande primeiro-ministro. E o pa\u00eds precisa, nesta fase de crise, de boas lideran\u00e7as. Lideran\u00e7as que tenham coragem de enfrentar os problemas e que n\u00e3o chorem sobre os problemas. Ele j\u00e1 venceu uma crise, ele vai vencer certamente esta outra crise\", declarou Costa no dia 18 de julho de 2009, em plena pr\u00e9-campanha para as elei\u00e7\u00f5es legislativas que viriam a resultar na forma\u00e7\u00e3o de um segundo Governo do PS liderado por S\u00f3crates.\n\nNessa altura, Costa era presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa h\u00e1 cerca de dois anos. A grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo desta declara\u00e7\u00e3o de apoio a S\u00f3crates est\u00e1 arquivada no canal oficial do PS no YouTube, podendo ainda hoje ser visualizada. Em suma, \u00e9 verdade que Costa disse que \"S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder\", mas afirmou-o num determinado momento e contexto (julho de 2009, pr\u00e9-campanha para as elei\u00e7\u00f5es legislativas, etc.) que n\u00e3o est\u00e1 indicado na publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise.\n\nQuanto \u00e0 segunda frase, tamb\u00e9m isolada, n\u00e3o h\u00e1 registo de que Costa alguma vez a tenha proferido. Ou pelo menos dessa forma, exatamente. N\u00e3o obstante, em 2014, na campanha das elei\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias para a lideran\u00e7a do PS que disputou contra Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro (o ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral do PS), Costa disse que \"quando tentamos fingir que o passado n\u00e3o existe, nem conseguimos assumir o bom, nem conseguimos condenar o mau. E havia coisas em que o PS se devia ter demarcado do Governo, do nosso \u00faltimo Governo, porque cometeu naturalmente erros. E deve ali\u00e1s fazer uma an\u00e1lise fria, para poder dar confian\u00e7a \u00e0s pessoas que aprendemos com os erros que n\u00e3o os repetimos\". Ora, Costa distanciava-se assim de Seguro no que concerne \u00e0 forma de tratar o passado de S\u00f3crates, mas n\u00e3o assumia ter \"orgulho do passado de S\u00f3crates\".\n\nH\u00e1 contudo uma outra declara\u00e7\u00e3o de Costa que poder\u00e1 eventualmente suscitar d\u00favidas. Tamb\u00e9m em 2014, em debate com Seguro na SIC, Costa lan\u00e7ou a seguinte cr\u00edtica ao seu advers\u00e1rio: \"Eu sei que Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Seguro acaba por gastar mais energia na oposi\u00e7\u00e3o aos anteriores governos do PS que ao atual Governo\". Mais uma vez, Costa marcava a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a Seguro na forma de lidar com o legado de S\u00f3crates, mas tamb\u00e9m nesta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o disse ter \"orgulho\" desse passado recente. Tanto esta como a anterior cita\u00e7\u00e3o de Costa est\u00e3o registadas em v\u00eddeo (pode conferir aqui).\n\nEm conclus\u00e3o, Costa disse que \"S\u00f3crates \u00e9 um grande l\u00edder\" (em determinado momento e contexto), isso \u00e9 verdade. Mas n\u00e3o disse que tem \"orgulho do passado de S\u00f3crates\", embora tenha criticado Seguro (nas elei\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias para a lideran\u00e7a do PS, em 2014) pela forma como o ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral lidava com o legado de S\u00f3crates.", "lang": "pt"}