{"title": "Massa: \u201cUn chico de 13 a\u00f1os (...) en la Argentina no tiene ley de v\u00edctimas, no puede ser parte del proceso\u201d", "subtitle": "A nivel nacional las v\u00edctimas no pueden participar de todas las instancias del proceso, como propone el proyecto del Frente Renovador, pero s\u00ed pueden ser", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-16094", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/massa-un-chico-de-13-anos-en-la-argentina-no-tiene-ley-de-victimas-no-puede-ser-parte-del-proceso/", "vclaim": "A nivel nacional las v\u00edctimas no pueden participar de todas las instancias del proceso, como propone el proyecto del Frente Renovador, pero s\u00ed pueden ser querellantes, aunque sin asesor\u00eda legal gratuita.\n\nLa semana \u00faltima un menor de 13 a\u00f1os tom\u00f3 un arma de su padre, dispar\u00f3 y mat\u00f3 a un ladr\u00f3n que hab\u00eda ingresado en la casa y amenazaba a su madre. Al ser consultado sobre el tema en el programa \u201cCada Ma\u00f1ana\u201d de Radio Mitre, el diputado nacional y l\u00edder del Frente Renovador, Sergio Massa, critic\u00f3 la \u201causencia del Estado\u201d y se\u00f1al\u00f3 que el adolescente en un pa\u00eds \u201ccomo la Argentina no tiene ley de v\u00edctimas, no puede ser parte del proceso\u201d.\n\nEl actual C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n solo garantiza a la v\u00edctima de un delito el derecho a ser informada \u201csobre el resultado del acto procesal\u201d, \u201csobre el estado de la causa y la situaci\u00f3n del imputado\u201d y \u201cacerca de las facultades que puede ejercer en el proceso penal\u201d. Entre estas facultades se incluye el \u201cderecho a constituirse en parte querellante y como tal impulsar el proceso, proporcionar elementos de convicci\u00f3n, argumentar sobre ellos\u201d.\n\n\u201cHoy las v\u00edctimas [mayores y menores con representaci\u00f3n] pueden participar del proceso como querellantes en el sistema nacional y en la mayor\u00eda de las provincias del pa\u00eds. S\u00ed es cierto que existen problemas de acceso a la justicia, por problemas de falta de conocimiento y difusi\u00f3n de los derechos, por normas procesales injustificadamente complejas, y por barreras econ\u00f3micas\u201d, explic\u00f3 a Chequeado Guillermo Nicora, fiscal y miembro del Instituto de Estudios Comparados en Ciencias Penales y Sociales (Inecip), que agreg\u00f3 que \u201cno existen muchos cuerpos de abogados oficiales dedicados a las v\u00edctimas, ni programas estatales que se hagan cargo de los costos de la asesor\u00eda\u201d.\n\nC\u00e9sar Mayer, abogado penalista y miembro de la organizaci\u00f3n de familiares de v\u00edctimas Usina de Justicia, se\u00f1al\u00f3 a este medio que el C\u00f3digo procesal aprobado a fines de 2014 \u201campliaba la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas con respecto a la actualidad, que es casi nula\u201d. El texto agregaba a las v\u00edctimas los derechos a \u201cintervenir en el procedimiento penal\u201d, \u201cexaminar documentos y actuaciones\u201d, \u201ca aportar informaci\u00f3n durante la investigaci\u00f3n\u201d, y \u201ca ser escuchada antes de cada decisi\u00f3n que implique la extinci\u00f3n o suspensi\u00f3n de la acci\u00f3n penal\u201d.\n\nEl nuevo C\u00f3digo deb\u00eda entrar en vigencia progresivamente desde el 1\u00ba de marzo de 2016, pero en diciembre \u00faltimo el presidente, Mauricio Macri, firm\u00f3 un Decreto de Necesidad y Urgencia (DNU) por el cual el plazo qued\u00f3 atado al \u201ccronograma de implementaci\u00f3n progresiva que establezca la Comisi\u00f3n Bicameral de Monitoreo e Implementaci\u00f3n del Nuevo C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n\u201d, por lo que en la pr\u00e1ctica qued\u00f3 suspendido sin fecha fija.\n\nMassa present\u00f3 un proyecto de ley en el que se reconoce a las v\u00edctimas derechos como los de asesoramiento, asistencia y representaci\u00f3n. El texto garantiza la posibilidad de contar con asistencia jur\u00eddica gratuita en determinados delitos como los homicidios o los delitos contra la propiedad en los que se usen armas de fuego, a las v\u00edctimas que sean desempleadas, no perciban \u201cingresos suficientes\u201d o est\u00e9n bajo asistencia social del Estado\u201d, sean \u201cjubilados o pensionados\u201d, \u201ctrabajadores informales o subempleados\u201d, \u201cpueblos originarios\u201d, o acrediten la necesidad.\n\n\u201cEn la opini\u00f3n p\u00fablica no hay personas en contra de la incorporaci\u00f3n de las v\u00edctimas, y se oponen algunos miembros de la corporaci\u00f3n judicial (jueces y fiscales) que no son el\u00e1sticos a las innovaciones, ya que esto modifica sus procesos\u201d, sostuvo Mayer. \u201cEs dif\u00edcil encontrar aspectos negativos a una mayor participaci\u00f3n de las v\u00edctimas. Es positivo que se integren, porque equilibra las fuerzas representadas. En general est\u00e1n representados solo el imputado (defensa) y el Estado (fiscales)\u201d, coincidi\u00f3 Nicora.\n\nAmbos especialistas se\u00f1alaron que un aspecto importante a tener en cuenta se vincula con el presupuesto necesario para la implementaci\u00f3n de este tipo de normas.\n\nAl ser consultado sobre el tema, el diputado bonaerense del Frente Renovador y uno de los autores del proyecto, Ramiro Guti\u00e9rrez, respondi\u00f3 a Chequeado que por esto se detalla qu\u00e9 clase de v\u00edctimas van a acceder a la asesor\u00eda gratuita, que se piensan llevar adelante convenios con los colegios de abogados que ya tienen asistencias jur\u00eddicas gratuitas, que los centros se ubicar\u00e1n primero en las zonas m\u00e1s conflictivas y luego se extender\u00e1n, y que se prev\u00e9 que la autoridad realice \u201cmecanismos de estudio para la factibilidad econ\u00f3mica\u201d.", "lang": "es"}