{"title": "Foto de m\u00e9dico chin\u00eas morto em 2016 \u00e9 tirada de contexto para criticar descaso com a quarentena", "subtitle": "Postagens no Facebook criticam \u201cirresponsabilidade\u201d das pessoas enquanto profissionais de sa\u00fade morrem no Brasil", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-47146", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-medico-chines-morto-em-2016-e-tirada-de-contexto-para-criticar-descaso-com-a-quarentena/", "vclaim": "Postagens com mais de 19 mil intera\u00e7\u00f5es no Facebook criticam a \u201cirresponsabilidade\u201d das pessoas na quarentena ao mostrar a foto de um grupo de m\u00e9dicos fazendo rever\u00eancia a uma pessoa morta no leito de um hospital. O conte\u00fado sugere que um profissional de sa\u00fade morreu de covid-19 tratando pessoas infectadas pelo novo coronav\u00edrus, ao mesmo tempo que a popula\u00e7\u00e3o frequenta lojas, centros e shoppings \u201ccomo se nada estivesse acontecendo\u201d. Por\u00e9m, a imagem foi tirada de contexto para ilustrar a narrativa.\n\nNa verdade, a foto mostra uma homenagem ao m\u00e9dico chin\u00eas Zhao Ju, que morreu em setembro de 2016, aos 41 anos. A causa da morte foi a ruptura de um aneurisma cerebral, descoberto enquanto ele prestava servi\u00e7os volunt\u00e1rios em Shannan, no Tibete, regi\u00e3o aut\u00f4noma chinesa ao norte do Himalaia. As informa\u00e7\u00f5es constam em reportagem do canal de not\u00edcias internacional CGTN , com sede em Pequim, na China, publicada em 30 de setembro de 2016, mais de tr\u00eas anos antes do in\u00edcio da pandemia.\n\nDe acordo com a CGTN, os colegas m\u00e9dicos foram fotografados prestando homenagem a Zhao Ju em um hospital na cidade de Hefei, capital da prov\u00edncia de Anhui, na China, onde trabalhava anteriormente. A fam\u00edlia do m\u00e9dico respeitou seus \u00faltimos desejos e doou seus rins, f\u00edgado e c\u00f3rneas.\n\nApesar de usar uma imagem sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com a pandemia do novo coronav\u00edrus, \u00e9 fato que profissionais de sa\u00fade brasileiros est\u00e3o expostos ao risco de contamina\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio divulgado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aponta que, at\u00e9 12 de junho, 83 mil trabalhadores da \u00e1rea testaram positivo e 169 morreram por covid-19.\n\n960.309 casos confirmados e 46.665 \u00f3bitos at\u00e9 esta quarta-feira, 17 cons\u00f3rcio formado por Estad\u00e3o, G1, O Globo, Extra, Folha e UOL junto \u00e0s secretarias estaduais de sa\u00fade. Foram contabilizados 31.475 novos casos e 1.209 mortes em 24 horas.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN) , o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}