{"title": "Ibama coloca fogo na mata para culpar o governo Bolsonaro, mostra v\u00eddeo #boato", "subtitle": "Boato - V\u00eddeo mostra funcion\u00e1rios do Ibama colocando fogo em mata pr\u00f3xima a aldeia ind\u00edgena no Maranh\u00e3o para culpar o governo de Bolsonaro.", "author": "www.boatos.org", "date": "2020-06-25T22:35:42+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-56382", "url": "https://www.boatos.org/brasil/ibama-coloca-fogo-mata-culpar-bolsonaro-video.html", "vclaim": "Boato \u2013 V\u00eddeo mostra funcion\u00e1rios do Ibama colocando fogo em mata pr\u00f3xima a aldeia ind\u00edgena no Maranh\u00e3o para culpar o governo de Bolsonaro.\n\nNo \u00faltimo ano, o Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) tem sofrido diversos ataques durante a realiza\u00e7\u00e3o de seus trabalhos. Para quem n\u00e3o lembra, em abril de 2020, Salles demitiu o diretor de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do \u00f3rg\u00e3o, ap\u00f3s o Ibama realizar uma opera\u00e7\u00e3o contra garimpos ilegais. Em 2019, Salles tamb\u00e9m teria afirmado que a \u201cmentalidade sindicalista\u201d teria \u201cacabado com o Brasil\u201d ao ser questionado sobre a situa\u00e7\u00e3o do Ibama.\n\nE parece que n\u00e3o ser\u00e1 hoje que o \u00f3rg\u00e3o ambiental deixar\u00e1 de ser atacado. De acordo com uma hist\u00f3ria que est\u00e1 circulando nas redes sociais, um v\u00eddeo mostraria funcion\u00e1rios do Ibama colocando, propositalmente, fogo em uma mata. Segundo a \u201cden\u00fancia\u201d, a a\u00e7\u00e3o teria ocorrido para incriminar o presidente Jair Bolsonaro. Confira:\n\nVers\u00e3o 1: \u201cN\u00f3s estamos aqui, entre S\u00edtio Novo e Montes Altos, no Maranh\u00e3o. Olha a surpresa nossa. Adivinha quem est\u00e1 tocando fogo na paisagem aqui, \u00f3. Fogo aqui do lado, fogo do outro. Olha a\u00ed, \u00f3. Agora, presta aten\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 que \u00e9 para poder derrubar o governo Bolsonaro? Eu n\u00e3o acredito, eu n\u00e3o duvido de nada. Olha a\u00ed, o tamanho desse fogo a\u00ed, \u00f3. E \u00e9 na aldeia dos \u00edndios. Agora, saca s\u00f3 quem t\u00e1 tocando fogo: o Ibama. Olha s\u00f3 aqui, \u00f3. Olha a\u00ed, o Ibama tocando fogo. Olha a\u00ed, \u00f3. Senhores, o pr\u00f3prio Ibama a\u00ed, \u00f3. T\u00e1 ligado senhores?\u201d.\n\nVers\u00e3o 2: \u201cO IBAMA COLOCANDO FOGO NO MATO SECO\u201d. Vers\u00e3o 3: \u201cPUBLICADO PARA QUE SE APURE, PROV\u00c1VEIS MEMBROS DO IBAMA COLOCANDO FOGO NA MATA. GRAV\u00cdSSIMO\u201d. Vers\u00e3o 4: \u201cFOGO ASSASSINO. Carro do IBAMA \u00e9 flagrado colocando fogo em \u00e1rea ind\u00edgena\u2026 no Maranh\u00e3o. pra acusar o presidente?\u201d.\n\nBem, as imagens viralizaram nas redes sociais e causaram bastante indigna\u00e7\u00e3o entre muitos brasileiros. Mas ser\u00e1 que essa hist\u00f3ria de que funcion\u00e1rios do Ibama estariam colocando fogo em uma mata para culpar o presidente Jair Bolsonaro \u00e9 real? De maneira alguma!\n\nVamos aos fatos! Para come\u00e7o de hist\u00f3ria, a publica\u00e7\u00e3o apresenta as principais caracter\u00edsticas de fake news na internet. Ela \u00e9 vaga, alarmista, possui erros de portugu\u00eas e n\u00e3o cita fontes confi\u00e1veis. Al\u00e9m das caracter\u00edsticas, o homem que grava o v\u00eddeo faz acusa\u00e7\u00f5es s\u00e9rias. Entretanto, n\u00e3o apresenta nenhuma prova que possa embasar suas afirma\u00e7\u00f5es levianas.\n\nAo procurar por not\u00edcias sobre \u201cgrandes inc\u00eandios\u201d na regi\u00e3o citada no v\u00eddeo, os munic\u00edpios de S\u00edtio Novo e Montes Altos, no Maranh\u00e3o, n\u00e3o encontramos nada. Isso j\u00e1 ajuda a eliminar parte da tese que diz que o Ibama estaria causando grandes inc\u00eandios para culpar o governo Bolsonaro.\n\nMas ent\u00e3o, o que explica a atividade mostrada no v\u00eddeo? Bem, ap\u00f3s analisarmos as caracter\u00edsticas do inc\u00eandio, levando em considera\u00e7\u00e3o a \u00e9poca do ano (per\u00edodo que antecede os meses de seca intensa), descobrimos que a a\u00e7\u00e3o \u00e9 o chamado \u201cmanejo do fogo\u201d.\n\nEssa atividade \u00e9 realizada para prevenir as grandes queimadas ocorridas nos per\u00edodos de seca intensa. O manejo do fogo, tamb\u00e9m chamado de queima prescrita, \u00e9 feito em per\u00edodos e locais espec\u00edficos. A a\u00e7\u00e3o visa consumir o material combust\u00edvel acumulado e, com isso, prevenir a ocorr\u00eancia de grandes inc\u00eandios, mais dif\u00edceis de se controlar.\n\nE tudo isso \u00e9 amparado por lei. A Pol\u00edtica Nacional de Manejo Integrado do Fogo foi publicada em dezembro de 2018 e prev\u00ea a possibilidade de manejo do fogo para reduzir o n\u00famero de inc\u00eandios. Ao procurar por mais informa\u00e7\u00f5es, descobrimos, inclusive, um edital do Ibama que trata sobre a contrata\u00e7\u00e3o de brigadistas para a realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de trabalho.\n\nEm resumo: a hist\u00f3ria que diz que o Ibama estaria colocando fogo em uma mata para culpar o governo Bolsonaro \u00e9 falsa! A a\u00e7\u00e3o que o homem registrou, na verdade, \u00e9 um manejo do fogo. A atividade \u00e9 feita para eliminar o material combust\u00edvel que podem causar inc\u00eandios. O objetivo \u00e9 diminuir o n\u00famero de grandes inc\u00eandios. A a\u00e7\u00e3o, inclusive, \u00e9 uma pol\u00edtica de Estado prevista em lei. N\u00e3o tem nada de incriminar o governo Bolsonaro. Ou seja, a hist\u00f3ria n\u00e3o passa de balela! N\u00e3o compartilhe!\n\nPs.: Esse artigo \u00e9 uma sugest\u00e3o de leitores do Boatos.org. Se voc\u00ea quiser sugerir um tema ao Boatos.org, entre em contato com a gente pelo site, Facebook e WhatsApp no telefone (61) 99177-9164.", "lang": "pt"}