{"title": "Foto de saque \u00e9 de 2015, anterior a protestos pela morte de George Floyd", "subtitle": "Imagem viralizou em publica\u00e7\u00f5es fora de contexto no Facebook", "author": "politica.estadao.com.br", "date": "2020-06-08T18:25:27-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-84726", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-saque-e-de-2015-anterior-a-protestos-pela-morte-de-george-floyd/", "vclaim": "\u00c9 falso que a foto de quatro homens negros saqueando um estabelecimento comercial tenha rela\u00e7\u00e3o com protestos pela morte de George Floyd.\n\nO analisou que a imagem \u00e9 verdadeira, mas o saque ocorreu em 27 de abril de 2015, em Baltimore, nos Estados Unidos, durante protestos ap\u00f3s a morte de Freddie Gray, um jovem negro de 25 anos que foi espancado por policiais.\n\nSegundo o jornal norte-americano, os fot\u00f3grafos registraram alguns dos momentos mais intensos daquele dia de protestos. As imagens registram confrontos entre grupos de policiais e manifestantes, al\u00e9m de situa\u00e7\u00f5es de saques em lojas e inc\u00eandios para mostrar \u201co que n\u00e3o se via h\u00e1 d\u00e9cadas\u201d na regi\u00e3o.\n\nA legenda original da fotografia informa que os saqueadores carregam produtos de uma farm\u00e1cia entre as avenidas Pensilv\u00e2nia e Norte durante a confus\u00e3o. O destacou que outras lojas tamb\u00e9m foram vandalizadas.\n\nfoi asfixiado e morto pelo policial Derek Chauvin , que pressionou o joelho contra o pesco\u00e7o de Floyd durante uma abordagem policial no dia 25 de maio, em Minneapolis, Minnesota. A morte comoveu os norte-americanos e desencadeou uma onda de protestos antirracistas em todo o mundo, com milhares de pessoas pedindo pelo fim da brutalidade policial.\n\nNo caso de Freddie Gray, os policiais envolvidos foram denunciados por assassinato, mas as acusa\u00e7\u00f5es foram retiradas. Por sua vez, Derek Chauvin foi detido acusado de homic\u00eddio em segundo grau e sua fian\u00e7a foi fixada em US$ 1,2 milh\u00e3o.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}