{"title": "Es falso que Eugenio Espinosa de los Monteros firmara la sentencia de las Trece Rosas", "subtitle": "En la sentencia condenatoria de las Trece Rosas no consta su nombre ni aparece como firmante del documento.", "author": "www.newtral.es", "date": "14 noviembre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-27429", "url": "https://www.newtral.es/es-falso-que-eugenio-espinosa-de-los-monteros-firmara-la-sentencia-de-las-trece-rosas/20191114/", "vclaim": "Circula por redes sociales un mensaje en el que se afirma que Eugenio Espinosa de los Monteros es el abuelo del vicesecretario de Relaciones Internacionales de Vox en el Congreso, Iv\u00e1n Espinosa de los Monteros, y que fue \u00e9l quien \u201cfirmo y orden\u00f3 el fusilamiento de las Trece Rosas\u201d. Ambas cuestiones son FALSAS.\n\nDesde Newtral nos hemos puesto en contacto con Vox, desde donde nos han remitido a un hilo de Twitter publicado por el propio Iv\u00e1n Espinosa de los Monteros en el que explica sus antecedentes familiares. Al referirse a Eugenio, lo hace como \u201cel abuelo de los primos segundos de mi padre\u201d y \u201cuno de los hijos de mi tatarabuelo\u201d, por lo tanto, no es su abuelo.\n\nNewtral.es ha tenido acceso a los documentos del Consejo de Guerra permanente n\u00famero 9 que fall\u00f3 la causa 30.426 el 3 de agosto de 1939 de 58 procesados entre los que se encontraban las Trece Rosas. En la sentencia no aparece por ning\u00fan lado el nombre o la firma de Eugenio Espinosa de los Monteros. Se puede comprobar que las personas que firmaron el documento fueron:\n\nEugenio Espinosa de los Monteros ostent\u00f3 diferentes cargos a lo largo de su carrera militar, entre ellos el de General de Brigada, director de la Escuela Superior de Guerra o subsecretario del Ministerio de Asuntos Exteriores. En el diario ABC del 11 de abril de 1939 se hac\u00eda p\u00fablico su nombramiento como gobernador militar de Madrid. Adem\u00e1s, lleg\u00f3 a ser embajador de Espa\u00f1a en Alemania durante algo menos de un a\u00f1o, ya que fue cesado mediante el decreto del 12 de julio de 1941 por el ministro de Asuntos Exteriores, Ram\u00f3n Serrano S\u00fa\u00f1er.", "lang": "es"}