{"title": "Padre Cl\u00e9ber (Kl\u00e9ber Oliveira) da TV Aparecida faz v\u00eddeo de apoio \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o #boato", "subtitle": "Boato \u2013 O Padre Cl\u00e9ber (Kl\u00e9ber Oliveira), da TV Aparecida, fez um v\u00eddeo de apoio \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o. Em v\u00eddeo, o apresentador criticou a postura \u201cmandat\u00e1ria\u201d do Congresso Nacional e do STF sobre o pa\u00eds e questionou: \u201cComo pode achar que o povo est\u00e1 errado em ir para as ruas protestar?\u201d.", "author": "www.boatos.org", "date": "2020-03-06T16:07:44+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-38875", "url": "https://www.boatos.org/religiao/padre-cleber-kleber-oliveira-video-manifestacoes-15-de-marco.html", "vclaim": "Boato \u2013 O Padre Cl\u00e9ber (Kl\u00e9ber Oliveira), da TV Aparecida, fez um v\u00eddeo de apoio \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o. Em v\u00eddeo, o apresentador criticou a postura \u201cmandat\u00e1ria\u201d do Congresso Nacional e do STF sobre o pa\u00eds e questionou: \u201cComo pode achar que o povo est\u00e1 errado em ir para as ruas protestar?\u201d.\n\nA pouco mais de uma semana para as manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o, mobilizada fortemente nas redes sociais por grupos e eleitores pr\u00f3-governo com o intuito de protestar contra o Congresso Nacional e Supremo Tribunal Federal (STF), que estariam \u201ctomando as r\u00e9deas\u201d do pa\u00eds, os boatos sobre o ato n\u00e3o param de circular.\n\nDesta vez, uma publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo compartilhada principalmente no Facebook mostra um v\u00eddeo supostamente do padre Cl\u00e9ber (Kl\u00e9ber Oliveira), apresentador da TV Aparecida, falando em apoio \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o.\n\nNas imagens, ele aparece criticando a postura \u201cmandat\u00e1ria\u201d do Congresso Nacional e do Supremo Tribunal Federal (STF) sobre o Brasil, com o bloqueio de recursos federais e desejo de \u201ccomando\u201d por parte dos presidentes do Senado, da C\u00e2mara e do Supremo, que, nas palavras dele, teriam \u201cse colado em situa\u00e7\u00e3o de controle do pa\u00eds\u201d, quando isso deveria ser feito apenas pelo presidente Bolsonaro, uma vez que vivemos em um regime presidencialista.\n\nMais que isso, o suposto padre que aparece no v\u00eddeo falou sobre as investiga\u00e7\u00f5es e condena\u00e7\u00f5es da Lava Jato (inclusive, do ex-presidente Lula) e fez ataques aos parlamentares citados (Rodrigo Maia, Davi Alcolumbre e o ministro Dias Toffoli), al\u00e9m de criticar a gest\u00e3o do governo do PT nos \u00faltimos anos.\n\n\u201cEnt\u00e3o, quem escuta essas coisas, como pode achar que o povo est\u00e1 errado em ir para as ruas protestar e n\u00e3o querer esse tipo de coisa?\u201d, questionou. Confira abaixo o texto original da publica\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo do suposto padre Cl\u00e9ber que est\u00e1 rodando online:\n\nEsse Padre me representa, fa\u00e7o das palavras dele as minhas. Ou\u00e7a a narrativa do apresentador padre Cl\u00e9ber do Programa da TV Aparecida, e tire a sua conclus\u00e3o. Se achar que vale a pena, divulgue para mais gente ouvir.\n\nO v\u00eddeo ganhou bastante repercuss\u00e3o, principalmente entre internautas pr\u00f3-governo, viralizando rapidamente. Mas ser\u00e1 mesmo que o padre Cl\u00e9ber (Kl\u00e9ber Oliveira), da TV Aparecida, fez o tal v\u00eddeo de apoio \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o? A resposta \u00e9 n\u00e3o! E o porqu\u00ea voc\u00ea vai entender melhor a seguir.\n\nPara come\u00e7ar, a mensagem das publica\u00e7\u00f5es que est\u00e3o compartilhando o v\u00eddeo carrega todas as caracter\u00edsticas de fake news: \u00e9 vaga (n\u00e3o diz quando o apresentador teria gravado o v\u00eddeo e onde foi postado), alarmista, possui erros de portugu\u00eas e, ainda, n\u00e3o cita fontes confi\u00e1veis que possam confirmar o que est\u00e1 sendo dito.\n\nAl\u00e9m disso, ap\u00f3s a mobiliza\u00e7\u00e3o para as manifesta\u00e7\u00f5es que acontecer\u00e3o em poucos dias, come\u00e7aram a surgir v\u00e1rios boatos relacionados aos atos do dia 15 de mar\u00e7o e suposto apoio de figuras conhecidas na m\u00eddia. Alguns deles, inclusive, n\u00f3s j\u00e1 desmentimos aqui no Boatos.org, como o suposto v\u00eddeo que mostrava o padre Luis Fernando convocando crist\u00e3os para as manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o e uma s\u00e9rie de v\u00eddeos que teria mostrado artistas da Globo convocando o povo para o ato.\n\nAl\u00e9m disso, ao buscarmos na TV Aparecida sobre o tal \u201cpadre Cl\u00e9ber\u201d, nada encontramos. O m\u00e1ximo que conseguimos achar foi um padre chamado Kl\u00e9ber Oliveira, apresentador de um programa sertanejo chamado Terra da Padroeira, que vai ao ar todas as manh\u00e3s de domingo na emissora, dedicado ao p\u00fablico que gosta de moda de viola e cultura caipira.\n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber, o padre \u00e9 completamente diferente do sujeito que aparece no v\u00eddeo de apoio aos atos de 15 de mar\u00e7o:\n\nPor fim, ao buscarmos tamb\u00e9m pelo v\u00eddeo do nosso desmentido de hoje, descobrimos que, assim como os outros casos, ele come\u00e7ou a circular na internet como \u201can\u00f4nimo\u201d, mais u menos no final de fevereiro. Foi apenas por volta de 4 de mar\u00e7o que a autoria da publica\u00e7\u00e3o mudou.\n\nResumindo: O v\u00eddeo do padre Cl\u00e9ber (Kl\u00e9ber Oliveira), da TV Aparecida, em apoio \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de 15 de mar\u00e7o que est\u00e1 sendo compartilhado nas redes sociais n\u00e3o \u00e9 verdadeiro. O homem que aparece no v\u00eddeo nem mesmo se parece com o apresentador, al\u00e9m de ter sido postado sem autoria assim que foi postado.\n\nPs.: Esse artigo \u00e9 uma sugest\u00e3o de leitores do Boatos.org. Se voc\u00ea quiser sugerir um tema ao Boatos.org, entre em contato com a gente pelo site, Facebook e WhatsApp no telefone (61) 99177-9164.", "lang": "pt"}