{"title": "Recalde: \u201cTenemos cuatro millones de trabajadores en negro\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-2911\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2011/10/trabajo_en_negro.gif\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><br /", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6429", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/recalde-tenemos-cuatro-millones-de-trabajadores-en-negro/", "vclaim": "H\u00e9ctor Recalde, diputado del Frente para la Victoria, se refiri\u00f3 al trabajo no registrado: \u201cTenemos todav\u00eda, y mire que baj\u00f3 much\u00edsimo, baj\u00f3 del 50 al 34%, pero tenemos cuatro millones de trabajadores en negro\u201d, declar\u00f3 en . Los datos disponibles sobre el tema le dan la raz\u00f3n.\n\nLa \u00faltima Encuesta Permanente de Hogares (EPH) revel\u00f3 que el 34,5% de los asalariados no est\u00e1 registrado. Por convenci\u00f3n se considera no registrado a los trabajadores que no tienen descuentos jubilatorios. El problema surge al tratar de calcular n\u00fameros absolutos.\n\nLa proporci\u00f3n de la EPH es una estimaci\u00f3n sobre el total de los asalariados en los 31 aglomerados relevados. \u201cSi esto se proyecta al total de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, se estima que el total de asalariados ser\u00eda de alrededor de 12 millones\u201d, explic\u00f3 a Chequeado.com Javier Lindenboim, director del Centro de Estudios y Poblaci\u00f3n, Empleo y Desarrollo (CEPED). \u201cCon ese c\u00e1lculo el n\u00famero de trabajadores no registrados llegar\u00eda a un n\u00famero cercano a cuatro millones\u201d. El investigador advierte que se trata de una estimaci\u00f3n en base a los datos disponibles y no de una cifra que se pueda saber con exactitud.\n\n\u201cLa proporci\u00f3n de trabajadores no registrados baj\u00f3 desde 2003, pero no se redujo en n\u00fameros absolutos\u201d, destac\u00f3 Lindenboim. Existe una cierta cantidad de asalariados no registrados que se mantiene constante: el crecimiento de los empleados en blanco hizo que bajara el porcentaje de empleados en negro, sin reducir su n\u00famero.\n\nAlgunos de los sectores menos protegidos ser\u00edan los j\u00f3venes y los trabajadores agr\u00edcolas. Seg\u00fan an\u00e1lisis hechos por el Instituto para el Desarrollo Social Argentino () de los j\u00f3venes que est\u00e1n empleados s\u00f3lo el 40% est\u00e1 regularizado. En el caso de los , uno de cada cuatro estar\u00eda en blanco.", "lang": "es"}