{"title": "O Governo nomeou um primo de Carlos C\u00e9sar para a Administra\u00e7\u00e3o da NAV?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\", ilustrada por um \"meme\" com as imagens de Carlos C\u00e9sar e Ant\u00f3nio Costa, denuncia a suposta nomea\u00e7\u00e3o pelo Governo de um primo do atual presidente da bancada parlamentar do PS para um cargo no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Navega\u00e7\u00e3o A\u00e9rea de Portugal - NAV Portugal. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-01T09:00:31+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17552", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-governo-nomeou-um-primo-de-carlos-cesar-para-a-administracao-da-nav", "vclaim": "\"O Governo nomeou o primo de Carlos C\u00e9sar, presidente do PS, em julho de 2016 para a Administra\u00e7\u00e3o da empresa p\u00fablica Navega\u00e7\u00e3o A\u00e9rea de Portugal (NAV). Francisco C\u00e9sar Ramos Fernandes Gil - que usa o nome abreviado Francisco Fernandes Gil - \u00e9 primo pelo lado materno de Carlos C\u00e9sar\", indica o texto de uma publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\", datada de 8 de abril de 2019. Est\u00e1 a tornar-se viral nas redes sociais, com milhares de partilhas acumuladas nos \u00faltimos dias. V\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram, atrav\u00e9s da linha do jornal no WhatsApp, uma verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\n\"A nomea\u00e7\u00e3o - que consta na Resolu\u00e7\u00e3o 24/2016, publicada a 3 de agosto na II s\u00e9rie do 'Di\u00e1rio da Rep\u00fablica' - foi proposta por Pedro Marques, ent\u00e3o ministro do Planeamento e das Infraestruturas, e por M\u00e1rio Centeno, ministro das Finan\u00e7as, e ratificada por Ant\u00f3nio Costa\", acrescenta o mesmo texto, acompanhado por um meme com as imagens de Carlos C\u00e9sar e Ant\u00f3nio Costa.\n\nOra, \u00e9 verdade que o atual Governo nomeou um primo de Carlos C\u00e9sar para a Administra\u00e7\u00e3o da NAV?\n\nCome\u00e7ando pela Resolu\u00e7\u00e3o 24/2016, publicada a 3 de agosto na II s\u00e9rie do \"Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\", confirma-se a sua exist\u00eancia. \"Nos termos do disposto no artigo 5.\u00ba dos Estatutos da Navega\u00e7\u00e3o A\u00e9rea de Portugal - NAV Portugal, aprovados em anexo ao Decreto-Lei n.\u00ba 404/98, de 18 de dezembro, alterados e republicados em anexo ao Decreto-Lei n.\u00ba 74/2003, de 16 de abril, conjugado com o artigo 21.\u00ba e n.\u00ba 4 do artigo 31.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 133/2013, de 3 de outubro, os membros do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o s\u00e3o nomeados e exonerados por resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros, sob proposta dos membros do Governo respons\u00e1veis pelas \u00e1reas das finan\u00e7as e dos transportes, para um mandato de tr\u00eas anos, renov\u00e1vel\", l\u00ea-se no diploma.\n\n\"O atual Conselho de Administra\u00e7\u00e3o terminou o seu mandato, pelo que cumpre proceder \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o dos seus novos membros\", prossegue, informando depois que \"o Conselho de Ministros resolve: nomear, sob proposta dos ministros das Finan\u00e7as e do Planeamento e das Infraestruturas, Albano Manuel Carvalho Coutinho, Francisco C\u00e9zar Ramos Fernandes Gil e Eg\u00eddia Pinto de Queiroz Martins, respetivamente, para os cargos de presidente e vogais do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Navega\u00e7\u00e3o A\u00e9rea de Portugal - NAV Portugal, cuja idoneidade, experi\u00eancia e compet\u00eancia profissionais para o desempenho dos cargos s\u00e3o evidenciadas nas respetivas notas curriculares, que constam do anexo \u00e0 presente resolu\u00e7\u00e3o e da qual fazem parte integrante\".\n\nE tamb\u00e9m se confirma que Francisco Gil \u00e9 primo de Carlos C\u00e9sar.\n\nMais recentemente, Francisco Gil foi protagonista de outra not\u00edcia, segundo a qual \"est\u00e1 a ser investigado pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria de Ponta Delgada. Francisco Gil, atual administrador da NAV, foi presidente do Turismo dos A\u00e7ores e vogal da Administra\u00e7\u00e3o da SATA, duas empresas que est\u00e3o no centro da chamada 'Opera\u00e7\u00e3o Nomos' lan\u00e7ada pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria dos A\u00e7ores em colabora\u00e7\u00e3o com o OLAF, organismo europeu anti-fraude\".", "lang": "pt"}