{"title": "No, el Gobierno no ha acordado y anunciado una subida del IRPF y la supresi\u00f3n de las pagas extras a funcionarios y pensionistas tras el Consejo de Ministros, a fecha de 1 de junio", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-06-01 06:55:00", "vclaim_id": "vclaim-id-56964", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/06/01/gobierno-consejo-ministros-anunciado-subida-irpf-supresion-pagas-extras-funcionarios-pensionistas/", "vclaim": "Nos est\u00e1is preguntando mucho si es cierto que el Consejo de Ministros ha anunciado que va a suprimir las pagas extras a los funcionarios y pensionistas y va a subir el IRPF, como afirma una cadena de WhatsApp. Esta cadena afirma que lo ha anunciado \"al[sic] portavoz del ejecutivo tras la \u00faltima reuni\u00f3n interministerial celebrada esta misma ma\u00f1ana\", refiri\u00e9ndose al Consejo de Ministros. Es un bulo: el Gobierno no ha acordado y anunciado estas medidas (a fecha de 1 de junio de 2020).\n\n???? \u00daLTIMA HORA ????\n\nEL CONSEJO DE MINISTROS ACUERDA UNA FUERTE SUBIDA DEL IRPF Y SUPRIMIR LAS EXTRAS DE 2020 A FUNCIONARIOS Y PENSIONISTAS\n\nAs\u00ed lo acaba de anunciar al portavoz del ejecutivo tras la \u00faltima reuni\u00f3n irterministerial celebrada esta misma ma\u00f1ana.\n\n\u201dEs una decisi\u00f3n muy dolorosa, pero el estado de derecho a de actuar en favor del bienestar general y para ello hay que hacer sacrificios\u201d, as\u00ed se ha expresado la tambi\u00e9n ministra en la intervenci\u00f3n donde ha anunciado la supresi\u00f3n de la extra de 2020 de funcionarios y pensionistas.\n\nLa portavoz ha matizado que se trata de una medida extraordinaria a la par que necesaria para hacer frente a la Renta M\u00ednima Vital (RVT) destinada a personas vulnerables y a migrantes que se han quedado sin trabajo.\n\nPor su parte, los sindicatos acaban de anunciar movilizaciones.\n\nNo se ha acordado y anunciado esta medida a fecha de 1 de junio de 2020\n\nEsta cadena circula afirmando que se trata de una decisi\u00f3n anunciada tras la \u00faltima reuni\u00f3n interministerial, pero sin especificar un d\u00eda concreto. Adem\u00e1s, afirma que estos recortes se hacen para hacer frente \"a la Renta M\u00ednima Vital (RVT) destinada a personas vulnerables y a migrantes que se han quedado sin trabajo\".\n\nSin embargo, es falso que la portavoz del Gobierno, Maria Jes\u00fas Montero, haya anunciado ninguna medida similar el 19 de mayo en la rueda de prensa tras el \u00faltimo Consejo de Ministros. Tampoco se ha anunciado que se fueran a tomar estas medidas en ninguna de sus intervenciones tras los Consejos de Ministros de las pasadas semanas ni en ninguna otra comparecencia p\u00fablica. Tampoco se ha publicado esta medida en el Bolet\u00edn Oficial del Estado.\n\nSeg\u00fan publica eldiario.es citando a la Agencia EFE, Pablo Echenique, el portavoz parlamentario de Unidas Podemos, anunci\u00f3 el 14 de mayo que su grupo parlamentario llevar\u00e1 a la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n del Congreso una reforma fiscal para aumentar la recaudaci\u00f3n. Sin embargo, se trata de una medida que no ha sido acordada ni anunciada por el Consejo de Ministros.", "lang": "es"}