{"title": "[] Armamento e seguran\u00e7a: erros e acertos em um dos temas centrais da gest\u00e3o Bolsonaro", "subtitle": "Nesta ter\u00e7a-feira, o Plen\u00e1rio do Senado pode suspender os efeitos do decreto 9.785/2019, que alterou o Estatuto do Desarmamento e flexibilizou o porte de armas. O tema divide congressistas, que aproveitaram seus tempos de falas em sess\u00f5es para elogiar e criticar a medida. A Lupa checou algumas destas declara\u00e7\u00f5es.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-18T07:01:02-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34754", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/18/armamento-tema-bolsonaro/", "vclaim": "Nesta ter\u00e7a-feira, o Plen\u00e1rio do Senado pode suspender os efeitos do decreto 9.785/2019, que alterou o Estatuto do Desarmamento e flexibilizou o porte de armas no pa\u00eds. O pedido, do senador Randolfe Rodrigues, j\u00e1 foi aprovado junto com outras seis medidas semelhantes na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da Casa no \u00faltimo dia 12. Na ocasi\u00e3o, a CCJ tornou sem efeito a determina\u00e7\u00e3o do presidente assinada em 7 de maio.\n\nO decreto mais recente \u00e9 o segundo sobre armamento editado pelo governo federal em menos de seis meses de gest\u00e3o. O tema \u00e9 caro ao presidente, foi assunto de campanha e promessa em seu plano de governo. Mas divide congressistas, que aproveitaram seus tempos de falas em sess\u00f5es oficiais da C\u00e2mara e do Senado para elogiar e criticar a medida. A Lupa checou algumas destas declara\u00e7\u00f5es. Confira:\n\n\u201cA popula\u00e7\u00e3o brasileira, com mais de 64% dos seus integrantes, disse, em 2005, ser favor\u00e1vel ao direito \u00e0 leg\u00edtima defesa\u201d\n\n Fl\u00e1vio Bolsonaro, senador pelo PSL-RJ, durante sess\u00e3o do Senado Federal no dia 08 de maio de 2019\n\nO referendo, realizado em outubro de 2005, n\u00e3o questionava a popula\u00e7\u00e3o sobre ser favor\u00e1vel \u201cao direito \u00e0 leg\u00edtima defesa\u201d \u2013 e sim sobre a proibi\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de armas de fogo e muni\u00e7\u00e3o. Com 63,94% dos votos, a popula\u00e7\u00e3o rejeitou esta proibi\u00e7\u00e3o. O referendo estava previsto no Estatuto do Desarmamento.\n\n\u201c\u00c9 lament\u00e1vel este Governo, que ontem [com o decreto assinado no dia 7 de maio de 2019] autorizou o porte de arma para qualquer pessoa neste Pa\u00eds\u201d\n\n C\u00e9lio Moura, deputado federal pelo PT-TO, durante sess\u00e3o da C\u00e2mara Federal no dia 08 de maio de 2019\n\nCom o decreto assinado pelo presidente Jair Bolsonaro no \u00faltimo dia 7 de maio, aproximadamente 19,1 milh\u00f5es de pessoas v\u00e3o passar a poder ter porte de arma. As estimativas s\u00e3o do Instituto Sou da Paz. Assim, a libera\u00e7\u00e3o atingir\u00e1 aproximadamente 10% da popula\u00e7\u00e3o \u2013 e n\u00e3o \u201cqualquer pessoa neste Pa\u00eds\u201d, como disse o deputado.\n\nEntre as profiss\u00f5es, ocupa\u00e7\u00f5es e grupos que poder\u00e3o ter acesso ao porte de armas de acordo com o novo decreto est\u00e3o: instrutor de tiro ou armeiro, colecionador ou ca\u00e7ador, agentes do sistema socioeducativo, fiscais em geral, agentes de tr\u00e2nsito, detentor de mandato eletivo, advogado atuando como agente p\u00fablico, oficial de justi\u00e7a , propriet\u00e1rio de estabelecimento que venda arma de fogo ou clube de tiro, dirigente de clube de tiro, residente de \u00e1rea rural, profissional de imprensa que atue na cobertura policial, conselheiro tutelar, motoristas de empresas e caminhoneiros, funcion\u00e1rios de empresas de seguran\u00e7a privada e transporte de valor.\n\nDados do Atlas da Viol\u00eancia, produzido pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA), mostram que foram registrados 47.510 homic\u00eddios por armas de fogo em 2017 no Brasil. A cifra representa 72% do total das 65.602 mortes violentas ocorridas no pa\u00eds naquele ano.\n\n\u201cAs a\u00e7\u00f5es da Taurus, que vende armas aqui e \u00e9 uma empresa conhecida mundialmente, est\u00e3o l\u00e1 nas alturas [no dia 7 de maio]\u201d\n\n David Miranda, deputado federal pelo PSOL-RJ, durante sess\u00e3o da C\u00e2mara Federal no dia 7 de maio de 2019\n\nAs duas principais a\u00e7\u00f5es da fabricante de armas Taurus negociadas na Bolsa de Valores de S\u00e3o Paulo (Bovespa) tiveram valoriza\u00e7\u00e3o entre os dias 7 e 8 de maio. A alta coincide com a assinatura do decreto 9.785/2019, que libera o porte de armas para diversas profiss\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es.\n\nA FJTA4 \u2013 que representa os pap\u00e9is preferenciais, que d\u00e3o prioridade na distribui\u00e7\u00e3o de dividendos da empresa \u2013 cresceu 10,45% no dia 7 e 23,51% no dia 8, saindo de R$ 3,37 para R$ 4,68. J\u00e1 a FJTA3 (os pap\u00e9is ordin\u00e1rios, que d\u00e3o direito a voto em assembleia da empresa) cresceu 4,88% no dia 7 de maio e 17,57% no dia 8 \u2013 passando de R$ 3,60 para R$ 4,65.\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es da Taurus nos dois dias de maio foi maior, percentualmente, do que a ocorrida no primeiro decreto sobre o tema assinado pelo presidente, em 15 de janeiro deste ano. Os pap\u00e9is da empresa s\u00f3 tiveram maior ganho percentual do que o registrado no m\u00eas passado nos dois primeiros dias de 2019. Em 2 de janeiro, os preferenciais valorizaram 47,65%, enquanto os ordin\u00e1rios cresceram 50,52%.\n\n\u201cO Brasil \u00e9 recordista mundial de homic\u00eddios cometidos por arma de fogo\u201d\n\n Fl\u00e1vio Bolsonaro, senador do PSL-RJ, durante sess\u00e3o da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a do Senado Federal no dia 12 de junho de 2019\n\nDe acordo com o estudo Global Mortality From Firearms (tabela 14), publicado no Journal of the American Medical Association, o Brasil ocupa a primeira posi\u00e7\u00e3o do ranking de homic\u00eddios cometidos com o uso de arma de fogo. Em 2016, o pa\u00eds registrou 40,6 mil assassinatos desta forma, ficando \u00e0 frente do M\u00e9xico (13,8 mil), dos Estados Unidos (12,4 mil), da Col\u00f4mbia (12,6 mil), da \u00cdndia (11,6 mil) e da Venezuela (10,9 mil).\n\n\u201cEntre 2007 e 2016, cerca de 553 mil pessoas morreram de forma violenta no pa\u00eds\u201d\n\n Marcos do Val, senador do CIDADANIA-ES, durante sess\u00e3o da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a do Senado Federal no dia 12 de junho de 2019\n\nDados do Atlas da Viol\u00eancia de 2018, produzido pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA), mostram que, de fato, 553 mil pessoas foram mortas devido a viol\u00eancia intencional no Brasil entre 2007 e 2016. A vers\u00e3o mais atualizada da publica\u00e7\u00e3o indica que mais 65.602 mortes violentas ocorreram em 2017.", "lang": "pt"}