{"title": "N\u00e3o h\u00e1 obstetras em Portugal, como diz a ministra? Errado, mostram os dados", "subtitle": "Questionada sobre n\u00e3o se contratar especialistas para as maternidades com falta de m\u00e9dicos, a ministra Marta Temido afirmou que \u201cn\u00e3o h\u00e1\u201d obstetras dis...", "author": "observador.pt", "date": "23 Jun 2019, 17:23", "vclaim_id": "vclaim-id-40493", "url": "https://observador.pt/factchecks/nao-ha-obstetras-em-portugal-como-diz-a-ministra-errado-mostram-os-dados/", "vclaim": "H\u00e1 mesmo falta de m\u00e9dicos obstetras em Portugal, como disse Marta Temido no s\u00e1bado? \u201cAs declara\u00e7\u00f5es da senhora ministra da Sa\u00fade, simplesmente n\u00e3o correspondem \u00e0 verdade, ou seja, \u00e9 uma mentira\u201d, diz o baston\u00e1rio da Ordem dos M\u00e9dicos, Miguel Guimar\u00e3es, ao Observador. O presidente do col\u00e9gio de obstetr\u00edcia, Jo\u00e3o Bernardes, concorda e acrescenta um outro dado: \u201cPortugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Europa com maior n\u00famero de obstetras per capita. Uma coisa \u00e9 dizer que n\u00e3o h\u00e1 obstetras no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), onde sabemos que h\u00e1 grandes car\u00eancias, outra coisa \u00e9 dizer que n\u00e3o h\u00e1 especialistas no pa\u00eds. Eles existem, mas escolhem trabalhar no privado.\u201d\n\nNo s\u00e1bado, a ministra da Sa\u00fade disse que a falta de m\u00e9dicos obstetras no pa\u00eds justificava o encerramento faseado das urg\u00eancias das maternidades em Lisboa e no Norte. Mas quando foi questionada sobre o porqu\u00ea de o Estado n\u00e3o contratar mais obstetras para trabalhar nos hospitais p\u00fablicos, o que evitaria esses fechos faseados durante o ver\u00e3o, Marta Temido foi taxativa: \u201cN\u00e3o s\u00e3o contratados, porque n\u00e3o os h\u00e1.\u201d As declara\u00e7\u00f5es foram feitas aos jornalistas, em Faro, \u00e0 margem de uma iniciativa do PS sobre altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\n\n\u201cNem quero acreditar que a senhora ministra fez estas declara\u00e7\u00f5es, quando estamos acima da m\u00e9dia europeia em termos de ginecologia/obstetr\u00edcia\u201d, responde o baston\u00e1rio, lembrando que a Ordem sabe exatamente quantos profissionais existem no pa\u00eds, j\u00e1 que t\u00eam de ali estar registados. E, segundo esses n\u00fameros, h\u00e1 em Portugal 1.400 obstetras no ativo. Pouco mais de metade trabalham no setor p\u00fablico.\n\n\u201cExistem em Portugal mais especialistas do que aqueles que est\u00e3o no SNS. Os profissionais existem, mas o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o tem tido a arte e o saber para os contratar. Sen\u00e3o vejamos: em Portugal existem 1.800 especialistas inscritos na Ordem dos M\u00e9dicos, dos quais 1.400 com menos de 70 anos. Destes, s\u00f3 850 \u00e9 que est\u00e3o nos hospitais p\u00fablicos\u201d, detalha Miguel Guimar\u00e3es.\n\nOs n\u00fameros da Ordem dos M\u00e9dicos mostram ainda que entre os 1.400 m\u00e9dicos obstetras que est\u00e3o no ativo, dois ter\u00e7os t\u00eam 50 anos ou mais, idade a partir da qual os profissionais de sa\u00fade deixam de ter de fazer noites nos hospitais. Por outro lado, metade tem mais de 55 anos, outra meta importante para a classe m\u00e9dica, j\u00e1 que com essa idade deixa de ser obrigat\u00f3rio fazerem urg\u00eancias.\n\nO baston\u00e1rio lembra que, segundo n\u00fameros da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico, Portugal \u00e9 o terceiro pa\u00eds da OCDE com mais m\u00e9dicos por habitante. Estes dados foram revelados na publica\u00e7\u00e3o \u201cHealth at a Glance 2017\u201d, com dados referentes a 2015, e apontam para o n\u00famero absoluto de profissionais de sa\u00fade, quer estejam a trabalhar no setor p\u00fablico, no privado ou nos dois.\n\n\u201cEstamos muito acima das m\u00e9dias europeias e mundiais. O nosso problema n\u00e3o \u00e9 falta de m\u00e9dicos, s\u00e3o as assimetrias. Por exemplo, n\u00f3s hoje temos 19 mil especialistas nos hospitais p\u00fablicos \u2014 e que n\u00e3o est\u00e3o a trabalhar em exclusividade \u2014 e temos 13 mil m\u00e9dicos no privado. O que isto significa \u00e9 que, na pr\u00e1tica, existem em Portugal muitos especialistas, mas o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o os tem sabido contratar ou n\u00e3o os quer contratar\u201d, disse o baston\u00e1rio que relembra que as condi\u00e7\u00f5es no privado ou no estrangeiro s\u00e3o muito mais atrativas do que as do setor p\u00fablico.", "lang": "pt"}