{"title": "Los polic\u00edas colombianos tendidos en el suelo tuvieron un accidente de tr\u00e1nsito, no fueron asesinados", "subtitle": "Dos agentes yacen sobre el pavimento junto a una motocicleta en una secuencia que supuestamente muestra a polic\u00edas asesinados en una carretera colombiana. Pero los uniformados no fueron ultimados. El video, compartido por al menos 2.000 usuarios en redes sociales, fue grabado luego de un accidente de tr\u00e1nsito y los agentes est\u00e1n vivos.", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-03-11T17:21:08+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50383", "url": "https://factual.afp.com/los-policias-colombianos-tendidos-en-el-suelo-tuvieron-un-accidente-de-transito-no-fueron-asesinados", "vclaim": "Los polic\u00edas colombianos tendidos en el suelo tuvieron un accidente de tr\u00e1nsito, no fueron asesinados\n\nDos agentes yacen sobre el pavimento junto a una motocicleta en una secuencia que supuestamente muestra a polic\u00edas asesinados en una carretera colombiana. Pero los uniformados no fueron ultimados. El video, compartido por al menos 2.000 usuarios en redes sociales, fue grabado luego de un accidente de tr\u00e1nsito y los agentes est\u00e1n vivos.\n\n\u201cAsesinan a dos miembros de la Polic\u00eda nacional\u201d, alerta el autor de la publicaci\u00f3n viral, que est\u00e1 en Facebook (1) desde el 28 de febrero de 2020. Seg\u00fan el texto que las acompa\u00f1a, las im\u00e1genes fueron tomadas en la \u201cv\u00eda Los Patios Pamplona\u201d, que conecta a dos municipios en el departamento colombiano de Norte de Santander, fronterizo con Venezuela.\n\nLa publicaci\u00f3n tambi\u00e9n circul\u00f3 en Twitter desde la misma fecha, aunque ya fue eliminada.\n\nEn un tuit del 2 de marzo de 2020, el comandante de la Polic\u00eda de C\u00facuta, capital del Norte de Santander, el coronel Jos\u00e9 Luis Palomino, asegur\u00f3 que los uniformados del video no hab\u00edan sido atacados ni hab\u00edan muerto. \u201cLamentablemente colisionaron con un taxi\u201d, dice el mensaje del alto oficial.\n\nDe hecho, en un video publicado el 29 de febrero en su cuenta en Twitter, Palomino hab\u00eda reportado \u201cun accidente de tr\u00e1nsito con un taxi, donde dos de (sus) policiales resultan lesionados\u201d. En el mensaje, el comandante explica que los videos del incidente que circulan en redes sociales muestran a los uniformados \u201cen espera de que llegue la ambulancia para ser transportados\u201d a un centro m\u00e9dico.\n\nUn portavoz de la polic\u00eda de C\u00facuta le asegur\u00f3 a AFP Factual que la secuencia viral corresponde al episodio descrito por Palomino.\n\nUna b\u00fasqueda en Google con los t\u00e9rminos \u201caccidente, taxi, moto, polic\u00edas, v\u00eda y Pamplona\u201d condujo a una noticia titulada \u201cDos polic\u00edas lesionados, luego de chocar con un taxi mal estacionado\u201d, que fue publicada por el diario local La Opini\u00f3n el 29 de febrero de 2020. La nota dice que el accidente se produjo la tarde del 28 de febrero en el kil\u00f3metro 127 de la v\u00eda que conecta a Pamplona con C\u00facuta.\n\nLa Opini\u00f3n tambi\u00e9n public\u00f3 un video del siniestro en su p\u00e1gina en Facebook. En la secuencia se alcanza a ver que la matr\u00edcula del taxi accidentado es \u201cEYZ 111\u201d, la misma del veh\u00edculo que aparece en el video viral.\n\nAdem\u00e1s, el portavoz de la polic\u00eda de C\u00facuta confirm\u00f3 a AFP Factual que ninguno de los agentes ha sido atacado recientemente en esa v\u00eda y que los uniformados involucrados en el accidente de tr\u00e1nsito del 28 de febrero de 2020 est\u00e1n \u201cestables\u201d en un centro m\u00e9dico.\n\nA pesar del acuerdo de paz de 2016 que desarm\u00f3 a la guerrilla marxista de las FARC, Colombia a\u00fan vive un conflicto armado que durante casi seis d\u00e9cadas ha enfrentado a rebeldes, paramilitares, agentes estatales y narcotraficantes, con un saldo de ocho millones de v\u00edctimas entre muertos, desaparecidos y desplazados.", "lang": "es"}