{"title": "Impostos sobre gas\u00f3leo e gasolina acabam de ser aumentados?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais destaca-se que \"impostos aumentam sobre gas\u00f3leo e gasolina\". V\u00e1rios utilizadores do Facebook denunciaram este conte\u00fado como sendo falso ou enganador. Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-02-16T14:31:49Z", "vclaim_id": "vclaim-id-42976", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/impostos-sobre-gasoleo-e-gasolina-acabam-de-ser-aumentados", "vclaim": "\"Consumidores v\u00e3o passar a pagar 5 c\u00eantimos de imposto por litro de gasolina e 5,8 c\u00eantimos no caso do gas\u00f3leo, quando em 2019 a taxa era de 2,8 c\u00eantimos e 3,1 c\u00eantimos por litro, respetivamente\", informou o jornal \"Expresso\", a 14 de fevereiro de 2020.\n\n\"O Governo j\u00e1 fixou a taxa de carbono que incide sobre os combust\u00edveis para 2020 e o novo valor a pagar por cada litro de gasolina ou de gas\u00f3leo quase duplica. A taxa do adicionamento sobre as emiss\u00f5es passa de 12,74 euros por tonelada de CO2 passa para 23,619 euros por tonelada de CO2 e isto resulta num imposto de cerca de 5 c\u00eantimos por litro de gasolina e de 5,8 c\u00eantimos no caso do gas\u00f3leo, a vigorar em 2020, contra os 2,8 c\u00eantimos por litro na gasolina e 3,1 c\u00eantimos por litro de gas\u00f3leo, aplicados em 2019. Ali\u00e1s, este aumento no pre\u00e7o dos combust\u00edveis via taxas ambientais j\u00e1 tinha sido sinalizado pelo Governo\", explica-se na mesma not\u00edcia.\n\n\"Em 2014 foi aprovada a Reforma da Fiscalidade Verde que aditou ao C\u00f3digo dos Impostos Especiais de Consumo um artigo que estabelece que alguns produtos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos est\u00e3o sujeitos a um adicionamento sobre as emiss\u00f5es de CO2, conhecido como taxa de carbono e que define a sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo. O valor da taxa \u00e9 estabelecido anualmente, 'sendo fixado, com base nos pre\u00e7os dos leil\u00f5es de licen\u00e7as de emiss\u00e3o de gases de efeito de estufa, realizados no \u00e2mbito do Com\u00e9rcio Europeu de Licen\u00e7as de Emiss\u00e3o', segundo a portaria publicada esta sexta-feira em 'Di\u00e1rio da Rep\u00fablica'\", acrescenta-se.\n\nA Portaria N\u00ba42/2020 pode ser consultada aqui. A informa\u00e7\u00e3o veiculada na publica\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social. Verdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}