{"title": "Os erros e acertos de Ciro Gomes na sabatina do UOL | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-7130", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/os-erros-e-acertos-de-ciro-gomes-na-sabatina-do-uol/", "vclaim": "Checamos, em parceria com o UOL, a sabatina com Ciro Gomes, pr\u00e9 candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, nesta segunda-feira (21). O evento d\u00e1 continuidade \u00e0 s\u00e9rie de entrevistas com os prov\u00e1veis postulantes ao Pal\u00e1cio do Planalto promovida pelo portal parceiro de Aos Fatos, pelo jornal Folha de S.Paulo e pelo SBT.\n\nVeja, abaixo, o resultado das checagens, que foram feitas por nossa equipe em tempo real.\n\nEsse percentual de elucida\u00e7\u00e3o em casos de homic\u00eddio \u00e9 bastante usado por pesquisadores e especialistas em diversas bibliografias. J\u00e1 foi citado tamb\u00e9m pelo atual ministro extraordin\u00e1rio da Seguran\u00e7a P\u00fablica, Raul Jungmman e pelo pr\u00f3prio Ciro Gomes em outras oportunidades. O dado consta tamb\u00e9m em um documento oficial da Enasp (Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica), uma comiss\u00e3o que re\u00fane o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, o Conselho Nacional de Justi\u00e7a e o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Ele \u00e9 atribu\u00eddo a uma pesquisa da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criminal\u00edstica que, em 2011, teria constatado que a taxa de esclarecimento variava entre 5% e 8%. Aos Fatos entrou em contato com a associa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o encontrou essa pesquisa.\n\nO Truco, projeto de checagem da Ag\u00eancia P\u00fablica, tamb\u00e9m checou essa afirma\u00e7\u00e3o recentemente, dita em outra ocasi\u00e3o pelo pr\u00e9-candidato. \u00c0 ag\u00eancia, o Instituto Sou da Paz afirmou que a pesquisa n\u00e3o existe. \u201cO que existe s\u00e3o pesquisas regionais que precisam ser avaliadas por n\u00e3o seguirem um mesmo padr\u00e3o\u201d, afirmou Bruno Langeani, gerente de sistemas de justi\u00e7a e seguran\u00e7a p\u00fablica do Sou da Paz.\n\nH\u00e1, no entanto, tentativas de mensurar a capacidade de investiga\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Em 2012, o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico fez um levantamento e identificou que, dos 43.123 inqu\u00e9ritos monitorados no Brasil, 78% foram arquivados por impossibilidade de se chegar aos autores.\n\nNo ano passado, um levantamento do Instituto Sou da Paz mostrou que 21 unidades federativas n\u00e3o t\u00eam dados sobre investiga\u00e7\u00e3o e den\u00fancia de envolvidos em assassinatos. S\u00f3 seis conseguiram calcular um \u00edndice de esclarecimento desses crimes: Par\u00e1 (4%), Rio de Janeiro (11%), Esp\u00edrito Santo (20%), Rond\u00f4nia (24%), S\u00e3o Paulo (38%) e Mato Grosso do Sul (55,2%). Com um estudo publicado em outubro de 2017, o Instituto tamb\u00e9m mostrou que, em S\u00e3o Paulo, sobre uma amostra representativa de inqu\u00e9ritos de homic\u00eddio doloso, 34% geraram den\u00fancias penais e apenas 5% chegaram a ser julgados. O instituto defende a cria\u00e7\u00e3o de um Indicador Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o de Homic\u00eddios para mensurar o desempenho das investiga\u00e7\u00f5es criminais de cada estado.\n\nOutro lado. A assessoria de imprensa respondeu citando os dados da pesquisa do Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico e concluindo que os dados da pesquisa diriam que \u201c7,8 ou melhor, arredondando-se para o n\u00famero mais pr\u00f3ximo, somente oito homic\u00eddios s\u00e3o devidamente investigados\u201d. Essa conclus\u00e3o \u00e9 errada, pois de acordo com a pesquisa do CNMP, 19 a cada 100 casos de homic\u00eddios monitorados foram para a fase de den\u00fancia.\n\nNa verdade, esse n\u00famero j\u00e1 est\u00e1 em 50. Em menos de cinco meses, foram 50 policiais militares assassinados e dois policiais civis mortos desde janeiro. Levantamento feito pelo UOL mostra que, de janeiro a maio do ano passado, 71 PMs haviam sido assassinados -- em rela\u00e7\u00e3o ao total de PMs mortos neste ano, a queda \u00e9 de 30%. Contudo, a m\u00e9dia de policiais militares assassinados em 2018 (10 por m\u00eas) se mant\u00e9m est\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a todo ano passado (11 por m\u00eas).\n\nOutro lado. Por meio de nota, a assessoria de Ciro, informou que o candidato usou como refer\u00eancia o levantamento de abril feito pelo UOL e \u201ccomo s\u00e3o dados muito vol\u00e1teis, de fato \u00e9 poss\u00edvel que j\u00e1 estejam defasados\u201d. Ainda na nota, o candidato afirma que \u201co relevante nesse caso era tratar da gravidade do problema, j\u00e1 que 40 policiais mortos em quatro meses \u00e9 um n\u00famero inaceit\u00e1vel\u201d\n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o foi repetida pelo pr\u00e9-candidato algumas vezes durante a sabatina, com termos diferentes. Em resumo, ele disse que \"37 milh\u00f5es de pessoas [est\u00e3o] na informalidade\". Por\u00e9m, conforme Aos Fatos apurou, o Brasil registrou 10,713 milh\u00f5es de trabalhadores do setor privado sem carteira assinada, no primeiro trimestre de 2018, dado mais recente da Pnad Cont\u00ednua. Se considerarmos todos os trabalhadores informais -- que, segundo a defini\u00e7\u00e3o do IBGE, incluem empregados sem carteira assinada e trabalhadores por conta pr\u00f3pria -- esse grupo era de 33,664 milh\u00f5es no primeiro trimestre de 2018.\n\nEsse \u00faltimo grupo, de trabalhadores por conta pr\u00f3pria, corresponde a uma categoria que inclui profissionais aut\u00f4nomos, como advogados e dentistas, mas tamb\u00e9m trabalhadores informais, como vendedores ambulantes. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel provar que todos eles est\u00e3o de fato precarizados.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Ciro Gomes foi considerada FALSA porque se levarmos em conta apenas os trabalhadores do setor privado sem carteira assinada ou se considerarmos o grupo de trabalhadores informais, o dado mencionado pelo pr\u00e9-candidato est\u00e1 muito acima da totalidade de precarizados.\n\nOutro lado. A assessoria de imprensa de Ciro Gomes informou, por meio de nota, que o candidato usou uma proje\u00e7\u00e3o da PNAD para o pr\u00f3ximo m\u00eas e que o que \u201cocorreu a mera troca do dado no momento da entrevista, ao inv\u00e9s de dizer 34 milh\u00f5es como vem fazendo, falou 37\u201d.\n\nAp\u00f3s quatro anos de execu\u00e7\u00e3o, a opera\u00e7\u00e3o Lava Jato n\u00e3o prendeu nenhum pol\u00edtico do PSDB. Um levantamento feito pelo jornal O Dia, mostra que, apesar da legenda ser a quarta em n\u00fameros de investigados, nenhum desses foi condenado.\n\nEntre os investigados figura o senador A\u00e9cio Neves, que se tornou r\u00e9u por corrup\u00e7\u00e3o e obstru\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a na opera\u00e7\u00e3o. O senador Jos\u00e9 Serra, que estava sob investiga\u00e7\u00e3o por suposta pr\u00e1tica de caixa dois, teve seu inqu\u00e9rito arquivado por prescri\u00e7\u00e3o pela ministra do Supremo Tribunal Federal Rosa Weber.\n\nEntretanto, o ex-diretor da Dersa - estatal respons\u00e1vel pelas obras rodovi\u00e1rias em S\u00e3o Paulo - Paulo Preto, foi preso preventivamente, mas solto em um m\u00eas, por esquema de propina na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. O ex-diretor foi apontado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico como operador de propinas do PSDB.\n\nApesar de n\u00e3o ser filiado ao PSDB, segundo a lista dispon\u00edvel no TSE, Paulo Preto \u00e9 bem pr\u00f3ximo do partido. Em 2005, ele foi nomeado no governo de Geraldo Alckmin como diretor de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais da Dersa. Em 2007, quando Jos\u00e9 Serra (PSDB) assumiu o governo, ele foi nomeado diretor de engenharia da Dersa, onde ficou at\u00e9 abril de 2010. Ainda no primeiro m\u00eas como governador, Serra (PSDB) nomeou a filha de Paulo Preto para cargo de confian\u00e7a no Pal\u00e1cio dos Bandeirantes.\n\nHoje em 6,5% ao ano, a taxa b\u00e1sica de juros, a Selic, estava em 14,25% ao ano quando Michel Temer (MDB) assumiu. Desde outubro de 2016, foram 12 quedas consecutivas e, atualmente, a Selic est\u00e1 em seu menor patamar desde o in\u00edcio da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Mas ela n\u00e3o \u00e9 a maior do mundo. O Banco Central da Argentina (BCRA) elevou este m\u00eas a taxa b\u00e1sica de juros do pa\u00eds tr\u00eas vezes em uma semana -- ela foi de 27,5% para 40%. Foi uma tentativa de conter a intensa desvaloriza\u00e7\u00e3o do peso frente ao d\u00f3lar. J\u00e1 o Banco Central do M\u00e9xico tamb\u00e9m decidiu este m\u00eas manter a taxa b\u00e1sica de juros do pa\u00eds em 7,5% ao ano.\n\nJ\u00e1 quando se trata de juros reais, segundo o \u00faltimo Ranking Mundial de Juros Reais, publicado pelo site MoneYou e pela Infinity Asset Management em maio deste ano, o Brasil \u00e9 o s\u00e9timo pa\u00eds com a maior taxa de juros reais (2,33%) na lista que compila os 40 pa\u00edses mais relevantes do mercado de renda fixa mundial nos \u00faltimos 25 anos. A trajet\u00f3ria \u00e9 de queda \u2014 em junho de 2016, o Brasil era o primeiro do ranking.\n\nOutro lado. A assessoria de imprensa de Ciro afirmou por meio de nota que \u201cna realidade, o pr\u00e9-candidato Ciro Gomes vem afirmando em diversos debates que o Brasil possui uma das maiores taxas de juros do mundo, independentemente de ter ca\u00eddo ou subido nos \u00faltimos meses\u201d e que \u201cse, ao inv\u00e9s disso, olharmos para a taxa real de juros passada, que \u00e9 aquela que pesa sobre o custo de financiamento da d\u00edvida p\u00fablica, ela chega a 6,4% nos \u00faltimos 12 meses at\u00e9 abril (esse c\u00e1lculo corresponde \u00e0 Selic descontada da infla\u00e7\u00e3o passada), portanto o juro real \u00e9 maior do que Argentina, Turquia e R\u00fassia, pa\u00edses que tamb\u00e9m possuem altas taxas\u201d.\n\nEm mar\u00e7o de 2018, segundo dados do indicador do SPC Brasil (Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Cr\u00e9dito) e da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Dirigentes Lojistas, 62,1 milh\u00f5es de consumidores estavam inadimplentes, o maior n\u00famero j\u00e1 observado pelo SPC Brasil, como foi checado anteriormente por Aos Fatos.\n\nEm 2017, o Brasil encerrou o ano com 60,2 milh\u00f5es de brasileiros com restri\u00e7\u00e3o ao cr\u00e9dito \u2014 o que representaria 39,6% da popula\u00e7\u00e3o com idade entre 18 e 95 anos, um aumento de 1,27% na compara\u00e7\u00e3o com a quantidade de inadimplentes em dezembro de 2016.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Ciro Gomes sobre informalidade \u00e9 FALSA, pois, em nenhuma base de compara\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de trabalhadores informais representa mais da metade do total, levando em conta os \u00faltimos dados de emprego do IBGE.\n\nO n\u00famero de trabalhadores informais -- do setor privado sem carteira assinada ou por conta pr\u00f3pria -- representa 37,16% da popula\u00e7\u00e3o ocupada, no primeiro trimestre de 2018, segundo a Pnad Cont\u00ednua. Sendo assim, o n\u00famero de pessoas com empregos informais n\u00e3o supera o grupo formado por trabalhadores com emprego formal, servidores p\u00fablicos, trabalhadores dom\u00e9sticos e empregadores.\n\nSe usarmos como refer\u00eancia a for\u00e7a de trabalho -- soma dos trabalhadores ocupados e desocupados, os trabalhadores informais s\u00e3o 32,3% do total de pessoas que fazem parte da for\u00e7a de trabalho, tamb\u00e9m no primeiro trimestre desse ano. Em rela\u00e7\u00e3o ao total de pessoas em idade de trabalhar, os trabalhadores informais representaram 19,90% da popula\u00e7\u00e3o com mais de 14 anos, no primeiro trimestre de 2018.\n\nOutro lado. A assessoria de imprensa de Ciro Gomes informou que o candidato referia-se ao fato do n\u00famero de trabalhadores sem carteira assinada e os por conta pr\u00f3pria, que era de 33,6 milh\u00f5es, segundo a Pnad cont\u00ednua do primeiro trimestre de 2018, ser maior do que o n\u00famero de trabalhadores com carteira assinada, que ficou em 32,9 milh\u00f5es de brasileiros no mesmo per\u00edodo.\n\nDe acordo com o balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio do Tesouro Nacional, do total de R$ 2,483 trilh\u00f5es de despesas or\u00e7ament\u00e1rias pagas de janeiro a dezembro de 2017, R$ 986,118 bilh\u00f5es (39,7% do total) estavam relacionados \u00e0 d\u00edvida p\u00fablica. Ou seja, a cada R$ 100 de despesas pagas, R$ 39,70 estavam relacionadas com a d\u00edvida. Unicamente com juros e encargos, as despesas somaram R$ 203,109 bilh\u00f5es (8,17% do total), ou seja, a cada R$ 100 de despesa or\u00e7ament\u00e1ria, R$ 8,17 foram para pagamento de juros.\n\nSe considerado o montante geral pago de juros, a afirma\u00e7\u00e3o de Ciro j\u00e1 seria falsa. O candidato, no entanto, menciona especificamente o pagamento de juros a bancos, o que corresponde a um montante ainda menor, tendo em vista que essas institui\u00e7\u00f5es financeiras det\u00eam 22,32% dos t\u00edtulos p\u00fablicos federais de d\u00edvida.\n\n*Este material foi atualizado \u00e0s 12h do dia 23 de maio de 2018 para corre\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre a taxa b\u00e1sica de juros da Argentina, que partiu de 27,5% para 40%, e n\u00e3o de 6,5% como informado anteriormente.", "lang": "pt"}