{"title": "[] Meio ambiente, trabalho escravo e Odebrecht: erros de K\u00e1tia Abreu na Globonews", "subtitle": "Senadora conhecida pela atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da agricultura \u00e9 candidata a vice-presidente na chapa de Ciro Gomes. Veja o resultado das checagens", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-09-04T09:24:19-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37188", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/09/04/katia-abreu-globonews/", "vclaim": "A senadora K\u00e1tia Abreu (PDT-TO), candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Ciro Gomes (PDT), foi entrevistada no programa Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, na noite da segunda-feira (3). A Lupa checou algumas das declara\u00e7\u00f5es dela. Veja a seguir o resultado:\n\n\u201cO meu estado [Tocantins] n\u00e3o tem obras da Odebrecht\u201d\n\n K\u00e1tia Abreu, candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de setembro de 2018\n\nEm 2009, a Odebrecht participou da constru\u00e7\u00e3o de 94 quil\u00f4metros da Ferrovia Norte-Sul localizados no Tocantins. A inaugura\u00e7\u00e3o do trecho contou com a presen\u00e7a de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, ent\u00e3o presidente do Brasil. Por conta dessa obra, a construtora e recebeu o Pr\u00eamio Sine: Empres\u00e1rio amigo do Trabalhador, como uma das empresas do setor de constru\u00e7\u00e3o civil que mais recrutou profissionais no Tocantins em 2008.\n\nAl\u00e9m disso, vale destacar que a Saneatins, empresa respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua e saneamento b\u00e1sico de todo o estado da senadora, pertenceu \u00e0 Odebrecht Ambiental de 1999 a 2017. Nesse per\u00edodo, a empresa comandou obras no estado. Em 2013, inaugurou a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto Norte. Em 2014, usou financiamento de R$ 240 milh\u00f5es do governo federal para ampliar e modernizar a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tratada e a coleta e o tratamento de esgoto. Em 2015, anunciou novas obras para a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto Jardim Taquari, na regi\u00e3o sul de Palmas. No ano passado a Saneatins foi comprada pelo grupo canadense Brookfield Business Partners LP.\n\n\u201cMeu irm\u00e3o, sem ter nenhuma fazenda, foi acusado de trabalho escravo\u201d\n\n K\u00e1tia Abreu, candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de setembro de 2018\n\nEm 2012, Andr\u00e9 Luiz de Castro Abreu, irm\u00e3o da senadora, foi acusado de ser dono de uma empresa, a RPC Energ\u00e9tica, ent\u00e3o alvo de uma opera\u00e7\u00e3o de resgate de 56 trabalhadores em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 escravid\u00e3o no munic\u00edpio de Araguatins, em Tocantins. De acordo com not\u00edcias publicadas na \u00e9poca, a empresa estaria em nome de um \u201claranja\u201d. A a\u00e7\u00e3o ocorreu na fazenda de uma segunda empresa, a Ferro Gusa do Maranh\u00e3o S/A.\n\nSegundo dados extra\u00eddos do Sistema Integrado de Informa\u00e7\u00f5es sobre Opera\u00e7\u00f5es Interestaduais com Mercadorias e Servi\u00e7os(Sintegra), Abreu arrendou uma fazenda de bois em Tocantins at\u00e9 2017. O im\u00f3vel \u00e9 localizado em outro munic\u00edpio, Alian\u00e7a do Tocantins e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o caso. N\u00e3o tinha outras fazendas em seu nome em Tocantins ou em estados pr\u00f3ximos antes disso.\n\nNaquele ano, Abreu declarou o seguinte: \u201cN\u00e3o mantenho v\u00ednculo societ\u00e1rio com a RPC Energ\u00e9tica. A rela\u00e7\u00e3o que possuo com a empresa \u00e9 de fornecedor, por alugar dois tratores e uma carregadeira, operados diretamente por esta empresa, como consta do contrato de loca\u00e7\u00e3o, sem nenhuma inger\u00eancia de minha parte\u201d. Abreu era servidor do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho e pediu exonera\u00e7\u00e3o em 25 de fevereiro de 2014. Ele sempre negou as acusa\u00e7\u00f5es. Abreu contatou a Lupa e informou que a a\u00e7\u00e3o referente ao flagrante foi arquivada, em 2016.\n\nMas K\u00e1tia Abreu tem outro irm\u00e3o \u2013 Luiz Alfredo de Feresin Abreu, que \u00e9 dono de fazendas e se envolveu em quest\u00f5es relacionadas a trabalho escravo. Segundo o Sintegra, Luiz Alfredo \u00e9 hoje propriet\u00e1rio de duas fazendas de cria\u00e7\u00e3o de bovinos no interior de Mato Grosso, uma desde 2006 e outra desde 2011. Em uma delas, no munic\u00edpio de Vila Rica, cinco trabalhadores foram resgatados em situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 escravid\u00e3o em 2013.\n\nDe acordo com reportagem do site Rep\u00f3rter Brasil, naquele ano, os trabalhadores viviam em alojamentos prec\u00e1rios, sem acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, trabalhavam 11 horas por dia e recebiam, cada um, R$ 400 por alqueire ro\u00e7ado (o equivalente a 44 mil metros quadrados). Por causa disso, seu nome apareceu na chamada \u201clista suja\u201d do Minist\u00e9rio do Trabalho.\n\nAp\u00f3s ser flagrado pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, o pecuarista assinou um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) com o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT), no qual se comprometeu a regularizar a situa\u00e7\u00e3o trabalhista de seus empregados. Em fevereiro de 2017, o MPT entendeu que o TAC havia sido cumprido. No mesmo ano, um juiz do trabalho determinou que a Uni\u00e3o retirasse o nome de Luiz Alfredo da \u201clista suja\u201d do trabalho escravo, afastando o \u201creconhecimento de que o autor tenha submetido empregados a condi\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 de escravos\u201d. O documento foi encaminhado \u00e0 reportagem pelo pr\u00f3prio fazendeiro, que reconhece que a decis\u00e3o ainda n\u00e3o transitou em julgado.\n\nProcurada para comentar, a candidata informou, por meio de sua assessoria, que se referia n\u00e3o a Luiz Alfredo, mas a Andr\u00e9 Luiz. Segundo a candidata, Andr\u00e9 Luiz pediu demiss\u00e3o por depress\u00e3o ap\u00f3s ter sido \u201cacusado injustamente\u201d. K\u00e1tia ainda destacou que Luiz Alfredo foi absolvido em segunda inst\u00e2ncia. O processo, no entanto, ainda tramita na Justi\u00e7a.\n\n*Corre\u00e7\u00e3o feita \u00e0s 11h15 do dia 4 de setembro de 2018: inicialmente a Lupa havia aplicado a etiqueta \u201cfalso\u201d, levando em considera\u00e7\u00e3o apenas o hist\u00f3rico de Luiz Alfredo Feresin Abreu. Diante das informa\u00e7\u00f5es sobre o outro irm\u00e3o da senadora, Andr\u00e9 Luiz de Castro Abreu, trocou a classifica\u00e7\u00e3o para \u201cverdadeiro, mas\u201d e acrescentou os par\u00e1grafos iniciais desta checagem.\n\n*Atualiza\u00e7\u00e3o feita \u00e0s 14h30 do dia 4 de setembro de 2018: foi inserida informa\u00e7\u00e3o sobre decis\u00e3o de juiz do trabalho determinando que a Uni\u00e3o retirasse o nome de Luiz Alfredo da \u201clista suja\u201d do trabalho escravo, bem como link para documento.\n\n*Atualiza\u00e7\u00e3o feita \u00e0s 19h30 do dia 4 de setembro de 2018: foi inserida a informa\u00e7\u00e3o de que a fazenda de bois mencionada n\u00e3o era de propriedade, mas sim arrendada, a Andr\u00e9 Luiz de Castro Abreu. Al\u00e9m disso, foi inclu\u00edda informa\u00e7\u00e3o de que o processo contra ele por trabalho escravo foi arquivado em 2016.\n\n\u201cEu n\u00e3o tenho rela\u00e7\u00e3o conflituosa com o meio ambiente\u201d\n\nK\u00e1tia Abreu, candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de setembro de 2018\n\nA rela\u00e7\u00e3o de K\u00e1tia Abreu com organiza\u00e7\u00f5es de defesa do meio-ambiente \u00e9 historicamente conflituosa.O Greenpeace chegou a \u201cpremi\u00e1-la\u201d com uma motosserra de ouro por \u201csua luta incans\u00e1vel pelo esfacelamento da lei que protege as florestas do pa\u00eds\u201d. Curiosamente, o pr\u00eamio foi entregue por S\u00f4nia Guajajara, hoje tamb\u00e9m candidata a vice-presidente, na chapa de Guilherme Boulos (PSOL). Em 2009, a ONG apelidou a senadora de \u201cmiss desmatamento\u201d \u2013 ela era relatora da MP 458, que foi transformada em lei e visava a regulariza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias em terras da Uni\u00e3o. A senadora processou o Greenpeace por danos morais e perdeu a disputa na Justi\u00e7a.\n\nNo Twitter, K\u00e1tia Abreu costumava criticar institui\u00e7\u00f5es e personalidades ligadas \u00e0 defesa do meio-ambiente. \u201cEx-ministros do meio-ambiente n\u00e3o s\u00e3o donos da verdade. Congresso decide\u201d, publicou, quando o novo C\u00f3digo Florestal foi aprovado, em 2011. E, em mais de uma ocasi\u00e3o, acusou ativistas de defenderem o meio-ambiente por \u201csal\u00e1rio\u201d.\n\n\u201c[Estando] Nesta lista, os produtores s\u00e3o proibidos de vender gado aos frigor\u00edficos, (\u2026) quem produz cana \u00e9 proibido de vender (\u2026), quem produz soja \u00e9 proibido de vender\u201d\n\n K\u00e1tia Abreu, candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de setembro de 2018\n\nA portaria interministerial n\u00ba4, de 11 de maio de 2016, regula a inclus\u00e3o de empregadores na chamada \u201clista suja\u201d do trabalho escravo. O documento n\u00e3o prev\u00ea proibi\u00e7\u00e3o de venda a produ\u00e7\u00e3o oriunda de trabalho escravo, apenas pagamento de multas e outras medidas para coibir a pr\u00e1tica. Empresas que assinaram o Pacto Nacional pela Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Escravo podem \u201cdefinir restri\u00e7\u00f5es comerciais \u00e0quelas empresas\u201d que estiverem ligadas ao trabalho escravo. A ades\u00e3o ao pacto \u00e9 volunt\u00e1ria \u2013 no site, s\u00e3o listadas 38 companhias que assinaram o acordo -, ou seja, n\u00e3o existe proibi\u00e7\u00e3o nacional \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, mas ades\u00e3o de alguns.\n\n\u201cEu votei contra a reforma trabalhista\u201d\n\n K\u00e1tia Abreu, candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de setembro de 2018\n\nQuando era senadora, K\u00e1tia Abreu (PMDB-TO) votou contra o Projeto de Lei n\u00ba38 de 2017, popularmente conhecido como \u201creforma trabalhista\u201d. Na ocasi\u00e3o, outros 26 senadores votaram contra e 50 foram favor\u00e1veis \u00e0 proposta.\n\n\u201cEu dizia [na vota\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo florestal]: \u2018O Brasil preserva 61% dos seus biomas nativos\u2019. (\u2026) E, depois, n\u00f3s descobrimos: \u00e9 66% de preserva\u00e7\u00e3o\u201d\n\n K\u00e1tia Abreu, candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PDT, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de setembro de 2018\n\nDados da Embrapa Territorial, de 2017, mostram que 66,3% do territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 dedicado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u2013 totalizando 563.736.030 hectares. O Banco Mundial possui dados parecidos: 59% do territ\u00f3rio brasileiro era coberto por florestas, em 2015, de acordo com o \u00f3rg\u00e3o.", "lang": "pt"}