{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE nas entrevistas de Ciro Gomes para o Jornal Nacional e para o Jornal das Dez", "subtitle": "Candidato do PDT \u00e0 Presid\u00eancia foi o primeiro entrevistado no JN e no J10. S\u00e9rie de entrevistas ter\u00e1 ainda Jair Bolsonaro, Geraldo Alckmin e Marina Silva.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-08-28T10:20:08.204Z", "vclaim_id": "vclaim-id-81617", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/08/28/veja-o-que-e-fato-ou-fake-nas-entrevistas-de-ciro-gomes-para-o-jornal-nacional-e-para-o-jornal-das-dez.ghtml", "vclaim": "O candidato do PDT \u00e0 Presid\u00eancia, Ciro Gomes, foi o primeiro entrevistado do Jornal Nacional , da TV Globo, e do Jornal das Dez , da GloboNews, nesta segunda-feira (27).\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: O presidente do PDT, Carlos Lupi, \u00e9, sim, r\u00e9u em uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por improbidade administrativa que tramita na 6\u00aa Vara Federal de Bras\u00edlia. Segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, em 2009 ele viajou para agendas oficiais como ministro do Trabalho em uma aeronave alugada pelo dono de uma empresa que tinha interesses em contratos com o minist\u00e9rio. O MPF diz que contratos foram assinados com a empresa ap\u00f3s a viagem. A Justi\u00e7a aceitou a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica em 2015. Nos casos de a\u00e7\u00f5es civis, quando o MPF apresenta a den\u00fancia, o acusado vira r\u00e9u assim que o juiz aceita a peti\u00e7\u00e3o inicial. A partir da\u00ed, a lei trata o acusado como r\u00e9u. O procurador Paulo Galv\u00e3o, respons\u00e1vel pela a\u00e7\u00e3o, confirma que Lupi \u00e9 reu junto com as demais partes do processo.\n\nA Procuradoria j\u00e1 apresentou r\u00e9plica \u00e0s contesta\u00e7\u00f5es dos r\u00e9us e reiterou os termos da peti\u00e7\u00e3o inicial. No momento, o caso est\u00e1 pronto para decis\u00e3o da ju\u00edza Ivani Silva da Luz, que pode condenar ou absolver os r\u00e9us da acusa\u00e7\u00e3o de improbidade. O ato de improbidade administrativa \u00e9 considerado um il\u00edcito jur\u00eddico, mas tem natureza c\u00edvel, n\u00e3o penal. Agentes p\u00fablicos condenados por improbidade administrativa n\u00e3o podem ser presos, estando sujeitos a outras puni\u00e7\u00f5es, como a perda da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a devolu\u00e7\u00e3o de valores e o pagamento de multa. O processo n\u00ba 27594-86.2012.4.01.3400 pode ser consultado no site da Justi\u00e7a Federal.\n\nLevantamento da Serasa Experian \u2013 tamb\u00e9m publicado em julho \u2013 mostrou que 61,8 milh\u00f5es de brasileiros estavam com o CPF restrito por atrasos no pagamento de contas em junho. O n\u00famero \u00e9 superior ao registrado no mesmo per\u00edodo de 2016 e 2017. O total das d\u00edvidas foi de R$ 273,4 bilh\u00f5es, com m\u00e9dia de quatro d\u00edvidas por CPF, totalizando R$ 4.426 por pessoa, segundo o levantamento.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: A candidata a vice-presidente na chapa de Ciro Gomes (PDT), a senadora K\u00e1tia Abreu (PDT-TO), ent\u00e3o filiada ao PMDB (atual MDB), votou contra a cassa\u00e7\u00e3o de Dilma Rousseff em 31 de agosto de 2016. A senadora do Tocantins tamb\u00e9m foi contr\u00e1ria \u00e0 inelegibilidade da petista por oito anos. Em 11 de julho de 2017, a senadora votou contra a Reforma Trabalhista no plen\u00e1rio da Casa. K\u00e1tia Abreu ainda ocupava o cargo de ministra da Agricultura do governo Dilma Rousseff quando a admissibilidade da den\u00fancia contra a petista foi votada no plen\u00e1rio do Senado, nas sess\u00f5es de 11 e 12 de maio de 2016.\n\n#N\u00c3O \u00c9 BEM ASSIM. Veja o porqu\u00ea: Ao todo, 33% das 653 escolas de ensino m\u00e9dio da rede estadual do Cear\u00e1 oferecem ensino em tempo integral, de acordo com o Censo Escolar de 2017, do Inep. No entanto, mesmo nessas unidades nem todos os alunos estudam em tempo integral. Apenas 21% das escolas t\u00eam mais de 70% dos matriculados nessa modalidade. Em 12% da rede estadual, menos de 70% dos alunos t\u00eam acesso ao ensino integral.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: As bolsas n\u00e3o est\u00e3o suspensas. O Conselho Superior da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (Capes) chegou a alertar no in\u00edcio de agosto que, caso o governo federal mantivesse a decis\u00e3o de cortar 11% do Or\u00e7amento do \u00f3rg\u00e3o para o ano que vem, podiam ser suspensos os pagamentos \"de todos os bolsistas de mestrado, doutorado e p\u00f3s-doutorado a partir de agosto de 2019\". A Capes fez a advert\u00eancia em um of\u00edcio enviado ao ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Rossieli Soares da Silva, em 1\u00ba de agosto. Segundo o comunicado, mais de 93 mil estudantes e pesquisadores podiam ser atingidos pelos cortes das bolsas.\n\nDois dias depois, no entanto, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o divulgou nota afirmando que \"n\u00e3o haver\u00e1 suspens\u00e3o do pagamento das bolsas da Capes\" em 2019. Na ocasi\u00e3o, o pr\u00f3prio presidente Michel Temer tamb\u00e9m disse que a verba para a Capes estava garantida e que, se houvesse \"problema eventual\", ele n\u00e3o deixaria faltar recursos para as bolsas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \"Eu compensarei\", afirmou Temer durante visita ao Piau\u00ed.\n\nO Or\u00e7amento da Uni\u00e3o ainda n\u00e3o foi aprovado e, por isso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer que houve tal suspens\u00e3o. Em 14 de agosto, Temer sancionou a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) 2019 permitindo que o reajuste do MEC seja feito conforme a infla\u00e7\u00e3o. Mas os valores concretos ainda n\u00e3o foram apresentados.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Em mar\u00e7o deste ano, o Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados (Acnur) divulgou um relat\u00f3rio detalhado sobre a situa\u00e7\u00e3o na Venezuela e o impacto na emiss\u00e3o de refugiados para os pa\u00edses vizinhos.\n\nJ\u00e1 em julho, o Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores colombiano estimou em 870 mil o n\u00famero de venezuelanos regularizados, irregulares ou em processo de regulariza\u00e7\u00e3o da sua situa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. O n\u00famero de venezuelanos que t\u00eam inten\u00e7\u00e3o de ficar no pa\u00eds, entretanto, n\u00e3o \u00e9 claro, j\u00e1 que a Col\u00f4mbia tem sido utilizada como caminho para acesso dos refugiados a outros pa\u00edses da regi\u00e3o, como o Equador e Peru.", "lang": "pt"}