{"title": "Por ser dia de reflex\u00e3o, hoje \u00e9 proibida propaganda eleitoral. E na sua p\u00e1gina pessoal do Facebook, pode publicar apelos ao voto?", "subtitle": "A lei portuguesa pro\u00edbe a\u00e7\u00f5es de propaganda pol\u00edtica no dia anterior \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. No entanto, o advento das redes sociais trouxe novos contornos a esta quest\u00e3o. Um eleitor que partilhe opini\u00f5es pol\u00edticas no seu perfil do Facebook durante o dia de hoje pode ser penalizado?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-25T11:46:53+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31720", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/por-ser-dia-de-reflexao-hoje-e-proibida-propaganda-eleitoral-e-na-sua-pagina-pessoal-do-facebook-pode-publicar-apelos-ao-voto", "vclaim": "\u00c0 meia-noite de ontem, sexta-feira, terminou a campanha eleitoral. Hoje, dia que antecede as elei\u00e7\u00f5es, o dia \u00e9 de reflex\u00e3o \u2013 todas as atividades de propaganda pol\u00edtica s\u00e3o proibidas por lei. Por\u00e9m, os tempos que correm, com a emerg\u00eancia das redes sociais, introduziram novo contornos a uma realidade que n\u00e3o pode ser vista a preto e branco. Porque entre a propaganda expl\u00edcita e o sil\u00eancio sepulcral, h\u00e1 todo um terreno cinzento que \u00e9 dif\u00edcil de triar.\n\nO \u201cguardi\u00e3o\u201d do cumprimento da lei \u00e9 a Comiss\u00e3o Nacional de Elei\u00e7\u00f5es (CNE). No seu site, a institui\u00e7\u00e3o tem uma sec\u00e7\u00e3o de \u201cperguntas mais frequentes\u201d sobre o tema. Mas nos nove pontos dedicados ao dia da reflex\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia aos conte\u00fados publicados nas redes sociais.\n\nAo Pol\u00edgrafo, Jo\u00e3o Tiago Machado, porta-voz da comiss\u00e3o, afirmou que, antes de mais, \u00e9 preciso diferenciar os conte\u00fados patrocinados (que foram pagos para ter mais alcance) e os org\u00e2nicos (que n\u00e3o tiveram qualquer incentivo financeiro): \u201cOs conte\u00fados patrocinados s\u00e3o proibidos em qualquer momento da campanha. Ou seja, se algu\u00e9m pagar ao Facebook, Instagram ou a qualquer rede social para fazer chegar uma mensagem pol\u00edtica a mais utilizadores das redes sociais, est\u00e1 a incorrer numa ilegalidade.\u201d\n\nJo\u00e3o Tiago Machado explica ainda que apesar dos eventos p\u00fablicos com objetivos de propaganda serem proibidos no dia da reflex\u00e3o, n\u00e3o se pode impedir uma pessoa de falar com os amigos sobre as elei\u00e7\u00f5es e sobre os partidos que se candidatam. Isto quer dizer que se uma pessoa singular, que esteja num evento privado, decida falar com um grupo de amigos e conhecidos e incentiv\u00e1-los ao voto num determinado partido, n\u00e3o est\u00e1 a incorrer em nenhuma infra\u00e7\u00e3o.\n\nA mesma l\u00f3gica foi tramitada para o Facebook: a CNE definiu, numa delibera\u00e7\u00e3o emitida a 9 de abril de 2014, que \u201cintegra o il\u00edcito de \u2018Propaganda na v\u00e9spera e no dia da elei\u00e7\u00e3o\u2019 a atividade de propaganda, praticada em per\u00edodo de reflex\u00e3o, registada na rede social Facebook em: P\u00e1ginas; Grupos abertos; e Cronologias pessoais com privacidade definida que extravase a rede de \u2018amigos\u2019 e \u2018amigos dos amigos\u2019\u201d. Caso a publica\u00e7\u00e3o seja feita num perfil pessoal privado ou num grupo \u201csecreto\u201d, esta \u00e9 assumida como sendo uma publica\u00e7\u00e3o entre amigos e n\u00e3o pode ser imputada qualquer irregularidade ao seu autor.\n\nNo que toca \u00e0s publica\u00e7\u00f5es que aparecem no feed das redes sociais durante o dia de reflex\u00e3o, estas tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser penalizadas caso a data de publica\u00e7\u00e3o seja anterior \u00e0s 23h59 do \u00faltimo dia da campanha eleitoral.\n\u2022 Publica\u00e7\u00f5es em p\u00e1ginas privadas (para \u201camigos\u201d e \u201camigos de amigos\u201d)\n\u2022 Publica\u00e7\u00f5es em grupos definidos como \u201cabertos\u201d ou \u201cfechados\u201d, aos quais os utilizadores podem aceder sem serem convidados.\n\nNo entanto, existem situa\u00e7\u00f5es em que as publica\u00e7\u00f5es ditas entre amigos podem motivar queixas \u00e0 CNE. Por exemplo, um elemento publicamente associado a um partido pol\u00edtico ou a uma lista candidata \u00e0s elei\u00e7\u00f5es que partilhe um incentivo ao voto ou \u00e0 n\u00e3o absten\u00e7\u00e3o, durante o dia de reflex\u00e3o, pode ser entendido pelos utilizadores da plataforma como tratando-se de uma tentativa de influ\u00eancia. A CNE reage em fun\u00e7\u00e3o das den\u00fancias apresentadas e, mediante a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o, apresenta uma delibera\u00e7\u00e3o.\n\nNo entanto, tamb\u00e9m nas FAQs fica-se a saber que \u201cquem o fizer [propaganda no dia anterior \u00e0s elei\u00e7\u00f5es] \u00e9 punido com pris\u00e3o at\u00e9 seis meses e multa de EUR 2,49 a 24,94\u201d. A lei eleitoral determina o voto secreto e livre e por isso, se for realizado qualquer tipo de propaganda \u201cno dia da elei\u00e7\u00e3o junto das assembleias de voto ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es at\u00e9 500 metros, quem o fizer, \u00e9 punido com pena de pris\u00e3o at\u00e9 seis meses e multa de EUR 4,99 a 49,88\u201d.", "lang": "pt"}