{"title": "Cette photo de Christophe Castaner mangeant des hu\u00eetres sur une plage est-elle r\u00e9cente ?", "subtitle": "Une photographie du ministre de l\u2019int\u00e9rieur prenant part \u00e0 une d\u00e9gustation d\u2019hu\u00eetres et de vin blanc a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s comment\u00e9e en ligne.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-05-27T15:18:42+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71480", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/05/27/cette-photo-de-christophe-castaner-mangeant-des-huitres-sur-une-plage-est-elle-recente_6040946_4355770.html", "vclaim": "\u00ab Nous ne sommes pas \u00e9gaux ! \u00bb \u00ab Surr\u00e9aliste !!! On ne vit pas dans le m\u00eame monde ! \u00bb \u00ab Distance de s\u00e9curit\u00e9, masque, manger sur la plage ? Pas d\u2019amende ? \u00bb Sur Facebook, une photographie de Christophe Castaner a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement comment\u00e9e ces derniers jours. On y aper\u00e7oit le ministre de l\u2019int\u00e9rieur debout sur une plage, devant un \u00e9tal d\u2019hu\u00eetres et de vin blanc. Il est entour\u00e9 d\u2019une dizaine de personnes.\n\nCe que disent les publications\n\nL\u2019image a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e des dizaines de milliers de fois sur Facebook. La m\u00eame l\u00e9gende a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent reprise :\n\n\u00ab Je rediffuse cette photo, les bars et restaurants sont ferm\u00e9s et samedi 16 mai 2020, notre ministre de l\u2019int\u00e9rieur avec sa cour d\u00e9guste des hu\u00eetres et du vin sur la plage. \u00bb\n\n\u00ab C\u2019est nouveau, Paris est \u00e0 100 bornes de la mer !!! Ni masque ni distance sanitaire\u2026 \n\nVous n\u2019en avez pas marre d\u2019\u00eatre pris pour des cons dans ce pays ?? \u00bb\n\nToutes ces publications d\u00e9noncent un respect des mesures sanitaires \u00e0 deux vitesses. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, le gouvernement a pris des mesures fermes avec le maintien de la fermeture des restaurants et l\u2019interdiction des grands rassemblements ; de l\u2019autre, tout en pr\u00e9conisant officiellement le port du masque et le respect de la distanciation physique, un ministre ne semble pas appliquer ces recommandations lors d\u2019un d\u00e9placement. Cependant, certains commentateurs ont \u00e9mis des doutes sur l\u2019authenticit\u00e9 de cette image : \u00ab Est-ce vraiment une photo r\u00e9cente ? \u00bb, s\u2019est interrog\u00e9e l\u2019une d\u2019entre eux.\n\nCette photographie a bien \u00e9t\u00e9 prise le 16 mai 2020. Christophe Castaner a effectu\u00e9 ce jour-l\u00e0 une visite dans deux communes de la Seine-Maritime : Yvetot et Veules-les-Roses. Le clich\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris sur la plage de la station baln\u00e9aire de Veules-les-Roses, comme en t\u00e9moignent plusieurs articles, dont ceux d\u2019Actu.fr et de France 3 Normandie. Venu inspecter la r\u00e9ouverture de certaines plages dans le cadre du d\u00e9but du d\u00e9confinement en France, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a rappel\u00e9 le respect de la distanciation physique sur les plages autoris\u00e9es : \u00ab Si les gestes ne sont pas respect\u00e9s, nous devrons et nous avons pr\u00e9vu cette possibilit\u00e9 : revenir sur cette d\u00e9cision. \u00bb\n\nLors de cette visite, et notamment en parcourant les all\u00e9es du march\u00e9 d\u2019Yvetot, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur avait appliqu\u00e9 les gestes barri\u00e8res en portant un masque et en nettoyant ses mains au gel hydroalcoolique. Il l\u2019a cependant retir\u00e9 face aux journalistes sur la plage de Veules-les-Roses et lors de la d\u00e9gustation d\u2019hu\u00eetres.\n\nDifficile de remonter \u00e0 la source de cette image devenue virale, mais elle semble avoir \u00e9t\u00e9 prise dans un cadre priv\u00e9. Interrog\u00e9e par 20 Minutes, une journaliste pr\u00e9sente sur place confirme que la photographie a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab sur le front de mer \u00bb, mais que la d\u00e9gustation d\u2019hu\u00eetres s\u2019est effectu\u00e9e loin des journalistes.\n\nAjoutons que le d\u00e9cret du 11 mai qui interdit les rassemblements publics de plus de dix personnes pr\u00e9cise que \u00ab les rassemblements, r\u00e9unions ou activit\u00e9s (\u2026) indispensables \u00e0 la continuit\u00e9 de la vie de la nation peuvent \u00eatre maintenus \u00e0 titre d\u00e9rogatoire par le pr\u00e9fet de d\u00e9partement \u00bb. Toutefois, ce m\u00eame d\u00e9cret dispose, dans son article 1er, que \u00ab les mesures d\u2019hygi\u00e8ne (\u2026) incluant la distanciation physique d\u2019au moins 1 m entre deux personnes (\u2026) doivent \u00eatre observ\u00e9es en tout lieu et en toute circonstance \u00bb.", "lang": "fr"}