{"title": "Estilista Ricardo Almeida n\u00e3o disse que Lula tem 'alma de burgu\u00eas' | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-12709", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/estilista-ricardo-almeida-nao-disse-que-lula-tem-alma-de-burgues/", "vclaim": "\u00c9 falsa a declara\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao estilista Ricardo Almeida sobre o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) em uma montagem que circula nas redes sociais. De acordo com a pe\u00e7a, Almeida, que j\u00e1 teve o petista entre seus clientes, disse que os ternos do pol\u00edtico teriam sido os mais caros que produziu e que seria ele um homem com \u201calma de burgu\u00eas\u201d. A frase, no entanto, nunca foi dita pelo estilista que, inclusive, j\u00e1 negou a autoria em sua p\u00e1gina no Facebook.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a circular pelo WhatsApp no in\u00edcio deste ano e agora ganhou nova tra\u00e7\u00e3o em post no Facebook. A publica\u00e7\u00e3o com a imagem do estilista foi publicada no domingo (11) e j\u00e1 contabilizava at\u00e9 a tarde desta sexta-feira (16) mais de 4.000 compartilhamentos. Este conte\u00fado foi denunciado por usu\u00e1rios da rede social e marcado por Aos Fatos com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o do Facebook (entenda como funciona).\n\nO Lula foi o presidente da Rep\u00fablica que mais ostentou. Seus ternos eram os mais caros que j\u00e1 fiz para um presidente. Adorava ternos confeccionados em seda palha com bot\u00f5es de ouro 24 quilates cobertos com prata para disfar\u00e7ar. Sempre achei que ele tinha uma alma de burgu\u00eas, adora o luxo e a riqueza, o resto \u00e9 populismo para enganar os eleitores inocentes. Ele \u00e9 bom nisso.\n\nEm 28 de mar\u00e7o deste ano, quando a imagem com a frase falsa passou a circular nas redes sociais, o estilista Ricardo Almeida publicou uma nota em sua p\u00e1gina no Facebook desmentindo a autoria da declara\u00e7\u00e3o e dizendo que \"jamais falou sobre predile\u00e7\u00f5es ou gastos do seu ent\u00e3o cliente no ano de 2002\".\n\nA nota afirma ainda que o estilista \"sempre foi \u00e9tico e profissional\" e que sempre manteve a \"privacidade e o respeito para com todos que consomem a sua marca ou solicita o seu atendimento\". Por fim, Ricardo Almeida informou que \"tanto ele quanto a sua marca n\u00e3o manifestam opini\u00f5es e posicionamentos pol\u00edticos em discursos e campanhas institucionais\".\n\nEm 2002, o estilista foi contratado para melhorar a imagem de Lula em sua terceira disputa pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, da qual saiu vitorioso. Em uma entrevista a R\u00e1dio Jovem Pan, o estilista disse que foi chamado pelo ent\u00e3o marqueteiro de campanha de Lula, Duda Mendon\u00e7a, para deixar o petista mais apresent\u00e1vel, fator que, para Almeida, teria sido determinante para a derrota nas urnas nas elei\u00e7\u00f5es de 1989: \u201cPor incr\u00edvel que pare\u00e7a, as mulheres n\u00e3o votavam nele (Lula) por causa da apar\u00eancia. Tanto que ele cuidou um pouco mais do visual para parecer mais bonito. O Collor teve muito sucesso por conta de seu visual\u201d.\n\nA assessoria de imprensa de Ricardo Almeida, em resposta a Aos Fatos, reiterou por email que \"a declara\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ela n\u00e3o \u00e9 verdadeira\". Na nota, a assessoria afirmou que \"Ricardo Almeida nunca se posiciona diante do atendimento aos seus clientes, independentemente de cren\u00e7as pol\u00edticas ou qualquer outra causa\".", "lang": "pt"}