{"title": "Na verdade, estas imagens mostram um conflito entre jovens e soldados na Col\u00f4mbia", "subtitle": "Um v\u00eddeo, no qual dois jovens insultam e jogam pedras contra um militar, circula amplamente nas redes sociais desde o \u00faltimo dia 27 de agosto. De acordo com as publica\u00e7\u00f5es, as imagens mostram \u201cvenezuelanos pr\u00f3-Maduro\u201d provocando soldados brasileiros. No entanto, a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o nem com o Brasil, nem com a Venezuela: as imagens mostram um confronto entre jovens e", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-09-03T21:56:12+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-36429", "url": "https://checamos.afp.com/na-verdade-estas-imagens-mostram-um-conflito-entre-jovens-e-soldados-na-colombia", "vclaim": "Na verdade, estas imagens mostram um conflito entre jovens e soldados na Col\u00f4mbia\n\nUm v\u00eddeo, no qual dois jovens insultam e jogam pedras contra um militar, circula amplamente nas redes sociais desde o \u00faltimo dia 27 de agosto. De acordo com as publica\u00e7\u00f5es, as imagens mostram \u201cvenezuelanos pr\u00f3-Maduro\u201d provocando soldados brasileiros. No entanto, a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o nem com o Brasil, nem com a Venezuela: as imagens mostram um confronto entre jovens e soldados na Col\u00f4mbia.\n\n\u201cVenezuelanos pr\u00f3 Maduro, est\u00e3o entrando no BRASIL junto com refugiados, e desafiam soldados do ex\u00e9rcito brasileiro com o intu\u00eddo do revide por parte deles. Ai nas mancheres da imprensa lixo v\u00e3o colocar que BOLSONARO manda exercito agredir refugiados [sic]\u201d, diz uma das postagens, compartilhada mais de 16 mil vezes no Facebook. A alega\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m circula em menor escala no Twitter. Uma pesquisa em motores de busca por capturas de tela do v\u00eddeo viralizado leva a uma reportagem sobre um confronto entre jovens e soldados colombianos que resultou na morte de um adolescente em 27 de julho passado. A mat\u00e9ria reporta a morte de Rafael Caro, de 16 anos, baleado ap\u00f3s invadir a base militar de La Lizama, no departamento colombiano de Santander. O artigo relaciona o v\u00eddeo ao confronto entre Caro e os militares, mas n\u00e3o identifica o local, ou os jovens vistos na grava\u00e7\u00e3o.\n\nPara confirmar estas informa\u00e7\u00f5es, a equipe de checagem da AFP na Col\u00f4mbia procurou Sergio Adri\u00e1n Mart\u00ednez, irm\u00e3o de Caro, mencionado em diversas reportagens (1, 2) sobre o conflito.\n\nMart\u00ednez confirmou que o jovem que aparece de bon\u00e9 branco no v\u00eddeo viralizado \u00e9 seu irm\u00e3o, Rafael Caro, e que as imagens foram gravadas em 26 de julho deste ano em La Lizama, na Col\u00f4mbia. Segundo Mart\u00ednez, o v\u00eddeo mostra um confronto logo depois que seu irm\u00e3o e um amigo se recusaram a passar por uma revista solicitada por um dos soldados da base militar.\n\nA morte de Caro foi registrada em nota oficial do Ex\u00e9rcito da Col\u00f4mbia e em tu\u00edte do ministro da Defesa do pa\u00eds.\n\nO AFP Checamos p\u00f4de confirmar que o v\u00eddeo foi gravado pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o de La Lizama, na Col\u00f4mbia, ao identificar um local que possui alguns dos mesmos elementos visuais vistos na grava\u00e7\u00e3o, em busca pela \u00e1rea no Google Maps.\n\nAp\u00f3s a morte de Caro, um segundo v\u00eddeo - no qual \u00e9 poss\u00edvel ver o adolescente invadindo a base militar La Lizama e sendo baleado - viralizou na Col\u00f4mbia.\n\nEm resumo, s\u00e3o falsas as publica\u00e7\u00f5es que afirmam que um v\u00eddeo, no qual dois jovens insultam e jogam pedras contra um militar, mostra venezuelanos provocando um soldado brasileiro. As imagens mostram um confronto entre jovens e soldados no departamento de Santander, na Col\u00f4mbia.", "lang": "pt"}