{"title": "PCP, Bloco de Esquerda e Verdes n\u00e3o apoiaram voto de pesar pelas 55 v\u00edtimas mortais da revolta popular ocorrida na RDA em 1953?", "subtitle": "H\u00e1 56 anos, um violento confronto entre as for\u00e7as policiais da RDA, ent\u00e3o sob dom\u00ednio comunista, e milhares de trabalhadores revoltosos da constru\u00e7\u00e3o civil, acabou num banho de sangue. Esta semana o PSD quis fazer aprovar um voto de pesar a prop\u00f3sito do anivers\u00e1rio da trag\u00e9dia. Mas ser\u00e1 que os partidos da esquerda apoiaram a iniciativa?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-23T09:30:14+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40496", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/pcp-bloco-de-esquerda-e-verdes-nao-apoiaram-voto-de-pesar-pelas-55-vitimas-mortais-da-revolta-popular-ocorrida-na-rda-em-1953", "vclaim": "No dia 16 de Junho de 1953 deu-se in\u00edcio a uma greve de trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil em Berlim Oriental. Em causa estava a contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 prec\u00e1ria legisla\u00e7\u00e3o laboral imposta pelo regime comunista que governava a RDA. A paralisa\u00e7\u00e3o, que come\u00e7ou por ser uma iniciativa localizada, transformou-se rapidamente num movimento pujante, alargando-se a outras zonas do pa\u00eds.\n\nO dia seguinte, 17 de Junho, ficou para hist\u00f3ria pelo sangue que se derramou, fruto da rea\u00e7\u00e3o violenta do regime contra os revoltosos, que atacaram instala\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia, os pr\u00e9dios da Stasi (os servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o do regime) e algumas sedes de jornais. O regime contra-atacou duramente: uma coluna de tanques e de carros de combate instru\u00eddos para reprimir os contestat\u00e1rios de forma impiedosa fez 55 v\u00edtimas mortais, fazendo daquele dia um dos mais negros da hist\u00f3ria da Alemanha.\n\nPara homenagear os mortos, o grupo parlamentar do PSD prop\u00f4s esta semana na Assembleia da Rep\u00fablica a aprova\u00e7\u00e3o de um voto de pesar. \u201cA memoria de todos os cidad\u00e3os que perderam a vida e que ficaram gravemente feridos. Bem como o futuro da defesa dos Direitos Humanos deve ser respeitada acima de toda e qualquer diferen\u00e7a ideol\u00f3gica, devendo as democracias promover a educa\u00e7\u00e3oo das gera\u00e7\u00f5es mais jovens na observ\u00e2ncia destes valores, particularmente quando se assiste atualmente a movimentos de protesto onde milh\u00f5es de cidad\u00e3os clamam nas ruas por liberdade e democracia, contra sistemas totalit\u00e1rios\u201d, pode ler-se no texto proposto para vota\u00e7\u00e3o.\n\nMas se o PS, o PSD e o PAN foram sens\u00edveis a esta argumenta\u00e7\u00e3o, aprovando o voto de pesar, o mesmo n\u00e3o pode dizer-se do PCP, do BE e dos Verdes: o primeiro votou contra; os restantes abstiveram-se.\n\nReagindo no Twitter, a deputada e vice-presidente da bancada social-democrata, Rubina Berardo, publicou o texto do voto de pesar, acompanhado da seguinte observa\u00e7\u00e3o: \u201cPara mem\u00f3ria, deixo aqui os sentidos de voto, que acabou de acontecer no parlamento: Contra: PCP; Absten\u00e7\u00e3o: BE e PEV; Favor: restantes.\u201d\n\nEm declara\u00e7\u00f5es ao Pol\u00edgrafo, a deputada madeirense, que foi a autora do articulado, acrescenta que \u201cum acto de express\u00e3o de liberdade em 1953, reprimido pelas for\u00e7as sovi\u00e9ticas com toda a brutalidade comunista, foi avaliado em 2019 com o negacionismo do PCP e o cinzentismo do Bloco. S\u00e3o estes os parceiros do governo socialista em Portugal....\u201d", "lang": "pt"}