{"title": "Polscy Sprawiedliwi w\u015br\u00f3d Narod\u00f3w \u015awiata", "subtitle": "Polscy Sprawiedliwi w\u015br\u00f3d Narod\u00f3w \u015awiata. Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3111", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/polscy-sprawiedliwi-wsrod-narodow-swiata/", "vclaim": "Sytuacja taka, \u017ce np. w Kongresie trwaj\u0105 prace nad ustaw\u0105, kt\u00f3ra ma antypolski c....", "lang": "pl"}