{"title": "Beata Szyd\u0142o w TVP1 o szkolnych gabinetach stomatologicznych", "subtitle": "Sprawdzamy co Beata Szyd\u0142o w TVP1 powiedzaia\u0142a o szkolnych gabinetach stomatologicznych. Czy faktycznie s\u0105 one dotowane przez\u00a0gmin\u0119?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-8552", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/beata-szydlo-w-tvp1-o-szkolnych-gabinetach-stomatologicznych/", "vclaim": "Powiat my\u015blenicki, w kt\u00f3rym znajduje si\u0119 gmina Pcim, realizuje w szko\u0142ach Program profilaktyki pr\u00f3chnicy. Powiat w styczniu 2009 uzyska\u0142 85% wsp\u00f3\u0142finansowanie programu \u201eWdro\u017cenie idei szk\u00f3\u0142 promuj\u0105cych zdrowie na terenie Powiatu My\u015blenickiego poprzez realizacj\u0119 wybranych program\u00f3w profilaktyki i promocji zdrowia\u201d przez Mechanizm Finansowy Europejskiego Obszaru Gospodarczego.\n\nW ramach programu powiat my\u015blenicki zakupi\u0142 sprz\u0119t, natomiast do zada\u0144 gminy nale\u017cy nadz\u00f3r, umo\u017cliwienie funkcjonowania sprz\u0119tu poprzez pokrycie koszt\u00f3w medi\u00f3w oraz ubezpieczenie urz\u0105dze\u0144. Gmina zatrudnia r\u00f3wnie\u017c stomatologa i pomoc dentystyczn\u0105.", "lang": "pl"}