{"title": "La imagen de este autob\u00fas quem\u00e1ndose no est\u00e1 hecha en Barcelona: es de Chile", "subtitle": "La imagen fue tomada el 18 de octubre por el fot\u00f3grafo Claudio Reyes de la AFP en una manifestaci\u00f3 de estudiantes en Santiago de Chile el 18 de octubre.", "author": "www.newtral.es", "date": "22 octubre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-53201", "url": "https://www.newtral.es/la-imagen-de-este-autobus-quemandose-no-esta-hecha-en-barcelona-es-de-chile/20191022/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado v\u00eda Whatsapp (+34 682 58 96 64) si esta imagen de un autob\u00fas quem\u00e1ndose pertenece a las protestas ocurridas la semana pasada en Barcelona. No es as\u00ed: la imagen fue tomada en una manifestaci\u00f3n de estudiantes en Santiago de Chile el pasado 18 de octubre con motivo de la subida de las tarifas en el metro de la capital del pa\u00eds. Por lo tanto, es FALSO que sea Barcelona.\n\nA trav\u00e9s de una b\u00fasqueda inversa, hemos rastreado la imagen y hemos podido saber que fue publicada en el medio argentino Inforegion referida a las protestas que tienen lugar en Chile. En el mismo contexto tambi\u00e9n se public\u00f3 en el diario peruano de La Rep\u00fablica, firmada por la agencia EPA.\n\nNos hemos puesto en contacto con EPA y nos confirmaron que la fotograf\u00eda pertenece a Claudio Reyes de la Agencia France Presse. El pie de foto certifica que la imagen fue tomada en \u00abSantiago de Chile el 18 de octubre de 2019\u00bb tras una manifestaci\u00f3n.", "lang": "es"}