{"title": "Jejum fortalece o sistema imunit\u00e1rio \"em apenas tr\u00eas dias\" e pode ajudar a combater a Covid-19?", "subtitle": "\u00c9 uma publica\u00e7\u00e3o que acumula mais de 400 partilhas no Facebook, difundindo uma lista de recomenda\u00e7\u00f5es para supostamente \"fortalecer naturalmente\" o sistema imunit\u00e1rio \"em poucos dias\" e assim exponenciar \"um potencial de defesa e cura [nomeadamente da Covid-19] que \u00e9 infinitamente mais poderoso do que qualquer droga no mundo e pode ser ativado rapidamente\". Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-20T09:00:03+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-64100", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/jejum-fortalece-o-sistema-imunitario-em-apenas-tres-dias-e-pode-ajudar-a-combater-a-covid-19", "vclaim": "\"Em que momento foi explicado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que todos temos a capacidade de fortalecer naturalmente o nosso sistema imunit\u00e1rio em poucos dias ou em poucas semanas? Isso certamente n\u00e3o impediria a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, mas fortaleceria as nossas defesas contra ele e, portanto, reduziria a propor\u00e7\u00e3o de casos graves, para curar muito mais rapidamente em casa\", alega-se na mensagem da publica\u00e7\u00e3o, na qual tamb\u00e9m se critica o incentivo a \"prote\u00e7\u00f5es externas\" para ajudar o organismo.\n\nQuestionado pelo Pol\u00edgrafo, Jo\u00e3o J\u00falio Cerqueira, m\u00e9dico especialista de Medicina Geral e Familiar e criador do projeto \"Scimed\", sublinha que \"a lavagem das m\u00e3os \u00e9 um dos m\u00e9todos mais simples, baratos e eficazes de evitar a propaga\u00e7\u00e3o de infe\u00e7\u00f5es, sejam elas v\u00edricas ou bacterianas\".\n\nEstes benef\u00edcios, assegura o especialista, est\u00e3o confirmados por \"d\u00e9cadas de investiga\u00e7\u00e3o\" e as vantagens da desinfe\u00e7\u00e3o das m\u00e3os com \u00e1lcool-gel \"s\u00e3o imensamente superiores \u00e0s poss\u00edveis desvantagens associadas \u00e0 relativa agressividade desses produtos\".\n\nCaso surjam feridas ou a pele fique ressequida devido ao uso destes produtos, o m\u00e9dico especialista recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o de \"cremes hidratantes\" para prevenir ou debelar tais efeitos secund\u00e1rios.\n\nPerante esta alega\u00e7\u00e3o, Cerqueira afirma que \"apesar de ser perfeitamente adequada uma alimenta\u00e7\u00e3o rica em frutas, legumes e vegetais para uma vida saud\u00e1vel, o conhecimento da rela\u00e7\u00e3o entre a flora intestinal, o sistema imunit\u00e1rio e o impacto da alimenta\u00e7\u00e3o nessa rela\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 na sua 'inf\u00e2ncia'\".\n\nO m\u00e9dico especialista reconhece que \"uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e variada \u00e9 importante para garantir um bom aporte nutricional ao organismo\" e para que o sistema imunit\u00e1rio \"tenha todos os micronutrientes necess\u00e1rios para funcionar o melhor poss\u00edvel\".\n\nNo entanto, adverte que \"ainda est\u00e1 por estabelecer\" se isso \"influencia de forma decisiva a flora intestinal\" e que impacto tem \"nas defesas do organismo contra infe\u00e7\u00f5es v\u00edricas e bacterianas\".\n\nAl\u00e9m disso, sublinha, esta alega\u00e7\u00e3o pretende estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre a qualidade da flora intestinal e o combate a infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, \"sem rela\u00e7\u00e3o com o sistema gastrointestinal\".\n\nNa resposta ao Pol\u00edgrafo, o especialista refuta por completo a alega\u00e7\u00e3o de que o jejum possa ser ben\u00e9fico nesse sentido. \"N\u00e3o h\u00e1 qualquer prova de que o jejum intermitente consiga prevenir infe\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do refor\u00e7o do sistema imunit\u00e1rio\", garante.\n\nDe acordo com Cerqueira, o jejum intermitente pode mesmo ter \"o papel contr\u00e1rio, j\u00e1 que pode aumentar o risco de desnutri\u00e7\u00e3o, o que compromete o funcionamento do sistema imunit\u00e1rio\".\n\nOs banhos de \u00e1gua fria s\u00e3o realmente \u00fateis? Cerqueira admite que podem aumentar o n\u00edvel de certos linf\u00f3citos C mas que tal \"n\u00e3o significa que haja um 'refor\u00e7o do sistema imunit\u00e1rio' que proteja as pessoas contra infe\u00e7\u00f5es ou que seja, sequer, algo desej\u00e1vel\".\n\nO especialista recorre ao exemplo da auto-hemoterapia - t\u00e9cnica que consiste em retirar sangue intravenoso de uma pessoa e voltar a inserir esse sangue no mesmo paciente - para defender que \"determinadas observa\u00e7\u00f5es como 'aumento de c\u00e9lulas T' n\u00e3o t\u00eam qualquer interesse at\u00e9 haver ensaios cl\u00ednicos que demonstrem as vantagens anunciadas prematuramente\".\n\nSegundo Cerqueira, a pr\u00e1tica da auto-hemoterapia \"tamb\u00e9m aumenta o n\u00edvel de macr\u00f3fagos e outras c\u00e9lulas do sistema imunit\u00e1rio sem qualquer demonstra\u00e7\u00e3o de que essas pessoas [que recorrem a tal pr\u00e1tica] sejam mais saud\u00e1veis, tenham menos infe\u00e7\u00f5es ou vivam mais tempo\".\n\nE conclui: \"O mais prov\u00e1vel \u00e9 que tal aumento seja apenas o organismo a recrutar c\u00e9lulas para 'limpar' o co\u00e1gulo de sangue criado pela t\u00e9cnica\".\n\nQuanto a esta alega\u00e7\u00e3o, o m\u00e9dico explica que tanto o medo, como o stress cr\u00f3nico, aumentam a \"liberta\u00e7\u00e3o de cortisol, entre outras altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas, e este parece estar associado ao aumento do risco de infe\u00e7\u00f5es\".\n\nContudo, ressalva que \"os estudos nessa \u00e1rea s\u00e3o bastante heterog\u00e9neos. \u00c9 desconhecida a magnitude do impacto do medo e podem existir outros factores que estejam a afetar a rela\u00e7\u00e3o de suposta causalidade\".\n\nCerqueira defende, ainda assim, que \"adotar medidas de gest\u00e3o de stress \u00e9 positivo, de forma transversal, mesmo que o impacto na redu\u00e7\u00e3o do risco de infe\u00e7\u00e3o seja residual\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}