{"title": "\"Maioria de esquerda\" \u00e9 respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos e esconde-as? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "\u201cPCP, BE e PS, s\u00e3o os respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias, uma lista secreta de deputados que se apropriam de 7,17 milh\u00f5es, ano ap\u00f3s ano, para manter boa vidinha, com uma lei feita em causa pr\u00f3pria\", denuncia uma publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-28T09:15:02Z", "vclaim_id": "vclaim-id-20204", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/maioria-de-esquerda-e-responsavel-pela-manutencao-das-subvencoes-vitalicias-dos-politicos-e-esconde-as", "vclaim": "\u201cMaioria de esquerda que domina a Assembleia da Rep\u00fablica continua a esconder as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias dos pol\u00edticos\u201d, destaca-se no t\u00edtulo de uma publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \u201cDireita Pol\u00edtica\u201d, datada de 27 de fevereiro de 2019. \u201cAs subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias atribu\u00eddas a pol\u00edticos v\u00e3o custar 7,17 milh\u00f5es de euros em 2019. A lista continua escondida, depois de o Governo a ter retirado, dando como justifica\u00e7\u00e3o a entrada em vigor do novo Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (RGPD), em maio de 2018\u201d, l\u00ea-se no primeiro par\u00e1grafo.\n\nImporta salientar desde j\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o. O t\u00edtulo atribui responsabilidade \u00e0 \u201cmaioria de esquerda que domina a Assembleia da Rep\u00fablica\u201d, mas o primeiro par\u00e1grafo aponta para uma decis\u00e3o do Governo. Qual \u00e9 a vers\u00e3o mais pr\u00f3xima da verdade? A segunda. De facto, o Governo ordenou a suspens\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o da lista dos pol\u00edticos que recebem subven\u00e7\u00f5es mensais vital\u00edcias, em agosto de 2018 (e n\u00e3o em maio), tendo na altura justificado que se tratava de cumprir o disposto no novo RGPD. A decis\u00e3o n\u00e3o passou pela Assembleia da Rep\u00fablica, nem foi aprovada pela \u201cmaioria de esquerda\u201d. Foi uma decis\u00e3o do Governo, baseando-se nos novos regulamentos de prote\u00e7\u00e3o de dados, neste caso os nomes dos benefici\u00e1rios e os valores das respetivas subven\u00e7\u00f5es mensais.\n\nNa p\u00e1gina institucional da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es, onde a lista em causa era publicada, mant\u00e9m-se desde agosto de 2018 o seguinte aviso: \u201cA publica\u00e7\u00e3o da lista atualizada dos benefici\u00e1rios de subven\u00e7\u00f5es mensais vital\u00edcias, suspensa por efeito do Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados, ser\u00e1 retomada com a entrada em vigor de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que o preveja expressamente\u201d. A publica\u00e7\u00e3o da lista permanece suspensa, \u00e0 espera de \u201clegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica\u201d que pode ter origem no Governo ou na Assembleia da Rep\u00fablica, por iniciativa de qualquer um dos partidos ou deputados que a comp\u00f5em atualmente.\n\nMas retornemos ao texto em an\u00e1lise da p\u00e1gina \u201cDireita Pol\u00edtica\u201d, que prossegue assim: \u201cNos \u00faltimos 12 anos, as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias custaram cerca de 90 milh\u00f5es de euros aos cofres do Estado. Nos or\u00e7amentos para 2014 e 2015, o Governo de Passos Coelho imp\u00f4s que houvesse um corte destas subven\u00e7\u00f5es: em 2014, para todos, em 2015 para quem tivesse um vencimento mensal m\u00e9dio acima de dois mil euros\u201d. Estas informa\u00e7\u00f5es, no global, est\u00e3o corretas.\n\n\u201cConclus\u00e3o: nesses dois anos, as subven\u00e7\u00f5es s\u00f3 custaram 700 mil euros por cada ano. Mas o Tribunal Constitucional - cujos ju\u00edzes jubilados tamb\u00e9m fazem parte da lista - acabou por considerar a medida inconstitucional e os pol\u00edticos (e os ju\u00edzes) receberam os valores com retroativos. Na sequ\u00eancia desse pagamento, em 2016 o gasto com subven\u00e7\u00f5es foi 12,4 milh\u00f5es de euros\u201d, acrescenta-se no artigo. Estes dados tamb\u00e9m s\u00e3o verdadeiros.\n\nContudo, o artigo torna a resvalar para o terreno da falsidade no par\u00e1grafo final que passamos a transcrever: \u201cPCP, BE e PS, s\u00e3o os respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias, uma lista secreta de deputados que se apropriam de 7,17 milh\u00f5es, ano ap\u00f3s ano, para manter boa vidinha, com uma lei feita em causa pr\u00f3pria. Uma vergonha para o pa\u00eds, e para um Parlamento que n\u00e3o tem coragem de acabar com esta vergonha. O cinismo desta esquerda que se diz justa!\u201d\n\nSimplesmente n\u00e3o \u00e9 verdade que \u201cPCP, BE e PS\u201d sejam \u201cos respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias\u201d. Ou pelo menos s\u00e3o t\u00e3o respons\u00e1veis quanto o PSD e o CDS-PP. Ali\u00e1s, quando as subven\u00e7\u00f5es mensais vital\u00edcias foram criadas e aprovadas na Assembleia da Rep\u00fablica, em 1985, por iniciativa de um Governo de \u201cBloco Central\u201d (PS/PSD), o PCP at\u00e9 votou contra e o BE ainda nem existia nessa altura.\n\nOutro elemento que importa salientar \u00e9 que as subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias foram revogadas em 2005, embora sem efeitos retroativos, pelo que quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o continuou a receber. E tal como os cortes nessas pens\u00f5es foram declarados inconstitucionais pelo Tribunal Constitucional, o mesmo aconteceria, muito provavelmente, a qualquer iniciativa legislativa no sentido de anular o pagamento das subven\u00e7\u00f5es a quem as requereu no per\u00edodo legalmente estipulado.\n\nDe facto, entre 1985 e 2005, os governantes e deputados (e tamb\u00e9m os ju\u00edzes do Tribunal Constitucional) tiveram direito a uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia a partir do momento em que completaram 8 ou 12 anos de exerc\u00edcio dos cargos (consecutivos ou interpolados), independentemente da respetiva idade. A subven\u00e7\u00e3o mensal vital\u00edcia \u00e9 calculada \u00e0 raz\u00e3o de 4% do vencimento base por ano de exerc\u00edcio, correspondente \u00e0 data da cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es em regime de exclusividade, at\u00e9 ao limite de 80%. A subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia pode ser acumulada com outras pens\u00f5es e rendimentos. \u00c9 paga atrav\u00e9s da Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es e, a partir dos 60 anos de idade do benefici\u00e1rio, duplica de valor.\n\nEm 2005, por iniciativa do Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, o direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia foi revogado. Mas sem efeitos retroativos e criando um regime transit\u00f3rio. Ou seja, quem j\u00e1 recebia, continuou a receber. E quem j\u00e1 tinha direito \u00e0 subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia at\u00e9 ao momento de revoga\u00e7\u00e3o em 2005 (isto \u00e9, quem j\u00e1 tinha completado 8 ou 12 anos de exerc\u00edcio de cargos), ainda poderia requerer a mesma, nos anos seguintes. Verificou-se, ali\u00e1s, uma corrida \u00e0s subven\u00e7\u00f5es vital\u00edcias a partir de 2005, com o n\u00famero de benefici\u00e1rios a aumentar substancialmente.\n\nN\u00e3o sem ironia, o pr\u00f3prio S\u00f3crates acabou por pedir a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia em 2016. \u201cQuando fui detido, decidi vender a minha casa, pagar ao meu amigo e fiquei ainda com algum dinheiro e, al\u00e9m disso, vi-me for\u00e7ado, pelas circunst\u00e2ncias em que o Estado me colocou, a pedir a subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia, coisa que nunca tinha pedido porque n\u00e3o tinha precisado dela, mas vi-me for\u00e7ado por estas circunst\u00e2ncias a faz\u00ea-lo\u201d, explicou o antigo primeiro-ministro, em confer\u00eancia de imprensa, a 29 de julho de 2016. S\u00f3crates est\u00e1 a receber uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia de cerca de 3.800 euros brutos.\n\nDa\u00ed o meme dedicado a S\u00f3crates que encerra uma publica\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios dados verdadeiros, imprecisos e falsos \u00e0 mistura. No global, por\u00e9m, os falsos sobrep\u00f5em-se \u00e0 base factual verdadeira, gerando desinforma\u00e7\u00e3o.", "lang": "pt"}