{"title": "[] Hartung erra ao situar sal\u00e1rio da PM do ES em 10\u00ba lugar no ranking nacional", "subtitle": "Em entrevista \u00e0 Folha de S.Paulo e \u00e0 GloboNews, governador Paulo Hartung usou dados para criticar a greve dos policiais militares. A Lupa chegou", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-02-13T15:21:57-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-6542", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/02/13/hartung-erra-ranking-pm/", "vclaim": "Por conta da grave crise de seguran\u00e7a p\u00fablica que afeta o Esp\u00edrito Santo, o governador Paulo Hartung (PMDB) vem dando diversas entrevistas. Nesta segunda-feira (13), ocupou uma p\u00e1gina no jornal Folha de S.Paulo. Na sexta-feira (9), recebeu a jornalista Miriam Leit\u00e3o, da GloboNews. Nas duas oportunidades, Hartung atacou o movimento grevista da Pol\u00edcia Militar e usou dados para critic\u00e1-lo. A equipe da Lupa colocou alguns deles \u00e0 prova. Veja o resultado:\n\nDe acordo com a assessoria de imprensa do governador Hartung, esse dado foi extra\u00eddo da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad), divulgada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edsticas (IBGE) em 2015.\n\nO IBGE informa, no entanto, que o levantamento feito sobre o assunto consiste numa \u201cm\u00e9dia de rendimento mensal\u201d de toda a categoria e n\u00e3o de sal\u00e1rios espec\u00edficos para cada cargo dentro da PM. Ou seja, \u00e9 um dado que mistura as mais diversas patentes (cabo, soldado, tenente, coronel\u2026) e que tamb\u00e9m pode n\u00e3o enxergar todas elas, uma vez que se trata de um levantamento por amostragem.\n\nPor fim, a entidade ressalta que n\u00e3o \u00e9 praxe fazer ranking com esses indicadores sem divulgar de forma conjunta a margem de erro. Isso induziria a interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas.\n\nNa quinta-feira (9), a Associa\u00e7\u00e3o Nacional das Entidades Representativas dos Militares Brasileiros (Anermb) passou ao blog do Lauro Jardim, em O Globo a edi\u00e7\u00e3o de novembro de 2016 do ranking que ela produz e que compara os sal\u00e1rios pagos aos PMs em in\u00edcio de carreira em todos os estados. O Esp\u00edrito Santo aparecia em pen\u00faltimo lugar, com um sal\u00e1rio de R$ 2.632,27, perdendo apenas para a Para\u00edba.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o feita \u00e0s 18h07: Nesta segunda-feira (13), a Anermb reviu e atualizou a tabela com dados de dezembro de 2016. O coronel Leonel Lucas, que preside a associa\u00e7\u00e3o, disse \u00e0 Lupa que houve \u201cum esfor\u00e7o para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atualizadas\u201d junto aos governos estaduais e a seus portais de transpar\u00eancia e que os policiais da Para\u00edba incorporaram uma gratifica\u00e7\u00e3o. Assim, a PM do Esp\u00edrito Santo caiu para o \u00faltimo lugar.\n\nEm nota, a assessoria de Hartung disse que \u201cos dados (do IBGE) foram utilizados (pelo governador) por tratar-se de informa\u00e7\u00e3o produzida por institui\u00e7\u00e3o isenta, n\u00e3o ligada a Estados ou representa\u00e7\u00f5es de servidores\u201d. Destacou que \u201ca menor remunera\u00e7\u00e3o recebida por um soldado da Pol\u00edcia Militar (no estado) \u00e9 R$ 3.052,06\u201d e que ela \u00e9 composta de \u201cum subs\u00eddio de R$ 2.646,12 e de escala especial no valor de R$ 405,91\u201d.\n\n\u201cEstamos hoje com 2 mil homens, entre a For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a, o Ex\u00e9rcito, a Marinha e Aeron\u00e1utica, nos apoiando (no ES)\u201d\n\nEm nota emitida na tarde de sexta-feira (10), a presid\u00eancia da Rep\u00fablica informou que \u201cao saber da situa\u00e7\u00e3o (no ES), (o presidente Michel Temer) determinou o imediato envio de dois mil homens para restabelecer a lei e a ordem no estado\u201d.", "lang": "pt"}