{"title": "Dois milh\u00f5es de pessoas protestaram contra as medidas de conten\u00e7\u00e3o da pandemia em Berlim?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais destaca-se que \u201cdois milh\u00f5es de pessoas\u201d ter\u00e3o protestado nas ruas de Berlim, na Alemanha, \u201ccontra a farsa\u201d da pandemia provocada pelo novo coronav\u00edrus. E mostra-se uma imagem supostamente captada durante a manifesta\u00e7\u00e3o realizada no dia 1 de agosto. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-09T09:41:46+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-73387", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/dois-milhoes-de-pessoas-protestaram-contra-as-medidas-de-contencao-da-pandemia-em-berlim-2", "vclaim": "Uma imagem a\u00e9rea de uma multid\u00e3o tem sido partilhada nas redes sociais como se tivesse sido captada em Berlim, Alemanha, no dia 1 de agosto de 2020, quando se realizou um protesto contra as medidas adoptadas para conter a pandemia de Covid-19.\n\n\u201cContra a farsa do covid, juntaram-se mais de dois milh\u00f5es de pessoas ontem em Berlim\u201d, indica-se na mensagem associada \u00e0 fotografia.\n\nEsta imagem foi denunciada como sendo falsa ou enganadora por utilizadores do Facebook. Ter\u00e1 sido realmente captada na manifesta\u00e7\u00e3o de 1 de agosto em Berlim?\n\nA resposta \u00e9 n\u00e3o. Esta fotografia foi captada durante a edi\u00e7\u00e3o de 2013 de um festival de m\u00fasica eletr\u00f3nica que se realiza anualmente na cidade alem\u00e3 e n\u00e3o no mais recente protesto contra as medidas de conten\u00e7\u00e3o da pandemia de Covid-19.\n\nComo explica a AFP, uma pesquisa pela imagem permite chegar a um artigo publicado no site da exposi\u00e7\u00e3o \"Nineties Berlin\", de 21 de mar\u00e7o de 2019. A pe\u00e7a falava de uma mostra especial que seria realizada no ano passado, para celebrar os 30 anos da \"Love Parade\", festival de m\u00fasica eletr\u00f3nica que tem lugar na capital alem\u00e3.\n\nA fotografia em causa foi captada pelo fundador do evento, Matthias Roeingh, conhecido como Dr. Motte, em 2003. A mesma imagem foi publicada no blog pessoal de Roeingh e com as mesmas refer\u00eancias.\n\nNo referido artigo da \"Nineties Berlin\" aparece uma segunda fotografia do festival de 2003, tamb\u00e9m atribu\u00edda ao Dr. Motte, que mostra a mesma multid\u00e3o a partir de um outro \u00e2ngulo.\n\nRelativamente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o contra as medidas de conten\u00e7\u00e3o da Covid-19, a 1 de agosto de 2020, o n\u00famero de participantes difere consoante a fonte da informa\u00e7\u00e3o: as autoridades indicam que participaram cerca de 20 mil pessoas e os organizadores do protesto apontam para 500 mil manifestantes nas ruas.", "lang": "pt"}