{"title": "Pol\u00edcias do Movimento Zero fizeram gesto racista de \"supremacia branca\" na manifesta\u00e7\u00e3o?", "subtitle": "Na sequ\u00eancia da manifesta\u00e7\u00e3o de ontem das for\u00e7as de seguran\u00e7a espalharam-se pelas redes sociais diversas publica\u00e7\u00f5es denunciando que elementos do Movimento Zero ter\u00e3o feito um gesto racista de \"supremacia branca\" com os dedos das m\u00e3os. As imagens difundidas nessas publica\u00e7\u00f5es mostram v\u00e1rios manifestantes a erguer a m\u00e3o direita com um gesto de \"OK\", ou circunscrevendo um zero com o indicador e o polegar. Confirma-se que tem um significado ou simbologia racista?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-11-22T13:57:30Z", "vclaim_id": "vclaim-id-40187", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/policias-do-movimento-zero-fizeram-gesto-racista-de-supremacia-branca-na-manifestacao", "vclaim": "\"Asco. Imagem de pol\u00edcias portugueses fazendo o sinal que os identifica com o 'White Power' estadunidense, um movimento nazi-fascista defensor da supremacia branca\", acusa-se numa das publica\u00e7\u00f5es em causa. \"Que dizer sobre o asco de ver movimentos neonazis dentro da pol\u00edcia\u2026 Quando a for\u00e7a policial n\u00e3o o deveria permitir e os outros pol\u00edcias que se afirmam 'n\u00e3o fascistas' deveriam ser claros e firmes na sua demarca\u00e7\u00e3o destes fur\u00fanculos que v\u00e3o apodrecendo o tecido policial?\"\n\n\"Sem desculpa! Absolutamente lastim\u00e1vel que aqueles que devem defender a ordem p\u00fablica utilizem o s\u00edmbolo racista 'White Power'\", sublinha-se noutra publica\u00e7\u00e3o. \"Se ainda seria admiss\u00edvel alguma confus\u00e3o das primeiras vezes que elementos de extrema-direta o utilizaram, podendo outros pol\u00edcias imitar algo que n\u00e3o sabiam o verdadeiro significado, hoje tal n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel depois de v\u00e1rias den\u00fancias sobre o significado do gesto. \u00c9 absolutamente vergonhoso ver quem deve defender a lei a comportar-se como criminoso\".\n\n\u00c9 verdade que elementos do Movimento Zero fizeram um gesto racista de \"supremacia branca\" durante a manifesta\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a?\n\nO gesto \u00e9 ineg\u00e1vel, podendo ser comprovado em m\u00faltiplas fotografias e imagens televisivas da manifesta\u00e7\u00e3o de ontem em Lisboa. A d\u00favida reside no verdadeiro significado desse gesto: racismo e \"supremacia branca\" ou simplesmente um \"OK\" ou um zero, nesse caso remetendo para a denomina\u00e7\u00e3o do movimento?\n\nOra, o que aparenta ser um gesto inofensivo de \u201cOK\u201d foi apropriado por movimentos extremistas e racistas, sobretudo nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA), acabando por ser inclu\u00eddo na lista de s\u00edmbolos de \u00f3dio da Liga Anti-Difama\u00e7\u00e3o (ADL, na sigla em ingl\u00eas), organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental judaica de defesa dos direitos civis e ideais democr\u00e1ticos e combate ao \u00f3dio e \u00e0 intoler\u00e2ncia. Fundada em 1913 e sediada nos EUA, a ADL destacou-se sobretudo na den\u00fancia do anti-semitismo e do negacionismo do Holocausto, mas ao longo da sua Hist\u00f3ria de mais de um s\u00e9culo tamb\u00e9m tem combatido outras formas de \u00f3dio e extremismo, nomeadamente o racismo, a xenofobia, a discrimina\u00e7\u00e3o/viol\u00eancia de g\u00e9nero, etc.\n\nNo texto em que a ADL justifica a recente inclus\u00e3o (setembro de 2019) do gesto de \"OK\" na lista de s\u00edmbolos de \u00f3dio, ressalva-se que \u00e9 utilizado desde h\u00e1 s\u00e9culos em diversas culturas, assumindo diferentes significados, e que \"na maior parte dos contextos \u00e9 totalmente in\u00f3cuo e inofensivo\". No entanto, a partir de meados de 2017, o gesto adquiriu um novo significado atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de publica\u00e7\u00f5es no f\u00f3rum online 4chan (no qual n\u00e3o se filtra o discurso de \u00f3dio, tornando-se assim um habitat natural para movimentos extremistas, racistas, xen\u00f3fobos, terroristas, anti-semitas, homof\u00f3bicos, etc.) que o difundiram como representando as letras \"wp\" de \"white power\" (i.e., \"poder branco\").\n\nO gesto de \"OK\" passou assim a ser utilizado como um c\u00f3digo distintivo de promo\u00e7\u00e3o da \"supremacia branca\" em plataformas online, associado a mensagens racistas, xen\u00f3fobas, odiosas. E da\u00ed saltou para o mundo f\u00edsico e real, adoptado por movimentos de extrema-direita nos EUA como uma forma de expressar a sua ideologia sem a carga imag\u00e9tica odiosa mais expl\u00edcita da sauda\u00e7\u00e3o nazista ou fascista. Entretanto disseminou-se \u00e0 escala global, impulsionada tamb\u00e9m pelo momento em que o supremacista branco australiano Brenton Tarrant fez esse gesto em pleno tribunal, em mar\u00e7o de 2019, quando estava a ser julgado como presum\u00edvel autor do massacre de 51 pessoas (a maior parte de confiss\u00e3o mu\u00e7ulmana) em mesquitas situadas em Christchurch, Nova Zel\u00e2ndia.\n\nEm suma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conferir qual seria a verdadeira inten\u00e7\u00e3o dos elementos do Movimento Zero ao fazerem aquele gesto, se estariam a representar um zero (remetendo para a denomina\u00e7\u00e3o do grupo constitu\u00eddo por agentes da PSP e da GNR), ou se tinham a consci\u00eancia do novo significado odioso que o gesto adquiriu recentemente entre movimentos de extrema-direita. O facto, por\u00e9m, \u00e9 que esse novo significado existe e j\u00e1 foi denunciado por organiza\u00e7\u00f5es como a ADL e exponenciado ao n\u00edvel medi\u00e1tico pelo ato simb\u00f3lico de Brenton Tarrant.\n\nN\u00e3o podendo confirmar a inten\u00e7\u00e3o, confirmamos a validade da interpreta\u00e7\u00e3o do significado, refor\u00e7ada pelo contexto de uma manifesta\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de seguran\u00e7a e tamb\u00e9m por recentes relat\u00f3rios que alertam para a infiltra\u00e7\u00e3o da PSP por elementos de extrema-direita. As publica\u00e7\u00f5es em causa foram denunciadas como sendo falsas ou enganadoras por utilizadores do Facebook, mas conclu\u00edmos que essas den\u00fancias n\u00e3o se justificam.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}