{"title": "\u00c9 #FAKE que governo n\u00e3o pode obrigar pessoas a se vacinar contra Covid-19", "subtitle": "Frase dita por Bolsonaro e refor\u00e7ada pela Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o diz que 'ningu\u00e9m pode obrigar ningu\u00e9m a tomar vacina'. N\u00e3o \u00e9 verdade. Uma lei assinada pelo pr\u00f3prio presidente, inclusive, abre essa possibilidade ao colocar entre as op\u00e7\u00f5es de medidas a serem adotadas para enfrentar a pandemia a vacina\u00e7\u00e3o de forma compuls\u00f3ria. C\u00f3digo Penal j\u00e1 prev\u00ea penalidades em caso de recusa, afirmam especialistas.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-09-02T11:00:43.523Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83902", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/09/02/e-fake-que-governo-nao-pode-obrigar-pessoas-a-se-vacinar-contra-covid-19.ghtml", "vclaim": "O presidente Jair Bolsonaro afirmou, nesta segunda-feira (31), que \u201cningu\u00e9m pode obrigar ningu\u00e9m a tomar vacina \u201d. A frase foi repetida nesta ter\u00e7a (1\u00ba) em post feito pela Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o do governo nas redes sociais. Mas a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE.\n\nO texto diz que as medidas somente poder\u00e3o ser determinadas com base em evid\u00eancias cient\u00edficas e em an\u00e1lises sobre as informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas em sa\u00fade e dever\u00e3o ser limitadas no tempo e no espa\u00e7o ao m\u00ednimo indispens\u00e1vel \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica.\n\nEle diz que a afirma\u00e7\u00e3o do presidente est\u00e1 errada e que o governo pode, sim, obrigar as pessoas a serem vacinadas. Melaragno cita o artigo 268 do C\u00f3digo Penal: \"Infringir determina\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, destinada a impedir introdu\u00e7\u00e3o ou propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a contagiosa\". A pena \u00e9 de deten\u00e7\u00e3o, de um m\u00eas a um ano, e multa.\n\nA advogada da \u00e1rea criminal e especialista nas \u00e1reas de direito e sa\u00fade Thais Pinhata concorda e diz que \u201ca prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, sobretudo a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade coletiva, \u00e9 um ponto extremamente importante no ordenamento jur\u00eddico nacional\u201d. \u201cIsso faz com que a gente tenha uma s\u00e9rie de previs\u00f5es que visam coibir a\u00e7\u00f5es individuais que atinjam a coletividade. A n\u00e3o vacina\u00e7\u00e3o pode ser entendida dentro desse contexto. A pessoa que opta por n\u00e3o se vacinar de uma doen\u00e7a grave e altamente contagiosa atenta contra a sa\u00fade coletiva. E, por isso, pode ser penalizada\", diz.\n\nA m\u00e9dica sanitarista Ligia Bahia, especialista em sa\u00fade p\u00fablica e professora da UFRJ, diz que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas: \"A vacina para crian\u00e7as \u00e9 obrigat\u00f3ria no Brasil e o decreto de emerg\u00eancia da pandemia menciona que medidas preventivas, entre elas a vacina\u00e7\u00e3o, sejam observadas (ou seja, \u00e9 obrigat\u00f3ria para todos)\".\n\n\"(O presidente) est\u00e1 errado. O Estado pode criar, sim, o dever de submiss\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e as pessoas t\u00eam o dever c\u00edvico de se submeter a essas campanhas de vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria\", diz Gustavo Binenbojm, professor titular da Faculdade de Direito da UERJ.\n\nBinenbojm explica que o direito de n\u00e3o receber um tratamento de sa\u00fade, por exemplo, tem sido resguardado pela Justi\u00e7a, quando afeta apenas a pr\u00f3pria pessoa. \u00c9 o caso de pessoas que n\u00e3o aceitam transfus\u00f5es de sangue por motivos religiosos, ou pacientes terminais que n\u00e3o querem receber tratamentos invasivos.\n\n\"No caso especificamente da Covid-19, que \u00e9 uma doen\u00e7a infecto-contagiosa, existe sim o dever cidad\u00e3o, \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o civil de todos os cidad\u00e3os, de se submeter, assim que houver disponibilidade de uma vacina cuja efic\u00e1cia tenha sido comprovada, a uma vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria\", afirma. \"Porque em jogo n\u00e3o est\u00e1 apenas a vida e a sa\u00fade de uma pessoa, mas de todas as pessoas. Seja porque uma pessoa contaminada pode expor as demais, seja porque existe a chamada imunidade social, que depende da imuniza\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas.\u201d\n\n\"O Estado tem mecanismos para sancionar as pessoas que n\u00e3o queiram se submeter a isso\", diz, explicando que o governo pode adotar desde multa a restri\u00e7\u00f5es de direitos, como o de entrar em ambientes fechados.\n\n\"Gra\u00e7as \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel erradicar a var\u00edola e praticamente erradicar a poliomielite, presente, hoje, em apenas dois pa\u00edses\", informa, em nota. \"O Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es (PNI) brasileiro \u00e9 considerado um dos mais bem-sucedidos do mundo. Al\u00e9m da var\u00edola e da p\u00f3lio, foram eliminadas do territ\u00f3rio nacional a rub\u00e9ola, a s\u00edndrome da rub\u00e9ola cong\u00eanita, o t\u00e9tano materno e o t\u00e9tano neonatal.\"\n\nA SBIm diz que \u00e9 dever das autoridades p\u00fablicas e dos profissionais da sa\u00fade conscientizar a popula\u00e7\u00e3o acerca da import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o sob pena de haver retrocessos como a volta do sarampo. \"\u00c9 dever de cada pessoa buscar a vacina\u00e7\u00e3o com o objetivo n\u00e3o apenas da prote\u00e7\u00e3o individual, mas tamb\u00e9m coletiva.\"", "lang": "pt"}