{"title": "El tuit falso sobre Pablo Echenique y el coronavirus", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "13 marzo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-50473", "url": "https://www.newtral.es/el-tuit-falso-sobre-pablo-echenique-y-el-coronavirus/20200313/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado a trav\u00e9s de nuestro servicio de WhatsApp (+34 682 58 96 64) por un tuit, supuestamente del diario EL MUNDO, que dice que el diputado de Unidas Podemos, Pablo Echenique, se encuentra ingresado \u00abde urgencia en la UCI\u00bb tras dar positivo en coronavirus. Para intentar a\u00f1adir veracidad, el mensaje a\u00f1ade en tono informativo que se tratar\u00eda \u00abdel segundo caso confirmado en la sede del partido\u00bb. Se trata de un mensaje enviado por una cuenta falsa.\n\nBasta con observar el nombre de Twitter del usuario que ha difundido el bulo, que se ha puesto como foto de perfil el logo de EL MUNDO, para determinar que no se trata de un tuit del peri\u00f3dico.\n\nEl diputado Pablo Echenique ha seguido tuiteando con normalidad de manera continua estos \u00faltimos d\u00edas. Respecto al coronavirus, este jueves por la noche env\u00edo este mensaje: \u00abTras las noticias de los \u00faltimos d\u00edas, aunque no tengo s\u00edntomas y me encuentro bien, al haber estado en contacto con personas con diagn\u00f3stico positivo en coronavirus he decidido por responsabilidad quedarme trabajando en casa tal y como recomiendan las autoridades sanitarias\u00ab.\n\nNo es el primer mensaje que se difunde de manera falsa que este diputado ha dado positivo en coronavirus. Echenique escribi\u00f3 a trav\u00e9s de Twitter: \u00abHay tanta gente bromeando con que tengo el coronavirus (de momento no) y estoy ingresado en Norauto, que han hecho a \u00abNorauto\u00bb trending topic. Espa\u00f1a es un gran pa\u00eds por su sanidad p\u00fablica pero tambi\u00e9n por su sentido del humor\u2026 tan sano y tan necesario en momentos dif\u00edciles\u00bb.\n\nDada la repercusi\u00f3n de este mensaje, Norauto, la compa\u00f1\u00eda de reparaci\u00f3n de veh\u00edculos respondi\u00f3 al diputado: \u00abEsperemos que todo vaya bien, si necesitas cualquier cosa aqu\u00ed estamos\u00bb.", "lang": "es"}