{"title": "Non, Fran\u00e7ois Asselineau n\u2019a pas d\u00e9voil\u00e9 une carte secr\u00e8te de l\u2019Europe dont la France aurait disparu", "subtitle": "Le pr\u00e9sident de l\u2019UPR a pr\u00e9tendu r\u00e9v\u00e9ler un projet secret d\u2019une Europe des nations o\u00f9 \u00ab\u00a0il n\u2019y aurait plus la France\u00a0\u00bb, sur France 2, mercredi.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-05-23T15:31:57+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-23401", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/05/23/non-francois-asselineau-n-a-pas-devoile-une-carte-secrete-de-l-europe-dont-la-france-aurait-disparu_5466159_4355770.html", "vclaim": "La France est-elle vou\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre, \u00ab explos\u00e9e \u00bb dans une Union europ\u00e9enne toute-puissante ? C\u2019est ce qu\u2019a soutenu le pr\u00e9sident de L\u2019Union populaire r\u00e9publicaine (UPR), Fran\u00e7ois Asselineau, mercredi 22 mai, dans L\u2019Emission politique sur France 2. Le candidat, t\u00eate de liste Ensemble pour le Frexit pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, a assur\u00e9 d\u00e9voiler l\u00e0 un projet secret mat\u00e9rialis\u00e9 par une carte des futures \u00ab nations d\u2019Europe \u00bb qu\u2019il a fi\u00e8rement brandie sur le plateau.\n\nSauf que le document en question, dont nous avons retrouv\u00e9 l\u2019origine, est, en fait, une carte amateur sans lien avec un suppos\u00e9 plan secret pour l\u2019Europe.\n\nCe qu\u2019il a dit :\n\nInvit\u00e9e comme l\u2019ensemble des candidats \u00e0 pr\u00e9senter un objet, la t\u00eate de liste de l\u2019UPR a dit ceci :\n\n\u00ab Je vous ai apport\u00e9 une carte qui n\u2019est jamais montr\u00e9e aux Fran\u00e7ais et qui circule pourtant au Parlement europ\u00e9en, notamment chez les Verts. C\u2019est une carte des nations d\u2019Europe dans un cadre d\u2019explosion g\u00e9n\u00e9rale des Etats-nations h\u00e9rit\u00e9s des si\u00e8cles. \u00bb\n\nSelon lui, cette carte montre \u00ab ce qui peut-\u00eatre attend l\u2019Union europ\u00e9enne avec des Etats-Unis d\u2019Europe o\u00f9 il n\u2019y aurait plus la France, il n\u2019y aurait plus l\u2019Espagne, il n\u2019y aurait plus les Pays-Bas, il n\u2019y aurait plus le Royaume-Uni, mais des sous-entit\u00e9s qui se seraient d\u00e9compos\u00e9es \u00bb. Et de conclure : \u00ab L\u2019un des grands probl\u00e8mes qui n\u2019est jamais abord\u00e9 dans cette campagne, c\u2019est le probl\u00e8me de l\u2019unit\u00e9 nationale. Moi, personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re conserver la France. \u00bb\n\n1. Une carte cr\u00e9\u00e9e par une petite organisation de d\u00e9fense des \u00ab peuples minoritaires \u00bb\n\nVoici la fameuse carte de Fran\u00e7ois Asselineau, intitul\u00e9e \u00ab Nations sans Etats d\u2019Europe \u00bb :\n\nSur ce document, on voit effectivement des r\u00e9gions europ\u00e9ennes red\u00e9coup\u00e9es. La France, par exemple, y est notamment amput\u00e9e de la Bretagne, de l\u2019Occitanie ou encore de la Savoie. La Belgique, quant \u00e0 elle, est divis\u00e9e entre Wallonie et Flandres, tandis que le Royaume-Uni est remplac\u00e9 par l\u2019Angleterre, le pays de Galles, les Cornouailles et l\u2019Ecosse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une Irlande r\u00e9unifi\u00e9e.\n\nPas besoin de chercher bien loin pour retrouver l\u2019origine de cette carte : la version pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cran par Fran\u00e7ois Asselineau est sign\u00e9e du nom d\u2019Eurominority, un site qui se pr\u00e9sente comme le d\u00e9fenseur des \u00ab minorit\u00e9s nationales europ\u00e9ennes \u00bb.\n\nContrairement \u00e0 ce que laisse entendre le pr\u00e9sident de l\u2019UPR lorsqu\u2019il affirme que le document \u00ab circule au Parlement europ\u00e9en \u00bb, Eurominority n\u2019a pas de lien connu avec les institutions europ\u00e9ennes. L\u2019association n\u2019est pas plus en lien avec les mouvements politiques autonomistes et s\u00e9paratistes en Europe, bien qu\u2019elle reconnaisse sur son site qu\u2019elle peut \u00ab soutenir leurs aspirations \u00e0 la reconnaissance de l\u2019identit\u00e9 des peuples en Europe \u00bb.\n\n2. Ce n\u2019est pas un projet de \u00ab cr\u00e9er des Etats-Unis d\u2019Europe \u00bb en explosant la France\n\nSur le fond, Fran\u00e7ois Asselineau m\u00e9lange en r\u00e9alit\u00e9 deux concepts diff\u00e9rents port\u00e9s par des tendances politiques diff\u00e9rentes. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les r\u00e9gionalistes, qui demandent une meilleure reconnaissance des minorit\u00e9s nationales. C\u2019est dans ce courant de pens\u00e9e que s\u2019inscrit Eurominority, et c\u2019est en d\u00e9fense de celui-ci qu\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e cette carte brandie par le chef de file de l\u2019UPR.\n\nDe l\u2019autre, il existe un courant de pens\u00e9e bien distinct, qui n\u2019a cette fois rien \u00e0 voir avec Eurominority. Ce dernier plaide pour la cr\u00e9ation d\u2019une forme d\u2019\u00ab Etats-Unis d\u2019Europe \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire tendre vers un f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, o\u00f9 la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne primerait sur celle des Etats. Mais ces propositions n\u2019entendent pas faire \u00ab \u00e9clater \u00bb les Etats actuels, qui continueraient, en r\u00e9alit\u00e9, d\u2019exister.\n\nD\u2019ailleurs, les deux id\u00e9es sont pour l\u2019heure minoritaires \u00e0 Bruxelles. D\u2019abord, les revendications r\u00e9gionalistes sont consid\u00e9r\u00e9es dans l\u2019Union europ\u00e9enne comme sujets internes aux Etats membres. Dans le cas de la Catalogne, par exemple, l\u2019UE a clairement dit qu\u2019une d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance non reconnue par l\u2019Etat espagnol ne le serait pas plus \u00e0 Bruxelles, laissant donc \u00e0 Madrid la gestion de cette question.\n\nQuant \u00e0 la perspective d\u2019un saut f\u00e9d\u00e9raliste, elle a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e avec ferveur par certains responsables politiques europ\u00e9ens de premier plan. Par exemple, Emmanuel Macron plaidait en 2017 lors d\u2019un discours \u00e0 la Sorbonne pour \u00ab une Europe souveraine, unie et d\u00e9mocratique \u00bb. Mais l\u2019id\u00e9e est loin de faire l\u2019unanimit\u00e9 \u00e0 Bruxelles et l\u2019ambition du pr\u00e9sident fran\u00e7ais a, depuis, \u00e9t\u00e9 revue \u00e0 la baisse sur ce sujet.\n\nContrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme Fran\u00e7ois Asselineau, il n\u2019y a donc pas de plan qui circulerait largement au Parlement europ\u00e9en pour cr\u00e9er une Europe f\u00e9d\u00e9rale tout en \u00ab explosant \u00bb les Etats membres. Contact\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9bat, le pr\u00e9sident de l\u2019UPR n\u2019a pas donn\u00e9 suite.\n\n3. Il existe des \u00ab euror\u00e9gions \u00bb, qui n\u2019ont plus rien \u00e0 voir avec la fameuse carte\n\nIl existe en revanche bien des \u00ab euror\u00e9gions \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire des coop\u00e9rations entre plusieurs r\u00e9gions d\u2019Etats membres de l\u2019UE. Mais ces entit\u00e9s ont, pour l\u2019heure, des pouvoirs et des budgets d\u00e9risoires par rapport aux r\u00e9gions qui y coop\u00e8rent. Par exemple, l\u2019euror\u00e9gion franco-espagnole entre les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine-Euskadi-Navarre avait un budget d\u2019environ 3,3 millions d\u2019euros en 2018, selon son rapport financier. Soit environ 0,1 % du seul budget de la Nouvelle-Aquitaine la m\u00eame ann\u00e9e (3,1 milliards d\u2019euros)\u2026\n\nSurtout, ces euror\u00e9gions n\u2019ont pas grand-chose \u00e0 voir avec la carte des minorit\u00e9s r\u00e9gionales mise en avant par Fran\u00e7ois Asselineau. La fameuse Nouvelle-Aquitaine-Euskadi-Navarre n\u2019y a en effet aucune traduction concr\u00e8te, puisque l\u2019Euskadi (Pays basque) y est isol\u00e9 et que les fronti\u00e8res de l\u2019actuelle Nouvelle-Aquitaine y volent en \u00e9clat, divis\u00e9es entre \u00ab France \u00bb et \u00ab Occitanie \u00bb.", "lang": "fr"}