{"title": "Immigration : non, le \u00ab d\u00e9lit de solidarit\u00e9 \u00bb n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s", "subtitle": "Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se f\u00e9licitent d\u2019avoir vot\u00e9 une \u00ab\u00a0v\u00e9ritable avanc\u00e9e\u00a0\u00bb, mais leur pr\u00e9sentation des faits est quelque peu exag\u00e9r\u00e9e. Explications.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-04-23T16:54:33+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-10509", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/04/23/immigration-non-le-delit-de-solidarite-n-a-pas-ete-supprime-par-les-deputes_5289545_4355770.html", "vclaim": "Ce serait le symbole de l\u2019\u00e9quilibre de la loi pour une immigration ma\u00eetris\u00e9e et un droit d\u2019asile effectif. Apr\u00e8s que le texte \u2014 critiqu\u00e9 jusqu\u2019au sein de la majorit\u00e9 pour son volet r\u00e9pressif \u2014 a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, dimanche 22 avril, plusieurs parlementaires La R\u00e9publique en marche (LRM) disent avoir adopt\u00e9 un amendement qui supprimerait le \u00ab d\u00e9lit de solidarit\u00e9 \u00bb. La r\u00e9alit\u00e9 est pourtant plus nuanc\u00e9e.\n\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, tels Erwan Balanant (8e circonscription du Finist\u00e8re) et Laetitia Avia (8e circonscription de Paris), ont \u00e9crit sur Twitter que le \u00ab d\u00e9lit de solidarit\u00e9 \u00bb allait bient\u00f4t dispara\u00eetre gr\u00e2ce au vote des d\u00e9put\u00e9s dimanche. \u00ab Nous supprimons le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 ! \u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le premier ; \u00ab L\u2019Assembl\u00e9e nationale vient d\u2019abroger le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 \u00bb, a \u00e9crit la seconde.\n\nD\u2019autres responsables politiques ont fait le m\u00eame constat, tout en disant \u00eatre hostiles \u00e0 la mesure. \u00ab Macron est un tigre de papier ! En supprimant le d\u00e9lit de solidarit\u00e9, il fait de l\u2019Etat le complice des passeurs \u00bb, s\u2019est ainsi indign\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Eric Ciotti.\n\n1. La loi actuelle pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 quelques exceptions (limit\u00e9es) au d\u00e9lit de solidarit\u00e9\n\nQu\u2019on s\u2019en f\u00e9licite ou qu\u2019on le d\u00e9plore, il est en r\u00e9alit\u00e9 erron\u00e9 de dire que le \u00ab d\u00e9lit de solidarit\u00e9 \u00bb aurait disparu gr\u00e2ce au vote des d\u00e9put\u00e9s.\n\nD\u2019abord, ce \u00ab d\u00e9lit de solidarit\u00e9 \u00bb n\u2019existe pas en tant que tel. Il fait en r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019article L 622-1 du code de l\u2019entr\u00e9e, du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d\u2019asile (Ceseda), qui dispose que commet un d\u00e9lit \u00ab toute personne qui aura, par aide directe ou indirecte, facilit\u00e9 ou tent\u00e9 de faciliter l\u2019entr\u00e9e, la circulation ou le s\u00e9jour irr\u00e9guliers d\u2019un \u00e9tranger en France \u00bb et qui, en cons\u00e9quence, \u00ab sera punie d\u2019un emprisonnement de cinq ans et d\u2019une amende de 30 000 euros \u00bb.\n\nL\u2019article L 622-4 du m\u00eame code pr\u00e9voit bien des exceptions \u00e0 ce d\u00e9lit \u2014 et ce avant m\u00eame la pr\u00e9sente loi dite asile et immigration. Par exemple, les poursuites ne sont pas fond\u00e9es lorsque l\u2019aide \u00ab n\u2019a donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune contrepartie directe ou indirecte \u00bb mais consiste en des conseils juridiques, h\u00e9bergement, soins m\u00e9dicaux ou \u00ab toute autre aide visant \u00e0 pr\u00e9server la dignit\u00e9 ou l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique \u00bb de la personne.\n\nMais plusieurs personnes ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour avoir aid\u00e9 des migrants, au motif que leur \u00ab action militante \u00bb d\u00e9passait de simples pr\u00e9occupations humanitaires. L\u2019agriculteur C\u00e9dric Herrou a ainsi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en appel \u00e0 Aix-en-Provence le 8 ao\u00fbt 2017 \u00e0 quatre mois de prison avec sursis. L\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral avait estim\u00e9 qu\u2019il ne pouvait b\u00e9n\u00e9ficier des exemptions pr\u00e9vues par l\u2019article L622-4 du Ceseda, car \u00ab lorsque l\u2019aide s\u2019inscrit dans une contestation globale de la loi, elle n\u2019entre pas dans les exemptions pr\u00e9vues mais sert une cause militante qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 une situation de d\u00e9tresse. Cette contestation constitue une contrepartie \u00bb \u00e0 l\u2019aide.\n\nLe jugement de la cour d\u2019appel pr\u00e9cise que la \u00ab d\u00e9marche d\u2019action militante en vue de soustraire des \u00e9trangers aux contr\u00f4les mis en oeuvre par les autorit\u00e9s \u00bb de C\u00e9dric Herrou ne rentrait pas dans le cadre des exceptions pr\u00e9vues par la loi.\n\nUn enseignant-chercheur, Pierre-Alain Mannoni, a, lui aussi, \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 deux mois de prison avec sursis sur les m\u00eames fondements par la m\u00eame juridiction, qui estimait que ce dernier s\u2019inscrivait dans \u00ab une d\u00e9marche d\u2019action militante en vue de soustraire des \u00e9trangers aux contr\u00f4les \u00bb.\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, la loi actuelle pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 que ceux qui aident des migrants pour des motifs humanitaires soient exon\u00e9r\u00e9s de poursuites. Sauf si la justice juge que ce n\u2019est pas le cas, notamment lorsqu\u2019elle juge que leur \u00ab action militante \u00bb d\u00e9passe les strictes consid\u00e9rations humanitaires.\n\n2. L\u2019amendement vot\u00e9 ne modifie les textes qu\u2019\u00e0 la marge\n\nDimanche 22 avril, les d\u00e9put\u00e9s n\u2019ont pas supprim\u00e9 l\u2019article qui r\u00e9prime le fait d\u2019aider directement ou indirectement des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Ils ont modifi\u00e9 l\u2019article qui pr\u00e9voit les exceptions \u00e0 ce d\u00e9lit. La nouvelle version du texte est un peu plus pr\u00e9cise, mais n\u2019en change pas les grandes lignes :\n\nLa d\u00e9put\u00e9e LRM Na\u00efma Moutchou (Val-d\u2019Oise), \u00e0 l\u2019origine de l\u2019amendement, l\u2019a d\u2019ailleurs reconnu en creux, dimanche matin, en \u00e9crivant sur Twitter qu\u2019une circulaire \u00e0 venir \u00ab incitera \u00e0 ne plus engager de poursuites \u00bb. S\u2019il y a besoin d\u2019une circulaire sur cette question, c\u2019est bien parce qu\u2019il reste possible de poursuivre les futurs C\u00e9dric Herrou :\n\nEn d\u00e9finitive, la loi a \u00e9t\u00e9 quelque peu clarifi\u00e9e avec l\u2019adoption d\u2019un amendement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dimanche 22 avril. Il est en revanche erron\u00e9 de dire que le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9 ou supprim\u00e9, et il faudra attendre d\u2019autres cas similaires pour observer si la jurisprudence \u00e9volue r\u00e9ellement.\n\nPar ailleurs, la justice utilise parfois d\u2019autres motifs indirects pour poursuivre des personnes qui viennent en aide aux migrants, comme le \u00ab d\u00e9lit d\u2019installation en r\u00e9union sur le terrain d\u2019autrui \u00bb dans un cas constat\u00e9, notamment, \u00e0 Calais.\n\nCorrection, le 24 avril \u00e0 10 heures : la citation relative au proc\u00e8s en appel de C\u00e9dric Herrou \u00e9mane de l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral et non pas du jugement, comme l\u2019indiquait une version pr\u00e9c\u00e9dente de cet article. L\u2019erreur a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e.", "lang": "fr"}