{"title": "As propinas descem pela primeira vez em 15 anos?", "subtitle": "Mariana Mort\u00e1gua anunciou que as propinas v\u00e3o diminuir no pr\u00f3ximo ano letivo, ao contr\u00e1rio do que aconteceu durante mais de uma d\u00e9cada - e tem raz\u00f5es v\u00e1lidas para o afirmar.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-10-13T20:46:06+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-33357", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/as-propinas-descem-pela-primeira-vez-em-15-anos", "vclaim": "No Or\u00e7amento do Estado para 2019 est\u00e1 prevista uma redu\u00e7\u00e3o das propinas, uma vez que foi estipulada uma redu\u00e7\u00e3o do tecto m\u00e1ximo que as Universidade v\u00e3o poder cobrar. \u00c9 j\u00e1 a partir do pr\u00f3ximo ano lectivo que as propinas ter\u00e3o um valor m\u00e1ximo de 856 euros, menos 212 euros do que atualmente, anunciou este s\u00e1bado Mariana Mort\u00e1gua, deputada do Bloco de Esquerda. Esta redu\u00e7\u00e3o aplica-se a licenciaturas, mestrados integrados, mestrados obrigat\u00f3rios para o acesso a actividades profissionais (por exemplo, em algumas engenharias) e cursos t\u00e9cnicos superiores profissionais. A bloquista est\u00e1 correta: nos \u00faltimos 15 anos n\u00e3o tinha havido redu\u00e7\u00f5es nos valores das propinas, apenas tinha havido um congelamento das mesmas.\n\nA redu\u00e7\u00e3o das propinas tem deixado os reitores preocupados com o financiamento das universidades. Segundo Nuno Mangas, Presidente do Conselho Coordenador dos Institutos Superiores P\u00fablicos as propinas servem actualmente para pagar \u201cparte dos vencimentos e despesas gerais\u201d. J\u00e1 Ant\u00f3nio Cunha, Presidente do Conselho de Reitores das Universidades P\u00fablicas, as propinas \u201cservem para pagar um pouco de tudo\u201d.\n\nO Presidente do Instituto Superior T\u00e9cnico n\u00e3o concorda com a diminui\u00e7\u00e3o do valor das propinas e diz que esta redu\u00e7\u00e3o \u201cn\u00e3o vai beneficiar os estudantes mais desfavorecidos, porque j\u00e1 t\u00eam bolsas para cobrir estas despesas\u201d. Arlindo Oliveira acrescenta ainda que \u201cactualmente o maior obst\u00e1culo no acesso ao (ensino) superior, que \u00e9 a dificuldade de encontrar alojamento acess\u00edvel nos grandes centros urbanos\u201d.\n\nNo entanto, os estudantes ficaram bastante felizes com a medida anunciada. Para o Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica de Lisboa, Jo\u00e3o Rodrigues, esta medida \u00e9 \u201cextremamente positiva\u201d. O Presidente da Direc\u00e7\u00e3o Geral da Associa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica de Coimbra \u00e9 da mesma opini\u00e3o e acrescenta que este \u00e9 \u201cum primeiro passo, mas n\u00e3o pode ser o \u00faltimo\". Alexandre Amado continua dizendo que \u00e9 uma \u201cdecis\u00e3o pioneira\u201d dado que \u201c\u00e9 a primeira vez que a propina \u00e9 reduzida por decreto\u201d.\n\nSegundo a deputada do Bloco, a medida da redu\u00e7\u00e3o das propinas est\u00e1 negociada e acordada partindo do pressuposto de que h\u00e1 uma compensa\u00e7\u00e3o em igual montante \u00e0s universidades. Ali\u00e1s, existe um acordo feito entre Governo e Universidades que contempla a compensa\u00e7\u00e3o \u00e0s mesmas em caso de alguma altera\u00e7\u00e3o legislativa.", "lang": "pt"}