{"title": "Jovem francesa jihadista foi presa por ter planeado o ataque a Notre-Dame?", "subtitle": "Depois do inc\u00eandio que deflagrou em Notre-Dame, uma not\u00edcia partilhada nas redes sociais indica que uma jovem francesa jihadista de 22 anos foi acusada de preparar um ataque terrorista perto da Catedral parisiense. Ser\u00e1?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-19T16:24:41+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15210", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/jovem-francesa-muculmana-foi-presa-por-ter-planeado-o-ataque-a-notre-dame", "vclaim": "Desde o inc\u00eandio tr\u00e1gico que consumiu, na passada segunda-feira, 15, parte da catedral de Notre-Dame, em Paris, muitos foram os boatos que circularam nas redes sociais sobre as origens do fogo. Entre eles h\u00e1 teorias xen\u00f3fobas e islamof\u00f3bicas.\n\nUma publica\u00e7\u00e3o no Twitter que cita uma not\u00edcia sobre a acusa\u00e7\u00e3o de uma francesa de 22 anos condenada a oito anos de pris\u00e3o por ter organizado atentados terroristas perto da Catedral de Notre-Dame foi partilhada milhares de vezes. A acompanhar a partilha, a d\u00favida: ter\u00e1 sido \u201capenas uma coincid\u00eancia\u201d ou a jovem ter\u00e1 alguma coisa a ver com a trag\u00e9dia que consumiu parte de um dos maiores \u00edcones da arquitetura g\u00f3tica?\n\nApesar de a not\u00edcia, publicada no \u201cJournal.ie\u201d, datar de 12 de abril de 2019 \u2013 tr\u00eas dias antes do inc\u00eandio \u2013 o caso remonta ao per\u00edodo entre mar\u00e7o de 2015 de junho de 2016 e o julgamento diz respeito \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es de aliciamento de jovens para se tornarem jihadistas. Ines Madani vai voltar a julgamento em setembro deste ano \u2013 juntamente com mais duas mulheres \u2013 para responder pela acusa\u00e7\u00e3o de tentativa de incendio de um carro com seis garrafas de g\u00e1s no seu interior, em 2016, perto da Notre-Dame. N\u00e3o existe, por isso, uma rela\u00e7\u00e3o com o inc\u00eandio \u00e0 catedral parisiense.\n\nUma das peculiaridades do tweet que originou a confus\u00e3o, criando a ideia de que os dois casos estavam relacionados, \u00e9 a omiss\u00e3o do ano a que respeita a not\u00edcia original (2016) no texto que acompanha a partilha, onde l\u00ea apenas que \u201cFran\u00e7a prende mulher \u2018jihadista\u2019 (22) acusada de tentar preparar ataque terrorista em Paris\u201d.\n\nA autora da publica\u00e7\u00e3o original apercebeu-se de que o post estava a induzir as pessoas em erro e decidiu fazer uma nova publica\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, alterando uma express\u00e3o: o termo \u201cpresa\u201d foi substitu\u00eddo por \u201csentenciada\u201d. Por\u00e9m, a mudan\u00e7a n\u00e3o chegou nem perto do alcance que teve a primeira, avan\u00e7a a plataforma de fact-checking \u201cTruth of Fiction\u201d.\n\nNas redes sociais houve tamb\u00e9m v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es que relacionavam o inc\u00eandio de Notre- Dame com outros fogos ocorridos em igrejas francesas, acusando a comunidade mu\u00e7ulmana de ser respons\u00e1vel pelas ocorr\u00eancias.\n\nAs causas do inc\u00eandio que na segunda-feira destruiu parte da catedral parisiense permanecem desconhecidas, por\u00e9m as autoridades francesas est\u00e3o a tratar o caso como tendo sido um acidente. Em confer\u00eancia de imprensa, o procurador de Paris, R\u00e9mi Heitz, afirmou que \u201cnada vai no sentido de um ato volunt\u00e1rio, o caminho acidental \u00e9 o preferido\u201d.\n\nO presidente franc\u00eas Emmanuel Macron anunciou que a catedral ser\u00e1 reconstru\u00edda e v\u00e1rias entidades privadas j\u00e1 responderam ao repto, doando em poucos dias cerca de 1000 milh\u00f5es de euros", "lang": "pt"}