{"title": "Posts tiram de contexto fala de jornalista da GloboNews sobre alta na aprova\u00e7\u00e3o de Bolsonaro", "subtitle": "Comentarista Octavio Guedes foi acusado de chamar pobres de 'est\u00fapidos'; na verdade, ele parafraseava cita\u00e7\u00e3o '\u00e9 a", "author": "politica.estadao.com.br", "date": "2020-08-19T14:25:24-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-85101", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/posts-tiram-de-contexto-fala-de-jornalista-da-globonews-sobre-melhora-na-aprovacao-de-bolsonaro/", "vclaim": "Um coment\u00e1rio feito pelo jornalista Octavio Guedes na emissora GloboNews tem sido tirado de contexto nas redes sociais. Postagens no Facebook alegam que ele teria chamado pobres de est\u00fapidos. Mas, na verdade, Guedes parafraseou uma cita\u00e7\u00e3o do consultor pol\u00edtico James Carville, que atuou na campanha do ex-presidente americano Bill Clinton, ao opinar sobre a melhora na aprova\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro. \u201cSe eu tivesse que fazer uma manchete sobre isso, faria: \u00e9 o pobre, est\u00fapido\u201d, disse o jornalista.\n\nA frase original de Carville, \u201c\u00e9 a economia, est\u00fapido\u201d, indicava que o foco de uma campanha eleitoral deveria ser o debate econ\u00f4mico. O comentarista da GloboNews substitui \u201ceconomia\u201d por \u201cpobre\u201d para afirmar que a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel est\u00e1 no centro da explica\u00e7\u00e3o sobre o porqu\u00ea da aprova\u00e7\u00e3o ao governo federal ter aumentado durante a pandemia do novo coronav\u00edrus. Guedes cita o aux\u00edlio emergencial de R$ 600 concedido a trabalhadores informais como fator determinante para a mudan\u00e7a na opini\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre a gest\u00e3o de Bolsonaro.\n\nO restante do coment\u00e1rio de Guedes deixa essa posi\u00e7\u00e3o clara: \u201cSe a gente tinha durante muito tempo o slogan criado pelo marqueteiro do Clinton \u201c\u00e9 a economia, est\u00fapido\u201d, aqui no Brasil, um Pa\u00eds com um grande n\u00famero de vulner\u00e1veis, \u201c\u00e9 a pobreza, est\u00fapido\u201d, \u201c\u00e9 o pobre, est\u00fapido\u201d, \u00e9 isso que fez mudar o p\u00eandulo\u201d. Veja a fala completa aqui.\n\nEm outras palavras, o \u201cest\u00fapido\u201d da frase dita por Guedes se refere ao interlocutor (quem ouve a fala), e n\u00e3o aos pobres. O jornalista d\u00e1 a entender que \u00e9 \u00f3bvia a explica\u00e7\u00e3o sobre o aumento de popularidade de Bolsonaro.\n\nNo Twitter, Octavio comentou que estava recebendo ataques nas redes sociais por ter sua fala distorcida. \u201cRoubaram a v\u00edrgula, sequestraram a refer\u00eancia e extorquiram o contexto. O pobre virou est\u00fapido\u201d, escreveu ele na segunda-feira, 17.\n\nPesquisa Datafolha divulgada em 14 de agosto indicou que 37% dos brasileiros consideram o governo Bolsonaro \u00f3timo ou bom \u2014 a melhor avalia\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio do mandato. A tend\u00eancia de retomada da popularidade foi confirmada em levantamento XP/Ipespe divulgado na segunda-feira, 17. Integrantes do alto escal\u00e3o do Executivo ouvidos pelo Estad\u00e3o avaliam que o crescimento da aprova\u00e7\u00e3o se deve tamb\u00e9m a uma mudan\u00e7a de tom por parte do presidente.\n\nAg\u00eancia Lupa, Boatos.Org e Fato ou Fake tamb\u00e9m publicaram checagens sobre o assunto.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}