{"title": "O fact-checking na AFP completa 1 ano!", "subtitle": "Um ano! No dia 22 de novembro de 2017, a AFP lan\u00e7ava na Fran\u00e7a seu blog de fact-checking em franc\u00eas. Um ano e 654 artigos mais tarde, a AFP agora verifica informa\u00e7\u00e3o em 13 pa\u00edses, em ingl\u00eas, espanhol, portugu\u00eas e franc\u00eas, gra\u00e7as a uma rede de 21 jornalistas especializados.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2018-11-20T19:37:42+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71628", "url": "https://checamos.afp.com/o-fact-checking-na-afp-completa-1-ano", "vclaim": "Um ano! No dia 22 de novembro de 2017, a AFP lan\u00e7ava na Fran\u00e7a seu blog de fact-checking em franc\u00eas. Um ano e 654 artigos mais tarde, a AFP agora verifica informa\u00e7\u00e3o em 13 pa\u00edses, em ingl\u00eas, espanhol, portugu\u00eas e franc\u00eas, gra\u00e7as a uma rede de 21 jornalistas especializados.\n\nEm um ano, a AFP escreveu 654 artigos (37% em franc\u00eas, 37% em ingl\u00eas, 16% em espanhol e 10% em portugu\u00eas) de verifica\u00e7\u00e3o: pol\u00edtica, meio ambiente, esporte, sa\u00fade, sociedade, imigra\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia, alimenta\u00e7\u00e3o etc. Textos, fotos, v\u00eddeos... A AFP tratou dos temas mais s\u00e9rios e complexos aos mais simples.\n\nEm um ano, a rede da AFP cresceu. Tudo come\u00e7ou quando no dia 22 de novembro de 2017 foi lan\u00e7ado um blog de fact-checking em franc\u00eas, para a Fran\u00e7a. Um ano mais tarde, a AFP faz verifica\u00e7\u00f5es nos seguintes pa\u00edses: Fran\u00e7a, Indon\u00e9sia, Paquist\u00e3o, Filipinas, \u00cdndia, Canad\u00e1, Senegal, \u00c1frica do Sul, Qu\u00eania, Nig\u00e9ria, M\u00e9xico, Col\u00f4mbia e Brasil.\n\nMembro da International Fact-Checking Network e da Firstdraft, participante dos projetos colaborativos de verifica\u00e7\u00e3o em per\u00edodos eleitorais Crosscheck (Fran\u00e7a) e Comprova (Brasil), a AFP \u00e9 atualmente a \u00fanica ag\u00eancia, com exce\u00e7\u00e3o de Africa Check que se concentra somente no continente africano, a fazer checagens em v\u00e1rios pa\u00edses e l\u00ednguas.\n\nCome\u00e7amos em franc\u00eas em 22 de novembro de 2017, em espanhol em 7 de junho, em ingl\u00eas em 15 de junho e em portugu\u00eas no dia 21 de junho de 2018.\n\nPara realizar nosso trabalho, utilizamos t\u00e9cnicas jornal\u00edsticas tradicionais, mas tamb\u00e9m ferramentas de busca avan\u00e7ada na Internet e nas redes sociais como o plug-in InVID, co-desenvolvido pela pr\u00f3pria AFP.\n\nPara celebrar este primeiro ano de verifica\u00e7\u00f5es, pedimos a cada um de nossos jornalistas de checagem que conte qual \u00e9 sua checagem preferida e explique o porqu\u00ea. Estas s\u00e3o suas declara\u00e7\u00f5es.\n\n18 de setembro de 2018, \"N\u00e3o, os chicletes Trident vendidos no Paquist\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o 'haram' (pecado)\"\n\n\"Uma hist\u00f3ria viral que circulou no Paquist\u00e3o por muitos anos. A comida halal \u00e9 um assunto muito importante para a maioria mu\u00e7ulmana no pa\u00eds, mas h\u00e1 muito pouca documenta\u00e7\u00e3o sobre o que ela \u00e9 - rumores e controv\u00e9rsias n\u00e3o param de surgir.\"\n\n28 de setembro de 2018, \"N\u00e3o, o PT n\u00e3o est\u00e1 distribuindo mamadeiras er\u00f3ticas nas creches\" \"Embora este seja o tipo de conte\u00fado que um fact-checker tem, desde o in\u00edcio, a intui\u00e7\u00e3o de que \u00e9 falso e relativamente f\u00e1cil de verificar, a hist\u00f3ria sobre as \u201cmamadeiras er\u00f3ticas\u201d (um termo que eu e meu editor local decidimos utilizar pois n\u00e3o quer\u00edamos colocar \u201cmamadeiras em formato de p\u00eanis\u201d no t\u00edtulo da mat\u00e9ria) distribu\u00eddas em creches, a qual fui o primeiro a desbancar, \u00e9 claramente a verifica\u00e7\u00e3o mais emblem\u00e1tica que fiz. Este fact-check se tornou conhecido mundialmente e serviu para ilustrar o qu\u00e3o baixo as campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o chegaram durante as elei\u00e7\u00f5es no Brasil e o qu\u00e3o despreparado o p\u00fablico est\u00e1 para lidar com informa\u00e7\u00f5es falsas que circulam na Internet.\"\n\n\"N\u00e3o \u00e9 o conte\u00fado mais dif\u00edcil de desmentir. No entanto, foi interessante descobrir que quem compartilhou a hist\u00f3ria como uma piada, n\u00e3o pensou na rea\u00e7\u00e3o de pessoas que, por acreditar na mesma, manifestariam seu \u00f3dio por centro-americanos. \"Isso ocorreu mesmo antes da caravana de imigrantes. O relevante aqui \u00e9 que muitos mexicanos, por muitos anos, tamb\u00e9m foram imigrantes.\"\n\n31 de outubro de 2018, \"N\u00e3o, o candidato de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 presid\u00eancia da Nig\u00e9ria, Atiku Abubakar, n\u00e3o recebeu apoio de grupos LGBT\"\n\nA checagem sobre grupos LGBT fict\u00edcios aparentemente apoiando um candidato presidencial na Nig\u00e9ria foi divertida e interessante para mim por diversos motivos. Grupos fazendo press\u00e3o para que pol\u00edticos apoiem pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas a uma regi\u00e3o, etnia ou regi\u00e3o \u00e9 algo comum na imprensa nigeriana. Tamb\u00e9m foi interessante notar como eventos de hostilidade contra a comunidade LGBT+ pareceram ser deliberadamente politizados. Antes das elei\u00e7\u00f5es no pa\u00eds, o epis\u00f3dio foi uma amostra do que est\u00e1 por vir.\n\n\"Eu fiquei surpresa, depois de ter verificado a hist\u00f3ria, ao saber que a escola sequer existe na regi\u00e3o de Nyanza e que a foto na verdade era de uma escola na Tanz\u00e2nia. Eu tive o prazer de ver este desmentido citado na conferencia da BBC em Nairobi, entitulada 'Al\u00e9m das fake news'.\"\n\n9 de novembro de 2018 , \"Uma falsa controv\u00e9rsia em torno a um tweet do ministro da Defesa do Canad\u00e1\"\n\n\"Eu gostei, em particular, de desmentir a desinforma\u00e7\u00e3o sobre o poster da campanha \u201c\u00c9 OK ser branco\u201d pois a hist\u00f3ria tinha mais de uma dimens\u00e3o. Olhando as alega\u00e7\u00f5es falsas de que o ministro de Defesa canadense, Harjit Sajjan, teria tuiteado que os brancos n\u00e3o tem lugar no Canad\u00e1, me dei conta do tamanho da campanha de desinforma\u00e7\u00e3o a que o ministro estava referindo-se e o qu\u00e3o coordenada ela tinha sido. Todas as conversas sobre sua log\u00edstica ainda estavam online, e destacavam suas inten\u00e7\u00f5es: desacreditar aqueles que a denunciassem, expondo uma suposta parcialidade e, no caso dos Estados Unidos, influenciar a vota\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es de meio mandato do dia 8 de novembro.\"\n\n* Os nomes de alguns jornalistas foram omitidos por motivos de seguran\u00e7a.", "lang": "pt"}