{"title": "Junger Italiener bezeichnet sich als Afghane und schl\u00e4gt 17-J\u00e4hrigen mit einer Flasche", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-09-24T12:15:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52230", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/09/24/junger-italiener-bezeichnet-sich-als-afghane-und-schlaegt-17-jaehrigen-mit-einer-flasche/", "vclaim": "V\u00f6llig falsch. In Ravensburg schlug ein junger Italiener, der sich in einem Video als Afghane ausgab, einen 17-J\u00e4hrige mit einer Bierflasche ins Gesicht.\n\nAuf Facebook und Youtube kursiert ein Video, das eine gewaltt\u00e4tige Szene zeigt. Es ist dunkel, ein braunhaariger junger Mann zerbricht eine Bierflasche auf dem Kopf eines blonden jungen Mannes. Vor der Kamera behauptet der Braunhaarige: \u201eIch bin von Afghanistan\u201c. Das Video mit dem Beschreibungstext \u201eAfghane schl\u00e4gt Deutschen aus Spa\u00df Flasche auf den Kopf\u201c wurde mehr als zehntausend Mal geteilt.\n\nAm 1. August 2018 hat die Staatsanwaltschaft Ravensburg und das Polizeipr\u00e4sidium Konstanz eine gemeinsame Pressemitteilung zu einem sehr \u00e4hnlichen Fall ver\u00f6ffentlicht. Sie schrieben:\n\n\u201eWegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung muss sich ein im Landkreis Ravensburg wohnhafter 16-j\u00e4hriger italienischer Staatsangeh\u00f6riger verantworten, der bereits vergangenen Dienstag gegen 01.00 Uhr einen 17-J\u00e4hrigen in der Gartenstra\u00dfe mit einer Bierflasche ins Gesicht schlug und von hinzugerufenen Polizeibeamten vorl\u00e4ufig festgenommen worden war. Der Gesch\u00e4digte, der eine Platzwunde erlitt, musste von Rettungskr\u00e4ften zur ambulanten Behandlung in ein Krankenhaus gebracht werden. Ein von der Tat durch einen Zeugen gefertigtes Beweisvideo, welches noch am Tatort von den Beamten sichergestellt worden war, taucht seit ein paar Tagen in den sozialen Medien auf. In diesem Video behauptet der dringend tatverd\u00e4chtige Italiener wahrheitswidrig ein Afghane zu sein.\u201c\n\nUm sicher zu sein, dass es sich um den Fall handelte, der in dem Facebook-Video zu sehen ist, schickte CORRECTIV eine Anfrage an das Polizeipr\u00e4sidium Konstanz. Eine Pressesprecherin best\u00e4tigte: \u201eBei dem von Ihnen gesendeten Video handelt es sich um die Tat, die in der genannten Pressemeldung beschrieben wird.\u201c\n\nDas bedeutet, der T\u00e4ter hat im Video \u00fcber seine Nationalit\u00e4t gelogen. Er ist kein Afghane, sondern Italiener.", "lang": "de"}