{"title": "Kandidatja e NISMA-s nd\u00ebrron fjal\u00ebt p\u00ebr \u00e7erdhet", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-32103", "url": "https://kallxo.com/krypometer/kandidatja-e-nisma-s-nderron-fjalet-per-cerdhet/", "vclaim": "Deklarata 16.09.2019 \u201cAjo p\u00ebr t\u00eb cil\u00ebn un\u00eb do t\u00eb mundohem, jan\u00eb \u00e7erdhet t\u00eb cilat un\u00eb ato do t\u2019i shtyj\u00eb sapo t\u00eb b\u00ebhem deputete, n\u00eb \u00e7do qytet minimum do t\u00eb ket\u00eb 2-3 \u00e7erdhe publike\u201d\n\nDeklarata 29.09.2019 \u201cUn\u00eb nuk mund t\u00eb flas me shifra. Ajo q\u00eb mund t\u00eb them, ajo q\u00eb Kosov\u00ebs i duhet \u00ebsht\u00eb q\u00eb n\u00eb \u00e7do fshat e madje n\u00eb \u00e7do lagje n\u00ebp\u00ebr qytet me pas \u00e7erdhe\u201d", "lang": "sq"}