{"title": "Foto de modelo destruindo boneco n\u00e3o faz parte de campanha pr\u00f3-aborto", "subtitle": "Imagem \u00e9 usada fora de contexto desde 2019 em diversos pa\u00edses", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-52366", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-modelo-destruindo-boneco-nao-faz-parte-de-campanha-pro-aborto/", "vclaim": "\u00c9 falso que a foto de uma modelo destruindo um boneco fa\u00e7a parte de uma campanha a favor do aborto, ao contr\u00e1rio do que afirmam publica\u00e7\u00f5es no Facebook. Na verdade, a imagem \u00e9 da fot\u00f3grafa Melissa Trotter, que faz ensaios com temas macabros e de terror. O clique faz parte de uma s\u00e9rie chamada \u201cBaby Smash\u201d, com a modelo Ashley Rich.\n\nNa foto, a modelo est\u00e1 suja com sangue falso e destr\u00f3i um boneco. A imagem foi publicada em janeiro de 2018. O est\u00fadio respons\u00e1vel, Stolen Innocence Photography, se define como especializado em ensaios com temas sombrios e de terror.\n\nA p\u00e1gina da fot\u00f3grafa publicou uma nota em junho do ano passado, quando o boato j\u00e1 circulava em espanhol em outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, desmentindo o significado pr\u00f3-aborto. \u201cIsso n\u00e3o foi, n\u00e3o \u00e9, e nunca ser\u00e1 sobre aborto. Seria legal se as pessoas n\u00e3o usassem minhas fotos para defender uma causa baseada em mentiras\u201d, escreveu Melissa na ocasi\u00e3o.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}