{"title": "Non, le malus si l'on part \u00e0 la retraite avant l'\u00e2ge d'\u00e9quilibre ne s'arr\u00eatera pas lorsque celui-ci sera atteint", "subtitle": "Sibeth Ndiaye, porte-parole du gouvernement, a affirm\u00e9 jeudi matin en d\u00e9taillant la r\u00e9forme des retraites souhait\u00e9e par le gouvernement que le malus pay\u00e9 par les futurs retrait\u00e9s pour partir \u00e0 la retraite avant l'\u00e2ge d'\u00e9quilibre de 64 ans ne s'appliquerait que jusqu'\u00e0 ce qu'ils aient atteint cet \u00e2ge d'\u00e9quilibre mais pas apr\u00e8s. C'est faux, une erreur rapidement corrig\u00e9e par Mme", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-12T16:36:31+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42032", "url": "https://factuel.afp.com/non-le-malus-si-lon-part-la-retraite-avant-lage-dequilibre-ne-sarretera-pas-lorsque-celui-ci-sera", "vclaim": "Non, le malus si l'on part \u00e0 la retraite avant l'\u00e2ge d'\u00e9quilibre ne s'arr\u00eatera pas lorsque celui-ci sera atteint\n\nSibeth Ndiaye, porte-parole du gouvernement, a affirm\u00e9 jeudi matin en d\u00e9taillant la r\u00e9forme des retraites souhait\u00e9e par le gouvernement que le malus pay\u00e9 par les futurs retrait\u00e9s pour partir \u00e0 la retraite avant l'\u00e2ge d'\u00e9quilibre de 64 ans ne s'appliquerait que jusqu'\u00e0 ce qu'ils aient atteint cet \u00e2ge d'\u00e9quilibre mais pas apr\u00e8s. C'est faux, une erreur rapidement corrig\u00e9e par Mme Ndiaye elle-m\u00eame sur Twitter.\n\nInvit\u00e9e de France Inter, Mme Ndiaye a eu cet \u00e9change avec une journaliste de la radio :\n\nL\u00e9a Salam\u00e9 : \"- Il y a quelque chose que j'ai pas compris. Si je pars \u00e0 62 ans, le malus de 5%, je le paie jusqu'\u00e0 64 ans seulement ou je le paie sur toute ma retraite ?\"\n\n Sibeth Ndiaye : \"- Non, vous le payez jusqu'\u00e0 64 ans.\"\n\n LS : \"- Et apr\u00e8s je regagne...\"\n\n SN : \"-... vous revenez \u00e0 taux plein.\"\n\n LS : \"- Je reviens \u00e0 taux plein. Donc pendant deux ans, je paie un malus.\"\n\n SN : \"- Exactement.\"\n\nL'\u00e9change peut \u00eatre \u00e9cout\u00e9 \u00e0 la fin de cette vid\u00e9o diffus\u00e9e par France Inter sur Twitter.\n\nLes propos de la porte-parole du gouvernement sont erron\u00e9s.\n\nPage 19 du dossier de presse de la r\u00e9forme, on apprend ceci : \"L\u2019\u00e2ge minimal pour partir \u00e0 la retraite restera fix\u00e9 \u00e0 62 ans (...). En l\u2019absence de d\u00e9cision de la gouvernance, la loi fixera \u00e0 compter du 1er janvier 2022 un \u00e2ge d\u2019\u00e9quilibre \u00e0 62 ans et 4 mois, qui augmentera ensuite de 4 mois par an pour rejoindre progressivement l\u2019\u00e2ge d\u2019\u00e9quilibre du futur syst\u00e8me, soit 64 ans en 2027. Les Fran\u00e7ais auront la libert\u00e9 de partir \u00e0 partir de 62 ans ; s\u2019ils partent avant l\u2019\u00e2ge d\u2019\u00e9quilibre, leur pension subira un malus ; s\u2019ils partent apr\u00e8s, elle b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un bonus.\"\n\n\"Les partenaires sociaux fixeront l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e2ge d\u2019\u00e9quilibre, ainsi que le montant du malus et du bonus ; \u00e0 d\u00e9faut, le bonus et le malus seront de 5% par an afin d\u2019assurer la neutralit\u00e9 actuarielle du syst\u00e8me (c\u2019est-\u00e0-dire le niveau de malus et de bonus qui traduit, dans le montant de la pension, le co\u00fbt pour le r\u00e9gime li\u00e9 \u00e0 un d\u00e9part anticip\u00e9 ou le gain li\u00e9 \u00e0 un d\u00e9part tardif)\", poursuit le document gouvernemental.\n\nCette d\u00e9cote fonctionne sur le m\u00eame principe que celle appliqu\u00e9e dans le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral actuel (Cnav).\n\nMoins d'une heure apr\u00e8s la fin de l'\u00e9mission, Mme Ndiaye a publi\u00e9 un tweet \u00e9voquant une \"erreur\" de sa part. \"Comme aujourd\u2019hui avec le taux plein, partir avant l'\u00e2ge d'\u00e9quilibre, ce sera partir avec un malus qui s'appliquera tout au long de la retraite\", a-t-elle rectifi\u00e9.\n\nElle a ensuite r\u00e9pondu \u00e0 plusieurs personnes s'\u00e9tonnant de ses propos ou les critiquant, en leur soumettant sa rectification.\n\nFin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, \"\u00e2ge d'\u00e9quilibre\" \u00e0 64 ans, entr\u00e9e dans le syst\u00e8me \u00e0 points \u00e0 partir de la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e en 1975... M. Philippe a d\u00e9taill\u00e9 mercredi le contenu du futur \"syst\u00e8me universel de retraite\" par points, assurant que \"tout le monde serait gagnant\".", "lang": "fr"}