{"title": "Sepultamentos cresceram 47% no cemit\u00e9rio Vila Formosa em S\u00e3o Paulo entre mar\u00e7o e abril", "subtitle": "Homem que aparece em v\u00eddeo que viralizou no Facebook mostrando covas vazias e dizendo que o n\u00famero de sepultamentos est\u00e1 normal n\u00e3o", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-58301", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/sepultamentos-cresceram-47-no-cemiterio-vila-formosa-em-sao-paulo-entre-marco-e-abril/", "vclaim": "Esta checagem foi produzida pela coaliz\u00e3o do Comprova. Leia mais aqui.\n\nEm um v\u00eddeo compartilhado nas redes sociais, um homem que se apresenta como funcion\u00e1rio do governo diz que o cemit\u00e9rio da Vila Formosa tem covas abertas, mas n\u00e3o est\u00e1 realizando mais sepultamentos do que antes da pandemia do novo coronav\u00edrus. O Comprova apurou que o v\u00eddeo foi realmente gravado no Complexo Cemiterial Vila Formosa, na zona leste de S\u00e3o Paulo, mas traz informa\u00e7\u00f5es erradas.\n\nO complexo \u00e9 dividido em dois cemit\u00e9rios \u2013 Vila Formosa I e Vila Formosa II \u2013 e as duas unidades alternam os dias de enterros. Assim, enquanto em uma unidade est\u00e3o sendo feitos os sepultamentos, na outra s\u00e3o realizados somente os servi\u00e7os de limpeza e de exuma\u00e7\u00e3o de corpos. O v\u00eddeo foi gravado no cemit\u00e9rio da Vila Formosa l em um dia em que os sepultamentos estavam sendo feitos na segunda unidade.\n\nAl\u00e9m disso, o homem que aparece dando informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 funcion\u00e1rio do Servi\u00e7o Funer\u00e1rio, que \u00e9 de responsabilidade da Prefeitura Municipal de S\u00e3o Paulo.\n\nAo contr\u00e1rio do que afirma o narrador do v\u00eddeo, houve 47% de aumento no n\u00famero de pessoas enterradas de mar\u00e7o a abril deste ano. Ou seja, depois que o pa\u00eds come\u00e7ou a lutar contra a pandemia de covid-19 \u2013 doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus.\n\nNo monitoramento que faz de mensagens suspeitas que circulam em redes sociais e aplicativos de mensagens sobre o novo coronav\u00edrus e a covid-19, o Comprova vem observando um crescimento na circula\u00e7\u00e3o de boatos sobre n\u00fameros de mortes causadas pela doen\u00e7a, falseamento de atestados de \u00f3bitos e conte\u00fados falsos sobre caix\u00f5es e sepultamentos.\n\nTais boatos tentam minimizar os efeitos da pandemia e podem fazer com que as pessoas que neles creem relaxem os cuidados com a higiene pessoal e o distanciamento social, a\u00e7\u00f5es de conten\u00e7\u00e3o do espalhamento do v\u00edrus recomendadas pelas autoridades de sa\u00fade.\n\nO cemit\u00e9rio de Vila Formosa se transformou em um dos principais alvos desses boatos depois que a prefeitura da capital paulista anunciou a abertura de 8 mil novas valas.\n\nProcuramos pela publica\u00e7\u00e3o original usando a plataforma de monitoramento de conte\u00fado Crowdtangle e chegamos a um perfil pessoal no Facebook. Entramos em contato com o usu\u00e1rio em um n\u00famero de telefone dispon\u00edvel em seu feed de not\u00edcias. Perguntamos sobre a autoria do v\u00eddeo e ele negou. Informou que recebeu o v\u00eddeo em um grupo de WhatsApp e o publicou no Facebook.\n\nEntramos em contato com a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal das Subprefeituras da Cidade de S\u00e3o Paulo (SMSUB), respons\u00e1vel pelo Servi\u00e7o Funer\u00e1rio Municipal. Tamb\u00e9m consultamos o Plano de Contingenciamento Funer\u00e1rio para confirmar as informa\u00e7\u00f5es prestadas.\n\nO v\u00eddeo que circula pelas redes sociais mostra um homem vestido com o que parece um uniforme falando com outro, que est\u00e1 dentro de um carro e que grava a conversa. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ler as informa\u00e7\u00f5es do crach\u00e1, mas o homem que grava a cena o identifica como \u201cfuncion\u00e1rio do governo\u201d e diz que ele trabalha no cemit\u00e9rio, onde n\u00e3o estariam ocorrendo mais enterros que o normal.\n\nA Prefeitura de S\u00e3o Paulo, respons\u00e1vel pelo Complexo Cemiterial Vila Formosa, nega que ele seja funcion\u00e1rio do Servi\u00e7o Funer\u00e1rio e afirma que houve aumento no n\u00famero de sepultamentos em toda a cidade.\n\nNa conversa, o autor do v\u00eddeo pergunta qual a m\u00e9dia de enterros por dia. O homem responde: \u201cAt\u00e9 agora n\u00e3o vi nenhum (\u2026) As covas est\u00e3o abertas, mas n\u00e3o tem ningu\u00e9m morrendo nem enterrando ningu\u00e9m. \u00c9 uma jogada pol\u00edtica. O que morre de gente \u00e9 o dia-a dia normal e as covas est\u00e3o todas abertas sem ningu\u00e9m. Todas abertas para deixar o pessoal em p\u00e2nico\u201d, disse na conversa.\n\nA assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal das Subprefeituras da Cidade de S\u00e3o Paulo (SMSUB), da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, nega a falta de enterros. O \u00f3rg\u00e3o, respons\u00e1vel pelo Servi\u00e7o Funer\u00e1rio Municipal, explicou ao Comprova que o Complexo Cemiterial Vila Formosa \u00e9 o maior da Am\u00e9rica Latina e \u00e9 dividido em Vila Formosa I e Vila Formosa II.\n\nDe acordo com a Secretaria, o v\u00eddeo foi gravado no cemit\u00e9rio da Vila Formosa l, em frente \u00e0 \u00e1rea onde ocorrem os vel\u00f3rios.\n\nAinda segundo a assessoria, os sepultamentos s\u00e3o feitos em dias alternados em Vila Formosa I e II. Isto quer dizer que todo dia um dos cemit\u00e9rios fica sem sepultamentos para que sejam realizados os servi\u00e7os de limpeza e de exuma\u00e7\u00e3o de corpos.\n\nAl\u00e9m disso, afirmou que houve aumento de enterros. Em mar\u00e7o deste ano foram registrados 1.131 e em abril foram 1.668 \u2014 crescimento de 47%. Pensando na maior demanda de sepultamentos durante a pandemia da covid-19, a prefeitura elaborou um Plano de Contingenciamento Funer\u00e1rio para garantir o funcionamento adequado do Servi\u00e7o Funer\u00e1rio Municipal.\n\nEntre as medidas do Plano, anunciadas em 23 de abril, estavam a abertura de 8 mil valas no cemit\u00e9rio da Vila Formosa, 3 mil no S\u00e3o Luiz e 2 mil no Vila Nova Cachoeirinha. S\u00e3o essas valas anunciadas no cemit\u00e9rio que aparecem abertas no v\u00eddeo.\n\nO v\u00eddeo foi publicado em um momento em que h\u00e1 diverg\u00eancia de opini\u00f5es sobre o isolamento social. O presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro, defende a retomada das atividades econ\u00f4micas, assim como muitos dos seus apoiadores. Essa vis\u00e3o contraria as orienta\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que recomendam pol\u00edticas de distanciamento social para evitar a dissemina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus e, consequentemente, o aumento do n\u00famero de casos da covid-19.\n\nOs governos estaduais mant\u00eam o isolamento em seus Estados. De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em casos de sa\u00fade p\u00fablica, como a pandemia de covid-19, n\u00e3o h\u00e1 hierarquia entre os entes da federa\u00e7\u00e3o. Ou seja, um decreto federal n\u00e3o vale mais que um estadual. Cabe ao Poder Judici\u00e1rio decidir qual pol\u00edtica p\u00fablica obedece melhor \u00e0s leis.\n\nContestar os n\u00fameros oficiais de \u00f3bitos \u00e9 uma das t\u00e1ticas utilizadas por disseminadores de desinforma\u00e7\u00e3o para causar indigna\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o. Uma corrente falsa de WhatsApp utilizou dados falsos de \u00f3bitos por covid-19 para erroneamente dizer que teriam morrido menos pessoas no come\u00e7o de 2020 em compara\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2019.\n\nJ\u00e1 no Amazonas, onde foi preciso adotar os sepultamentos coletivos para atender \u00e0 demanda de enterros, o governo foi acusado de enterrar caix\u00f5es vazios para causar p\u00e2nico na popula\u00e7\u00e3o. No mesmo estado, um boato nas redes sociais dizia que o n\u00famero de mortes teria ca\u00eddo depois de uma visita do ministro da Sa\u00fade Nelson Teich.\n\nO v\u00eddeo ganhou grande repercuss\u00e3o com a sua postagem numa conta pessoal no Facebook. A publica\u00e7\u00e3o, do dia 2 de maio, j\u00e1 passa de 62 mil compartilhamentos e teve aproximadamente 620 mil visualiza\u00e7\u00f5es at\u00e9 o dia 12 de maio.\n\nO conte\u00fado foi republicado por p\u00e1ginas como \u201cMetralhando a Corrup\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cNas Ruas\u201d.", "lang": "pt"}