{"title": "Afera Amber Gold - czy g\u0142\u00f3wny oskar\u017cony nadal jest w areszcie?", "subtitle": "Ryszard Petru przywo\u0142a\u0142, jak potoczy\u0142a si\u0119 afera Amber Gold. Sprawdzamy, jaki jest aktualny status sprawy dotycz\u0105cej afery, o kt\u00f3rej m\u00f3wi\u0142 Ryszard Petru.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-5036", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/afera-amber-gold-czy-glowny-oskarzony-nadal-jest-w-areszcie/", "vclaim": "Afera Amber Gold \u2013 czy g\u0142\u00f3wny oskar\u017cony nadal jest w areszcie?\n\nMarcin P., w\u0142a\u015bciciel Amber Gold, zosta\u0142 aresztowany 33 miesi\u0105ce temu, 30 sierpnia 2012 roku. 17 sierpnia gda\u0144ska prokuratura postawi\u0142a mu zarzuty m.in. prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci bez wymaganych pozwole\u0144 i celowego wprowadzania w b\u0142\u0105d. Wyrok jeszcze nie zapad\u0142, a Marcin P. nadal przebywa w areszcie.\n\nPodoba\u0142 Ci si\u0119 artyku\u0142? Pom\u00f3\u017c nam dzieli\u0107 si\u0119 prawd\u0105! Mo\u017cesz \u015bmia\u0142o rozpowszechnia\u0107 ten artyku\u0142 na swojej stronie internetowej. Pami\u0119taj o podaniu \u017ar\u00f3d\u0142a. Sprawd\u017a jak mo\u017cesz udost\u0119pnia\u0107.\n\nWyra\u017cam zgod\u0119 na przetwarzanie przez Stowarzyszenie Demagog z siedzib\u0105 w Krakowie, ul. Cysters\u00f3w 26/8, 31-553 Krak\u00f3w, moich danych osobowych. Wi\u0119cej o polityce prywatno\u015bci przeczytasz tutaj.", "lang": "pl"}