{"title": "[] Exageros de Manuela D\u2019\u00c1vila e Henrique Meirelles nas conven\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias", "subtitle": "", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-08-06T06:51:53-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-19776", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/08/06/manuela-meirelles-convencoes/", "vclaim": "Henrique Meirelles \u00e9 o candidato \u00e0 presid\u00eancia do MDB, anunciado na \u00faltima semana. Manuela D\u2019\u00c1vila chegou a ter sua candidatura oficializada pelo PC do B na \u00faltima quarta-feira (2), mas, no domingo, o partido decidiu fechar alian\u00e7a com o PT e retirou o nome dela da disputa. A expectativa \u00e9 de que a ga\u00facha assuma a vaga de vice-presidente na chapa petista, que deve ser encabe\u00e7ada pelo ex-prefeito de S\u00e3o Paulo Fernando Haddad. A Lupa checou frases de Meirelles e Manuela nas cerim\u00f4nias ocorridas ao longo da \u00faltima semana. Veja o resultado:\n\n\u201cForam as mulheres (\u2026) que se levantaram mais fortemente [nas manifesta\u00e7\u00f5es contra o impeachment de Dilma Rousseff]\u201d\n\n Manuela D\u2019\u00c1vila (PCdoB) em discurso na conven\u00e7\u00e3o do partido, no dia 1\u00ba de agosto de 2018\n\nSegundo o Datafolha, as mulheres eram 40% dos manifestantes contra o impeachment em ato na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo no dia 16 de dezembro de 2015. Em 31 de mar\u00e7o de 2016, elas foram 47% dos participantes da manifesta\u00e7\u00e3o ocorrida na Pra\u00e7a da S\u00e9, tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo, de acordo com pesquisa da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Procurada, Manuela D\u2019\u00c1vila n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cEntre desempregados e subocupados s\u00e3o 25 milh\u00f5es de brasileiras e brasileiros\u201d\n\n Manuela D\u2019\u00c1vila (PC do B) em discurso na conven\u00e7\u00e3o do partido, no dia 1\u00ba de agosto de 2018\n\nA Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua Trimestral (Pnadc/T), do IBGE, indica que havia 19,8 milh\u00f5es de desempregados ou subocupados no Brasil no primeiro trimestre deste ano. Os desempregados (que n\u00e3o t\u00eam trabalho, mas procuram emprego) somavam 13,7 milh\u00f5es, e os subocupados (que trabalham menos horas do que gostariam), 6,1 milh\u00f5es. Procurada, Manuela D\u2019\u00c1vila n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cJ\u00e1 apresentamos 15 propostas ao Congresso Nacional que ser\u00e3o prioridade do nosso governo\u201d\n\n Henrique Meirelles, candidato pelo MDB \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em discurso na conven\u00e7\u00e3o do partido, no dia 2 de agosto de 2018\n\nEm fevereiro de 2018, Meirelles, ent\u00e3o ministro da Fazenda, nomeou 15 projetos classificados pelo governo como priorit\u00e1rios para o pa\u00eds. Mas desses, s\u00f3 dois eram, de fato, novidade: a reforma do PIS/Cofins, que ainda n\u00e3o foi apresentada ao Congresso, e a extin\u00e7\u00e3o do Fundo Soberano do Brasil, estabelecida como Medida Provis\u00f3ria (MPV 808/2018) em maio. As outras 13 propostas elencadas como prioridade j\u00e1 tramitavam na C\u00e2mara ou no Senado em fevereiro. Nove delas eram de autoria dos pr\u00f3prios parlamentares. Quatro foram elaboradas pelo Executivo. At\u00e9 agora, apenas a desonera\u00e7\u00e3o da folha de pagamento foi aprovada e sancionada. Procurado, Meirelles n\u00e3o respondeu.\n\n\u201cMinha meta \u00e9 fazer o Brasil voltar a crescer 4% ao ano, como aconteceu quando fui presidente do Banco Central durante oito anos\u201d\n\n Henrique Meirelles, candidato pelo MDB \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em discurso na conven\u00e7\u00e3o do partido, no dia 2 de agosto de 2018\n\nSegundo dados do Ipea, do in\u00edcio de 2003 ao fim de 2010, o Brasil cresceu 37,4%, o que representa um crescimento m\u00e9dio de pouco mais de 4% ao ano. Veja os dados aqui.", "lang": "pt"}