{"title": "Le vrai du faux. Non, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais n'est pas en baisse depuis plusieurs ann\u00e9es", "subtitle": "Antoine Krempf passe au crible des faits rep\u00e9r\u00e9s dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seauxsociaux. Aujourd\u2019hui, l'affirmation de la secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale de la CGT qui a d\u00e9plor\u00e9 la \"baisse du pouvoir d'achat depuis de nombreuses ann\u00e9es\".", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2018-08-30T08:40:59+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22543", "url": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-vrai-du-faux/le-vrai-du-faux-non-le-pouvoir-d-achat-des-francais-n-est-pas-en-baisse-depuis-plusieurs-annees_2897591.html", "vclaim": "\"On peut beaucoup moins consommer, on peut moins vivre alors qu'on travaille tout autant, voire plus\", a assur\u00e9 C\u00e9line Verzeletti, la secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la CGT, invit\u00e9e de Marc Fauvelle lundi 27 ao\u00fbt. \"Ce qu'on voit lorsque l'on veut consommer, c'est bien la baisse du pouvoir d'achat qu'on subit depuis de nombreuses ann\u00e9es\", a-t-elle ajout\u00e9.\n\nMais c'est faux. Le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais n'est pas en baisse. En tout cas, ce n'est pas ce que montrent les chiffres de l'Insee sur le pouvoir d'achat, qui correspond \u00e0 ce que l'on peut consommer avec l'argent dont on dispose. Depuis la crise, le pouvoir d'achat global des Fran\u00e7ais a m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 en 2009, stagn\u00e9 jusqu'en 2011 puis baiss\u00e9 en 2012/2013, rebondi en 2015 et 2016, avant de se tasser un peu l'an dernier. Et pour 2018, l'Insee nous dit qu'il y a eu une baisse en d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais que \u00e7a devrait repartir d'ici la fin d\u00e9cembre. Si l'on se contente de l'indicateur global de l'Insee sur le pouvoir d'achat : pas de baisse continue ces derni\u00e8res ann\u00e9es, contrairement \u00e0 ce qu'affirme C\u00e9line Verzeletti.\n\nLe pouvoir d'achat \"arbitrable\", plus proche du ressenti des Fran\u00e7ais\n\nPourtant, c'est aussi le sentiment de beaucoup de Fran\u00e7ais. Il faut dire que cette notion de pouvoir d'achat masque beaucoup de choses. D'abord, c'est un indicateur global qui m\u00e9lange les revenus des plus riches et des plus pauvres, le co\u00fbt de la vie dans le Nord et sur la C\u00f4te d'Azur. Cela lisse les diff\u00e9rences, les in\u00e9galit\u00e9s et on a fatalement du mal \u00e0 s'y reconna\u00eetre individuellement.\n\nEnsuite, dans ce pouvoir d'achat, il y a la hausse des tarifs r\u00e9gul\u00e9s comme les transports, les timbres, les cigarettes. Mais il y a aussi et surtout l'augmentation de ce qu'on appelle les d\u00e9penses contraintes : le logement, l'\u00e9nergie, etc. qui ont largement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. D'o\u00f9 le sentiment d'avoir de moins en moins les moyens de consommer au final. Pour mieux coller au ressenti des Fran\u00e7ais, l'Insee publie donc un autre indicateur, dont on parle moins : le pouvoir d'achat arbitrable. C'est, pour faire simple, ce qu'il nous reste une fois qu'on a pay\u00e9 nos abonnements. Sauf que, l\u00e0 encore, il augmente, l\u00e9g\u00e8rement certes, mais sur les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es.", "lang": "fr"}