{"title": "\u00c9 #FAKE que Cear\u00e1 n\u00e3o registrou nenhuma morte por Covid-19 no dia 29 de maio", "subtitle": "Foram ao menos 28 \u00f3bitos confirmados, segundo o sistema online da Secretaria Estadual de Sa\u00fade. Taxa de cont\u00e1gio voltou a crescer.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-06-01T19:53:15.219Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83583", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/06/01/e-fake-que-ceara-nao-registrou-nenhuma-morte-por-covid-19-no-dia-29-de-maio.ghtml", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma mensagem que diz que o estado do Cear\u00e1 n\u00e3o registrou nem uma morte sequer em decorr\u00eancia da Covid-19 na \u00faltima sexta-feira (29). \u00c9 #FAKE.\n\nDiariamente, o estado disponibiliza online dados bastante detalhados a respeito da din\u00e2mica do coronav\u00edrus, em um sistema chamado IntegraSUS. Na sexta-feira, chegou a constar do boletim epidemiol\u00f3gico o n\u00famero zero ao clicar no \u00edcone \u201c\u00f3bitos confirmados por Covid-19 nas \u00faltimas 24h\u201d.\n\nIsso n\u00e3o significa, por\u00e9m, que n\u00e3o houve mortes, e sim que o sistema ainda n\u00e3o as havia registrado, segundo a Secretaria Estadual de Sa\u00fade.\n\nQuando o \u00f3bito ocorre, n\u00e3o \u00e9 imediata a sua inclus\u00e3o no sistema, esclarece a pasta. A atualiza\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros \u00e9 feita tr\u00eas vezes por dia. \u00c0s 16h30 desta segunda (1\u00ba), ao pesquisar o dado relativo a sexta-feira, constavam 28 \u00f3bitos confirmados e 20 em investiga\u00e7\u00e3o (que dependem de resultados de exames).\n\nAl\u00e9m disso, o site deixa claro um aviso: \"Os dados apresentados est\u00e3o sujeitos a corre\u00e7\u00f5es, visto que o envio das informa\u00e7\u00f5es pode ser retardado em at\u00e9 7 dias\".\n\nV\u00e1rias mensagens que circulam usam essa informa\u00e7\u00e3o falsa para dar a entender que a situa\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus no Cear\u00e1 est\u00e1 totalmente sob controle e que n\u00e3o \u00e9 mais preciso se preocupar com a doen\u00e7a. Mas a taxa de cont\u00e1gio voltou a crescer. Na semana passada, o \u00edndice chegou a ser projetado como abaixo de 1 (ou seja, em m\u00e9dia, cada infectado no estado estava transmitindo o v\u00edrus para menos de uma pessoa); agora, j\u00e1 est\u00e1 acima de 1.\n\nAinda assim, nesta segunda-feira (1\u00ba) teve in\u00edcio o plano de retomada das atividades econ\u00f4micas. O calend\u00e1rio varia de munic\u00edpio para munic\u00edpio, conforme o momento epidemiol\u00f3gico local. As ind\u00fastrias e parte do com\u00e9rcio foram os primeiros a reabrir.\n\nO governador Camilo Santana divulgou o plano na semana passada. At\u00e9 o dia 7, est\u00e1 prevista uma fase de transi\u00e7\u00e3o, a ser seguida por outras quatro fases, cada uma com duas semanas, at\u00e9 que tudo seja normalizado.\n\nV\u00eddeo: Veja como identificar se uma mensagem \u00e9 falsa", "lang": "pt"}