{"title": "[] Jandira Feghali nega que Dilma tenha feito cortes nos programas sociais. Ser\u00e1?", "subtitle": "", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2016-09-14T13:27:42-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18173", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2016/09/14/jandira-feghali-nega-que-dilma-fez-cortes-nos-programas-sociais-sera/", "vclaim": "Na manh\u00e3 desta quarta-feira (14), a candidata do PCdoB \u00e0 Prefeitura do Rio de Janeiro, Jandira Feghali, foi sabatinada pela CBN RJ. A equipe de jornalistas da Lupa acompanhou a entrevista, verificando o grau de veracidade das afirma\u00e7\u00f5es dela. Veja o resultado do trabalho \u2013 que tamb\u00e9m foi divulgado na CBN \u2013 logo abaixo.\n\nNo dia 17 de dezembro do ano passado, o Congresso aprovou a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2016. O site do Senado fez um balan\u00e7o da distribui\u00e7\u00e3o das verbas, da forma como ela havia sido aprovada. Comparando com o or\u00e7amento de 2016, houve, sim, uma diminui\u00e7\u00e3o nas verbas para programas sociais. Por exemplo: o or\u00e7amento do Minha Casa Minha Vida encolheu de 14 bilh\u00f5es para R$ 4,3 bilh\u00f5es entre 2015 e 2016. Nesse mesmo per\u00edodo, o or\u00e7amento do Pronatec foi de R$ 4 bilh\u00f5es para R$ 1,6 bilh\u00e3o.\n\nDilma Rousseff sancionou a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual deste ano no dia 14 de janeiro. Os dados sobre ela s\u00e3o p\u00fablicos.\n\nAinda h\u00e1 na imprensa diversas reportagem que tratam dos cortes nos programas sociais. Releia mat\u00e9ria da Ag\u00eancia Brasil sobre o Pronatec e de O Globo sobre o mesmo programa e sobre o Ci\u00eancia Sem Fronteiras.\n\nVale ressaltar, que na sabatina, Jandira disse que tinha n\u00fameros para mostrar que n\u00e3o tinha havido cortes nos programas sociais. A equipe da Lupa se prontifica a public\u00e1-los aqui.\n\nJandira Feghali falou tamb\u00e9m sobre o per\u00edodo em que foi secret\u00e1ria municipal de Cultura do Rio, ao lado do atual prefeito, Eduardo Paes.\n\n\u201cCriamos a primeira Confer\u00eancia Municipal de Cultura, criamos o Conselho Municipal de Cultura. Eu reabri o Imperator\u201d\n\nJandira realmente impulsionou a primeira Confer\u00eancia Municipal de Cultura do Rio. O evento ocorreu em outubro de 2009 com o tema \u201cIntegra\u00e7\u00e3o e Direito \u00e0 Cidade\u201d.\n\nSobre o M\u00e9ier, no entanto, uma ressalva. A ex-secret\u00e1ria realmente lan\u00e7ou o edital para a reabertura do espa\u00e7o cultural da Zona Norte do Rio. Isso ocorreu em mar\u00e7o de 2010. Mas o Imperator s\u00f3 reabriu as portas ao p\u00fablico em junho de 2012, dois anos depois, na gest\u00e3o do ent\u00e3o secret\u00e1rio municipal de Cultura, Emilio Kalil.", "lang": "pt"}