{"title": "Vidal: \u201cTen\u00e9s 500 mil puestos m\u00e1s de trabajo (...). Estoy hablando de empleo en blanco\u201d", "subtitle": "Vidal: \u201cTen\u00e9s 500 mil puestos m\u00e1s de trabajo (...). Estoy hablando de empleo en blanco\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-24038", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/vidal-tenes-500-mil-puestos-mas-de-trabajo-estoy-hablando-de-empleo-en-blanco/", "vclaim": "\n\u2022 Seg\u00fan las estimaciones del INDEC, se crearon cerca de 500 mil puestos, aunque eso tambi\u00e9n incluye a trabajadores informales, es decir, en negro.\n\u2022 Al igual que en la Naci\u00f3n, en la Provincia aument\u00f3 la desocupaci\u00f3n por la mayor demanda de trabajo.\n\nLa gobernadora de la Provincia de Buenos Aires, Mar\u00eda Eugenia Vidal, sostuvo en una entrevista con Net TV que, comparando empleo entre 2015 y 2019, hay \u201c500 mil puestos m\u00e1s de trabajo\u201d. Ante la consulta de la periodista Mar\u00eda O\u2019Donnell, aclar\u00f3 que estaba hablando de \u201cempleo registrado\u201d, conocido com\u00fanmente como \u201cempleo en blanco\u201d. Hab\u00eda dicho algo similar en otra entrevista con Luis Novaresio.\n\n\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con el empleo en la Provincia? Se crearon puestos de trabajo\n\nEntre el primer trimestre de 2015 y el mismo per\u00edodo de 2019, hay 550 mil puestos de trabajo nuevos en toda la provincia, seg\u00fan los datos que enviaron a Chequeado desde el Ministerio de Econom\u00eda de la Provincia. Se llega a esa cifra con los porcentajes de empleo de la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) del INDEC, y proyectando al total de la Provincia seg\u00fan los datos oficiales de poblaci\u00f3n.\n\nSin embargo, si se tienen en cuenta los cambios metodol\u00f3gicos que hizo el INDEC sobre la muestra de la EPH y se armoniza la serie, en realidad el crecimiento fue de alrededor de 485 mil puestos de trabajo, seg\u00fan la estimaci\u00f3n de Daniel Schteingart, doctor en Sociolog\u00eda y profesor en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQui).\n\n\u00bfPor qu\u00e9 se toma el primer trimestre de 2015? Para comparar el dato del primer trimestre de 2019, el \u00faltimo disponible, es necesario hacerlo con otro primer trimestre, para que sea comparable. No hay datos del primer trimestre de 2016, dado que por la intervenci\u00f3n del INDEC no hay estad\u00edsticas de fines de 2015 ni del primer trimestre de 2016. Por eso se compara con el primer trimestre de 2015. Debido a la intervenci\u00f3n del organismo desde 2007 y la falta de documentos que sustenten los datos, el INDEC dispuso que las series publicadas entre 2007 y 2015 \u201cdeben ser consideradas con reservas\u201d.\n\nPero, \u00bftodos estos puestos son formales? No, tambi\u00e9n incluye trabajos informales\n\nLos datos de la EPH del INDEC, en los que se bas\u00f3 Vidal, incluyen empleo tanto formal como informal (es decir, en negro), por lo que, al contrario de lo que dijo la Gobernadora, su c\u00e1lculo de 500 mil puestos de trabajos creados entre 2015 y 2019 no se refiere s\u00f3lo al sector registrado.\n\nEn cuanto a asalariados registrados del sector privado (es decir, empleo formal en relaci\u00f3n de dependencia), en la Provincia hubo una ca\u00edda de casi 50 mil asalariados entre noviembre de 2015 -\u00faltimo mes de gesti\u00f3n de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner- y abril de 2019 -\u00faltimo mes con datos disponibles-. Esto muestran los datos del Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo de la Naci\u00f3n (que, a diferencia de los del INDEC, est\u00e1n disponibles para fines de 2015 y no son cuestionados).\n\nEs decir, la creaci\u00f3n de empleo en Buenos Aires en la gesti\u00f3n de Vidal se deber\u00eda a trabajo informal o trabajadores registrados pero no asalariados -por ejemplo, monotributistas o aut\u00f3nomos-, en l\u00ednea con lo que pas\u00f3 en todo el pa\u00eds. \u201cA nivel nacional pasa lo mismo: ten\u00e9s m\u00e1s empleo absoluto, pero es precario\u201d, agreg\u00f3 Schteingart.\n\nLos datos de todo el pa\u00eds muestran que los trabajadores formales crecieron en 122 mil en la gesti\u00f3n de Cambiemos, o sea menos que lo que Vidal dice que creci\u00f3 en la Provincia de Buenos Aires. Sin embargo, ese n\u00famero esconde una ca\u00edda de 120 mil asalariados registrados, y un crecimiento de otros grupos como el empleo p\u00fablico y los monotributistas.\n\n\u00bfPueden aumentar el empleo y la desocupaci\u00f3n a la vez?\n\n\u201cTen\u00e9s m\u00e1s desocupaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 ten\u00e9s m\u00e1s desocupaci\u00f3n? Porque ten\u00e9s el crecimiento de la poblaci\u00f3n que antes no trabajaba y ahora es m\u00e1s grande y sale a buscar trabajo. Y tambi\u00e9n de gente que busca un segundo trabajo. Pero no ten\u00e9s destrucci\u00f3n de empleo, ten\u00e9s m\u00e1s empleo que no alcanza para la demanda que ten\u00e9s, que es distinto\u201d, sostuvo la Gobernadora.\n\nEn los partidos del Gran Buenos Aires (el aglomerado m\u00e1s grande que mide el INDEC dentro de la Provincia), la desocupaci\u00f3n aument\u00f3: en el primer trimestre de 2015 fue del 8,8%, mientras que en marzo de 2019 era del 12,3%. Tambi\u00e9n se ve un aumento si se compara contra el primer trimestre de 2017, cuando los datos no est\u00e1n cuestionados.\n\n\u00bfQu\u00e9 significa esto? La tasa de desocupaci\u00f3n mide a las personas que no tienen trabajo y buscan un empleo. El porcentaje de desocupaci\u00f3n, entonces, sale de comparar la poblaci\u00f3n que busca trabajo y no encuentra contra la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, que trabaja o busca trabajo.\n\nPero, as\u00ed como aument\u00f3 la desocupaci\u00f3n, en ese mismo per\u00edodo tambi\u00e9n aument\u00f3 la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa en los partidos del GBA: pas\u00f3 del 43,6% al 47%. Lo mismo sucede a nivel nacional, donde tambi\u00e9n aument\u00f3 el empleo y la desocupaci\u00f3n.\n\nEsto pasa porque personas \u201cinactivas\u201d (que no trabajaban ni buscaban empleo) empezaron a buscar empleo, como se explic\u00f3 en esta nota. Algunas de esas personas consiguieron trabajo (por lo cual aument\u00f3 el empleo), pero muchas no lo consiguieron (y por eso tambi\u00e9n subi\u00f3 la desocupaci\u00f3n).\n\nUna de las posibles explicaciones al aumento de la poblaci\u00f3n que busca trabajo es que, ante la ca\u00edda del salario real, existe un efecto llamado \u201ctrabajador adicional\u201d, por el cual m\u00e1s personas del hogar buscan empleo para poder comprar lo mismo que antes. Esto explic\u00f3 en un informe la consultora Ecolatina, dirigida por el economista Santiago Paz y que fue fundada por el actual precandidato presidencial por Consenso Federal y ex ministro de Econom\u00eda Roberto Lavagna.\n\nAs\u00ed es que el empleo creci\u00f3 durante la gesti\u00f3n de Cambiemos, pero de manera insuficiente porque no logr\u00f3 satisfacer la mayor demanda de empleo dada por la mayor b\u00fasqueda y por el crecimiento de la poblaci\u00f3n argentina (aproximadamente 1% por a\u00f1o). Adem\u00e1s, la mayor\u00eda del empleo creado fue informal o de registrados que no son asalariados -como pueden ser los monotributistas o aut\u00f3nomos-. Estos, como se explic\u00f3 en esta nota, en general son empleos de menor calidad que el empleo asalariado en blanco.", "lang": "es"}