{"title": "Comunicado da F\u00e1brica Bra\u00e7o de Prata contra \"agenda pol\u00edtica securit\u00e1ria\" \u00e9 verdadeiro?", "subtitle": "\"Sabemos que todas as medidas sanit\u00e1rias impostas pela epidemia do Coronav\u00edrus respondem a uma agenda pol\u00edtica securit\u00e1ria\", alega-se no texto que est\u00e1 a circular nas redes sociais. \"Eles querem convencer-nos que tudo deve ser sacrificado \u00e0 necessidade de salvaguardar a sa\u00fade de cada um de n\u00f3s\", sublinha-se. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-03-14T12:45:57Z", "vclaim_id": "vclaim-id-55280", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/comunicado-da-fabrica-braco-de-prata-contra-agenda-politica-securitaria-e-verdadeiro", "vclaim": "\"Diante do v\u00edrus, n\u00e3o apenas Xi Jimping [SIC], mas Putin e Trump tornam-se os her\u00f3is do momento\". Esta \u00e9 uma das v\u00e1rias frases aparentemente inveros\u00edmeis do texto que se espalhou pelas redes sociais, ao ponto de v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo questionarem sobre se o suposto comunicado da F\u00e1brica Bra\u00e7o de Prata \u00e9 verdadeiro ou falsificado.\n\n\"Claro est\u00e1 que, se as condi\u00e7\u00f5es se alterarem entretanto, a F\u00e1brica voltar\u00e1 \u00e0 sua vida plena antes mesmo do dia 31 de mar\u00e7o. Fa\u00e7amos, ent\u00e3o, todos quarentena, mas uma quarentena de combate. Contra aqueles que nos querem convencer que vivemos tempos onde a pol\u00edtica se tornou uma governa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, \u00e9 urgente mostrar como a vida que importa salvar \u00e9 a vida das experi\u00eancias de cria\u00e7\u00e3o e de festa, a vida dos encontros, a vida que procura sempre novas formas de vida\", sustenta-se no mesmo texto.\n\nSim, o comunicado \u00e9 verdadeiro.\n\nFoi publicado no dia 12 de mar\u00e7o, na p\u00e1gina da F\u00e1brica Bra\u00e7o de Prata no Facebook, com o seguinte t\u00edtulo: \"Contra v\u00edrus e mar\u00e9s\".\n\n\"Que a quarentena da F\u00e1brica seja apenas o recuo para um salto civilizacional\", concluem os autores do texto.", "lang": "pt"}