{"title": "Cuba n\u00e3o recebe parte da arrecada\u00e7\u00e3o com placas do Mercosul no Brasil | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-13583", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/cuba-nao-recebe-parte-da-arrecadacao-com-placas-do-mercosul-no-brasil/", "vclaim": "Cuba n\u00e3o recebe parte da arrecada\u00e7\u00e3o com placas do Mercosul no Brasil\n\nPublica\u00e7\u00f5es no Facebook afirmam que 2% da arrecada\u00e7\u00e3o com a ado\u00e7\u00e3o de novas placas no padr\u00e3o Mercosul no Brasil ser\u00e1 destinada \u00e0 Cuba, o que n\u00e3o \u00e9 verdade. Segundo a pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o, o repasse seria feito por interm\u00e9dio de uma entidade chamada Renac (Reconstrucci\u00f3n Nacional de Cuba), mas essa organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe, nem o pa\u00eds \u00e9 membro do Mercosul. Tamb\u00e9m \u00e9 falso que o nome da entidade cubana est\u00e1 gravado nas novas placas: a imagem que acompanha os posts foi desmentida pelo Denatran (Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito), \u00f3rg\u00e3o federal respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o do novo modelo.\n\nNos \u00faltimos sete dias, oito publica\u00e7\u00f5es com essas informa\u00e7\u00f5es falsas \u2014 id\u00eanticas, em perfis pessoais, e que j\u00e1 somam, juntas, quase 5.500 compartilhamentos \u2014 foram denunciadas por usu\u00e1rios do Facebook. Aos Fatos marcou esses posts com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\nAl\u00e9m do texto com informa\u00e7\u00f5es falsas, a publica\u00e7\u00e3o que tem circulado no Facebook traz uma montagem para fazer crer que a sigla Renac est\u00e1 gravada nas placas padr\u00e3o Mercosul, o que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade, segundo informou o Minist\u00e9rio das Cidades ao Aos Fatos.\n\nAl\u00e9m disso, no site do Mercosul e do Minist\u00e9rio das Cidades n\u00e3o h\u00e1 qualquer registro ou men\u00e7\u00e3o sobre a institui\u00e7\u00e3o Reconstrucci\u00f3n Nacional de Cuba ou a sigla RENAC. Vale ainda lembrar que Cuba n\u00e3o \u00e9 integrante do Mercosul, que engloba Argentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Venezuela (esta \u00faltima atualmente suspensa do bloco econ\u00f4mico). Cuba nem mesmo faz parte da lista de pa\u00edses que s\u00e3o apenas associados ao Mercosul: Bol\u00edvia, que est\u00e1 em processo de ades\u00e3o; Chile, Col\u00f4mbia, Equador, Guiana, Peru e Suriname.\n\nSegundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 729, de 06 de mar\u00e7o de 2018, respons\u00e1vel por estabelecer o novo sistema de identifica\u00e7\u00e3o veicular no padr\u00e3o Mercosul, os \u00fanicos elementos que integram as placas s\u00e3o: emblema do Mercosul, Bandeira do Brasil, Bandeira da Unidade da Federa\u00e7\u00e3o, emblema do munic\u00edpio, nome do Brasil e a a sigla \u201cBR\u201d. Para ve\u00edculos oficiais e de representa\u00e7\u00e3o, entidades ou pessoas estrangeiras no pa\u00eds, h\u00e1 elementos espec\u00edficos, como emblemas e siglas, mas nenhum com refer\u00eancia \u00e0 RENAC ou a \u201cReconstrucci\u00f3n Nacional de Cuba\u201d.\n\nNa semana passada, o Denatran anunciou mudan\u00e7as nos elementos que comp\u00f5em a placa: os s\u00edmbolos estaduais e municipais, bem como os s\u00edmbolos oficiais e diplom\u00e1ticos, at\u00e9 ent\u00e3o previstos na lei, devem ser retirados. Assim, mesmo que haja altera\u00e7\u00e3o da localidade do ve\u00edculo, n\u00e3o haver\u00e1 a necessidade de uma nova troca de placa para o propriet\u00e1rio. A sugest\u00e3o ainda ser\u00e1 submetida para avalia\u00e7\u00e3o do Contran (Conselho Nacional de Tr\u00e2nsito).\n\nNova placa. A ado\u00e7\u00e3o das placas chegou a ser suspensa em outubro deste ano, ap\u00f3s uma decis\u00e3o provis\u00f3ria da desembargadora federal Daniele Maranh\u00e3o Costa, do TRT-1 (Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o). Segundo o decis\u00e3o, duas raz\u00f5es impediriam a ado\u00e7\u00e3o. A primeira, segundo a desembargadora, \u00e9 que, na resolu\u00e7\u00e3o que implementou as placas Mercosul, o Denatran ficaria respons\u00e1vel por credenciar as fabricantes de placas, o que, pelo C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro seria fun\u00e7\u00e3o dos Detrans. A segunda, foi a falta de um sistema de consultas e troca de informa\u00e7\u00f5es sobre as novas placas, antes que elas fossem adotadas.\n\nA suspens\u00e3o, no entanto, durou poucos dias, j\u00e1 que o STJ (Superior Tribunal de Justi\u00e7a) voltou a liberar o emplacamento de autom\u00f3veis com o novo modelo, ap\u00f3s um pedido da Uni\u00e3o. O Brasil \u00e9 o terceiro pa\u00eds do Mercosul a adotar o modelo, que j\u00e1 \u00e9 usado no Uruguai (2015) e na Argentina (2016). No Brasil, o Estado do Rio de Janeiro foi o primeiro a adotar a medida, que deve ser at\u00e9 dia 01 de dezembro nos outros estados do pa\u00eds.", "lang": "pt"}