{"title": "C\u00e2mara de Ma\u00e7\u00e3o contratou artistas por 47 mil euros para festa que n\u00e3o se pode realizar? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Em per\u00edodo de \"Estado de Emerg\u00eancia\", numa altura em que os ajuntamentos de pessoas estavam proibidos por lei, o munic\u00edpio liderado pelo advogado Vasco Estrela ter\u00e1 assinado um contrato no valor de mais de 47 mil euros para levar artistas a uma festa que n\u00e3o se pode realizar. Verdade ou \"fake news\"?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-05T09:00:53+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-65917", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/camara-de-macao-contratou-artistas-por-47-mil-euros-para-festa-que-nao-se-pode-realizar", "vclaim": "A den\u00fancia foi enviada ao Pol\u00edgrafo por um leitor, alegando que a C\u00e2mara Municipal de Ma\u00e7\u00e3o, no distrito de Santar\u00e9m, contratou artistas, equipamentos de luz e som e insufl\u00e1veis para a \"Mostra de Ma\u00e7\u00e3o\" que deveria realizar-se em julho. O neg\u00f3cio ter\u00e1 sido formalizado em pleno per\u00edodo de \"Estado de Emerg\u00eancia\", altura na qual os ajuntamentos de pessoas estavam proibidos e n\u00e3o existia, sequer, uma previs\u00e3o de quando iniciativas como festas populares poderiam voltar a ter lugar.\n\nPosto isto, ser\u00e1 que \u00e9 verdade que o munic\u00edpio de Ma\u00e7\u00e3o, tendo conhecimento da realidade, celebrou um contrato para a organiza\u00e7\u00e3o de uma festa que n\u00e3o se pode realizar? A resposta \u00e9 sim.\n\nO Pol\u00edgrafo consultou o portal Base, confirmando que no dia 20 de mar\u00e7o, dois dias ap\u00f3s ter sido decretado o \"Estado de Emerg\u00eancia\" em Portugal devido \u00e0 pandemia de Covid-19, o presidente social-democrata Vasco Estrela assinou um contrato no valor de 47.443 euros para trazer \u00e0s festas do concelho, em julho, o fadista Marco Rodrigues, a cantora pop Ana Malhoa e todos os equipamentos de luz e som necess\u00e1rios para os respetivos espet\u00e1culos, bem como v\u00e1rios insufl\u00e1veis para o recinto do evento. O acordo cumpriu escrupulosamente os procedimentos legalmente previstos no regime da contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tendo sido celebrado com consulta pr\u00e9via a v\u00e1rias empresas.\n\nO Pol\u00edgrafo contactou Vasco Estrela, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Ma\u00e7\u00e3o, questionando sobre os motivos da contrata\u00e7\u00e3o. Em primeiro lugar, o autarca rejeita em absoluto que esteja em causa um neg\u00f3cio pouco transparente entre Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e privados: \"A C\u00e2mara Municipal de Ma\u00e7\u00e3o nunca, at\u00e9 ao contrato em apre\u00e7o, celebrou qualquer contrato com a empresa em causa, nem teve qualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o comercial com a mesma, ou com o respetivo gerente\". No portal Base comprova-se isso mesmo: esta \u00e9 a primeira vez que a autarquia de Ma\u00e7\u00e3o e a empresa Andamento Vivo Produ\u00e7\u00f5es celebram um contrato.\n\nO l\u00edder do executivo de Ma\u00e7\u00e3o admite que \"poderia, eventualmente, n\u00e3o ter assinado o contrato\". Por\u00e9m, Vasco Estrela, tamb\u00e9m advogado, defende-se com o facto de ter iniciado o procedimento para a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas ainda em janeiro, tendo adjudicado o servi\u00e7o \u00e0 empresa no dia 20 de fevereiro e assinado o contrato, ent\u00e3o, no dia 20 de mar\u00e7o, j\u00e1 em \"Estado de Emerg\u00eancia\".\n\nNesse sentido, questiona: \"Na verdade, naquela data estavam impedidos todos os ajuntamentos, mas em julho de 2020 que ajuntamentos estar\u00e3o impedidos? \u00c0 data de hoje j\u00e1 h\u00e1 certezas absolutas sobre isso?\". Al\u00e9m disso, o autarca ressalva que \"\u00e0 data da adjudica\u00e7\u00e3o, 20 de fevereiro de 2020, n\u00e3o havia, de todo, a convic\u00e7\u00e3o daquilo que poderia vir a acontecer\".\n\nO que \u00e9 certo \u00e9 que as festas populares, nos moldes em que eram habituais, continuam a estar proibidas, pelo que a feira em causa n\u00e3o se vai realizar. Ali\u00e1s, o munic\u00edpio j\u00e1 anunciou o seu cancelamento de forma oficial. Contudo, o autarca garante que \"ainda n\u00e3o pagou qualquer valor \u00e0 empresa\", mas pondera o \"reagendamento dos espet\u00e1culos (\u2026) para o ano de 2021 (\u2026), mediante o pagamento de 50% do valor do contrato\".\n\nA pondera\u00e7\u00e3o de que Vasco Estrela fala \u00e9, na realidade, uma obriga\u00e7\u00e3o definida pela Lei N\u00ba7/2020 (Artigo 11.\u00ba, n.\u00ba5) que estabelece os regimes excecionais de resposta \u00e0 pandemia, no \u00e2mbito dos espet\u00e1culos culturais: o munic\u00edpio vai mesmo ter de pagar pelo menos metade do cachet aos artistas, sem ter, para j\u00e1, certeza de quando os espet\u00e1culos se v\u00e3o realizar ou, em \u00faltima inst\u00e2ncia, se alguma vez v\u00e3o acontecer.\n\nVasco Estrela conclui argumentando que a lei implica obriga\u00e7\u00f5es tanto para o munic\u00edpio como para a empresa que presta o servi\u00e7o, \"desde que j\u00e1 tenha sido emitida a decis\u00e3o de contratar\", pelo que \"era irrelevante a assinatura do contrato\". Ou seja, o autarca defende que, mesmo que n\u00e3o tivesse formalizado o neg\u00f3cio, teria de pagar metade do cachet aos artistas, uma vez que j\u00e1 tinha decidido lev\u00e1-los \u00e0s festas da vila.\n\nEm conclus\u00e3o, \u00e9 verdade que, em pleno per\u00edodo de \"Estado de Emerg\u00eancia\", altura em que os ajuntamentos estavam proibidos por lei, a C\u00e2mara Muncipal de Ma\u00e7\u00e3o assinou o referido contrato. De acordo com uma lei aprovada j\u00e1 no m\u00eas de maio, o munic\u00edpio vai ser obrigado a pagar pelo menos 50% do cachet aos artistas, at\u00e9 ao dia em que os espet\u00e1culos estavam inicialmente previstos. No entanto, os mun\u00edcipes n\u00e3o t\u00eam qualquer garantia de que os concertos alguma vez venham a acontecer. \u00c0 semelhan\u00e7a de Ma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m a C\u00e2mara Municipal de Castelo Branco assinou contratos para a realiza\u00e7\u00e3o de festas que est\u00e3o proibidas, tal como reportou o Pol\u00edgrafo em artigo recente.", "lang": "pt"}