{"title": "Ile Polska ma prywatnej w\u0142asno\u015bci le\u015bnej?", "subtitle": "Ile Polska ma prywatnej w\u0142asno\u015bci le\u015bnej? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Jan Szyszko. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6627", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ile-polska-ma-prywatnej-wlasnosci-lesnej/", "vclaim": "Je\u017celi chodzi o bezrobocie, to jest jakby \u015bwietna....", "lang": "pl"}