{"title": "Rechtspopulisten bei EU-Wahl verhindern? Rechte Webseiten legen Jean-Claude Juncker falsche Aussage in den Mund", "subtitle": "Die Webseite \u201eCompact-Online\u201c behauptet, EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker habe in einem Interview gesagt, er wisse, wie man Rechtspopulisten in hohen Posten verhindere \u2013 weil er sie bestimme, \u201eegal wie die Wahl ausf\u00e4llt\u201c. Doch Juncker hat sich so nicht ge\u00e4u\u00dfert.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-05-02T14:57:29+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17625", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/europa/2019/05/02/rechtspopulisten-bei-eu-wahl-verhindern-rechte-webseiten-legen-jean-claude-juncker-falsche-aussage-in-den-mund/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Der Artikel nimmt zwei S\u00e4tze aus einem Interview von Juncker, vertauscht aber die Reihenfolge und unterstellt ihm Aussagen, die er nicht machte.\n\nDie Webseite Compact-Online ver\u00f6ffentlichte am 1. Mai einen Artikel mit der \u00dcberschrift: \u201eJean-Claude Juncker: Egal, wie die EU-Wahl ausf\u00e4llt, ich bestimme die Posten\u201c. Im Text steht, \u201eegal wie hoch das Wahlergebnis zugunsten der \u2018Rechtspopulisten\u2019 ausfalle, sie w\u00fcrden keinesfalls einen hohen Posten im EU-Apparat erhalten\u201c, weil Juncker wisse, wie man das verhindere. Der Artikel wurde bisher 3.380 Mal auf Facebook geteilt.\n\nAuch die Webseite Journalistenwatch verbreitet unter anderem dieselbe Behauptung in einem Artikel vom 1. Mai, dieser wurde bisher 612 Mal auf Facebook geteilt.\n\nAls Quelle wird bei beiden Artikeln ein Interview der polnischen Zeitung Rzeczpospolita mit Juncker angeben. Doch Juncker \u00e4u\u00dfert sich in diesem Interview nicht so, wie von den Webseiten suggeriert.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nEs wird ein Zusammenhang zwischen zwei von Junckers Aussagen suggeriert \u2013 doch dieser besteht so nicht\n\nBeide Artikel suggerieren, Juncker habe zuerst gesagt \u201ebei den Wahlen werden diejenigen, die dummen Nationalismus propagieren, den Preis daf\u00fcr zahlen\u201d und anschlie\u00dfend \u201eniemand wei\u00df es, aber das letzte Mal habe ich sechs Kommission Kandidaten, die mir von den nationalen Regierungen vorgeschlagen wurden, abgelehnt\u201c.\n\nTats\u00e4chlich traf Juncker beide Aussagen so im Rzeczpospolita-Interview \u2013 aber nicht in dieser Reihenfolge. Compact-Online und Journalistenwatch stellen die Aussagen so dar, als k\u00e4men sie unmittelbar nacheinander und bauten aufeinander auf. Das ist aber nicht der Fall.\n\nWas Juncker wirklich sagte\n\nEs waren Antworten auf zwei verschiedene Fragen. Die Aussage mit den \u201edummen Nationalisten\u201c traf Juncker erst nach seiner Aussage, er habe sechs Kandidaten abgelehnt. So wird klar: Ein Zusammenhang beider Aussagen besteht nicht.\n\nZudem hat Juncker im Rzeczpospolita-Interview den Begriff \u201eRechtspopulisten\u201c gar nicht verwendet \u2013 und auch nicht \u201evorab versprochen\u201c, dass sie \u201enach der Wahl keine hohen \u00c4mter in Br\u00fcssel erhalten\u201c w\u00fcrden, wie Compact-Online behauptet.\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\n\nCompact-Online schreibt au\u00dferdem: \u201eNiemand, so wei\u00df Juncker, werde den EU-\u2019Integrationsprozess\u2019 aufhalten. Auch Polens Regierungspartei f\u00fcr Recht und Gerechtigkeit (PiS) brauche sich da gar keine Hoffnung machen.\u201c Auch diese angeblichen \u00c4u\u00dferungen hat Juncker in dem Interview nicht gemacht.\n\nDie \u00dcberschrift von Compact-Online, nach der Juncker gesagt haben soll \u201eegal, wie die EU-Wahl ausf\u00e4llt, ich bestimme die Posten\u201c, verzerrt seine tats\u00e4chliche Aussagen demnach.", "lang": "de"}