{"title": "Deixou de ser necess\u00e1rio saber portugu\u00eas para se ter nacionalidade portuguesa por exig\u00eancia de Catarina Martins?", "subtitle": "H\u00e1 mais um \"meme\" da p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\" a ser difundido nas redes sociais, desta vez focado na l\u00edder do Bloco de Esquerda, Catarina Martins. \"Deixa de ser necess\u00e1rio saber portugu\u00eas para se ter nacionalidade portuguesa; ordens de Catarina Martins acatadas pelo rebanho socialista\", denuncia. Verifica\u00e7\u00e3o de factos, a pedido de v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-05T08:45:47+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15508", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/deixou-de-ser-necessario-saber-portugues-para-se-ter-nacionalidade-portuguesa-por-iniciativa-de-catarina-martins", "vclaim": "\"Deixa de ser necess\u00e1rio saber portugu\u00eas para se ter nacionalidade portuguesa; ordens de Catarina Martins acatadas pelo rebanho socialista\", denuncia um novo meme da p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\", j\u00e1 com milhares de partilhas acumuladas nas redes sociais. V\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram uma verifica\u00e7\u00e3o de factos relativamente a esta publica\u00e7\u00e3o focada na l\u00edder do Bloco de Esquerda (BE) e na Lei da Nacionalidade.\n\nDe facto, em meados de fevereiro de 2017, foi noticiado que nacionais de pa\u00edses lus\u00f3fonos iriam deixar de ter de comprovar o conhecimento da l\u00edngua para adquirir a nacionalidade portuguesa, segundo uma proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei da Nacionalidade apresentada pelo Governo.\n\nO Governo, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, estava na altura a promover a audi\u00e7\u00e3o sobre a proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o da nova lei, aprovada em maio de 2015, processo que o Governo pretendia concluir at\u00e9 final de mar\u00e7o de 2017, permitindo ent\u00e3o que a legisla\u00e7\u00e3o entre em vigor.\n\nO projeto de lei definia os termos em que o Governo reconhece a exist\u00eancia de \"la\u00e7os de efetiva liga\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade nacional\", al\u00e9m de \"introduzir algumas melhorias no procedimento de atribui\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de nacionalidade, tornando-o mais justo e c\u00e9lere\".\n\nUma dessas altera\u00e7\u00f5es consistia no facto de se presumir que o conhecimento da l\u00edngua portuguesa existe quando o interessado \u00e9 nacional de um pa\u00eds de l\u00edngua oficial portuguesa nascido em Portugal, que passa assim a ficar dispensado de comprovar este conhecimento.\n\nPor outro lado, deixaria de ser necess\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o do certificado do registo criminal do pa\u00eds da naturalidade ou do pa\u00eds da nacionalidade quando o interessado n\u00e3o tenha neles residido em idade relevante para esse registo.\n\nSobre a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade nacional, a Conservat\u00f3ria dos Registos Centrais deve \"presumir\" que esta existe, no caso dos menores interessados em obter a nacionalidade portuguesa, mediante um dos seguintes requisitos: ser natural e nacional de um pa\u00eds de l\u00edngua oficial portuguesa e a\u00ed residir h\u00e1 mais de cinco anos; residir legalmente em Portugal nos cinco anos anteriores ao pedido, estar inscrito na administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e, sendo menor em idade escolar, comprovar a frequ\u00eancia escolar.\n\nQuanto aos adultos, devem: ser natural e nacional de pa\u00eds lus\u00f3fono, casado ou vivendo em uni\u00e3o de facto h\u00e1 pelo menos cinco anos com nacional portugu\u00eas ou ser natural e nacional de pa\u00eds de l\u00edngua portuguesa e ter filhos portugueses de origem portuguesa.\n\nOutros requisitos s\u00e3o o \"conhecimento suficiente\" da l\u00edngua, desde que estejam casados ou em uni\u00e3o de facto h\u00e1 pelo menos cinco anos; a resid\u00eancia legal nos tr\u00eas anos anteriores ao pedido, a inscri\u00e7\u00e3o nas finan\u00e7as e no servi\u00e7o nacional de sa\u00fade, e a frequ\u00eancia de estabelecimento escolar em territ\u00f3rio nacional ou a resid\u00eancia legal nos cinco anos anteriores e inscri\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1rias e nos servi\u00e7os de sa\u00fade.\n\nQuanto aos netos de cidad\u00e3os nacionais, s\u00e3o crit\u00e9rios cumulativos: declararem que querem ser portugueses, possu\u00edrem efetiva liga\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade nacional, inscrever o seu nascimento no registo civil portugu\u00eas. N\u00e3o podem ainda ter condena\u00e7\u00f5es por crimes pun\u00edveis com penas de pris\u00e3o igual ou superior a tr\u00eas anos.\n\nA nova Lei da Nacionalidade foi publicada em \"Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\" no dia 5 de julho de 2018. As altera\u00e7\u00f5es constantes na proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o do Governo acabaram mesmo por ser introduzidas na Lei Org\u00e2nica n.\u00ba 2/2018, nomeadamente a dispensa de comprova\u00e7\u00e3o do conhecimento da l\u00edngua portuguesa para quem \u00e9 nacional de um pa\u00eds de l\u00edngua oficial portuguesa nascido em Portugal. \"O conhecimento da l\u00edngua portuguesa referido na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 presume-se existir para os requerentes que sejam naturais e nacionais de pa\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa\", estabelece a nova lei.\n\nEm suma, \u00e9 verdade que deixou de ser necess\u00e1rio comprovar o conhecimento da l\u00edngua portuguesa para obter a nacionalidade portuguesa, mas apenas nos casos de requerentes que sejam naturais e nacionais de pa\u00edses de l\u00edngua oficial portuguesa. Por outro lado, tratou-se de uma iniciativa do Governo do PS, tendo o BE de Martins apresentado algumas propostas de altera\u00e7\u00e3o, mas nenhuma visando a quest\u00e3o do conhecimento da l\u00edngua portuguesa (embora o BE fosse claramente a favor dessa altera\u00e7\u00e3o, tendo por isso votado a favor).\n\nA base da publica\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira, mas cont\u00e9m essas duas imprecis\u00f5es j\u00e1 sinalizadas\u2026 E t\u00e3o grosseiras que acaba por resvalar para a falsidade, na medida em que gera desinforma\u00e7\u00e3o na opini\u00e3o p\u00fablica.", "lang": "pt"}