{"title": "No, las im\u00e1genes muestran un festival de cumbia en el penal de Ezeiza en 2012", "subtitle": "Un video de un festival de cumbia en el complejo penitenciario de Ezeiza, en Argentina, circula desde el 12 de agosto pasado en publicaciones que aseguran que se trata de un festejo por el triunfo de Alberto Fern\u00e1ndez, de la alianza opositora Frente de Todos, en las elecciones primarias del d\u00eda anterior. Sin embargo, las im\u00e1genes son anteriores, de 2012.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-08-21T21:50:22+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-19324", "url": "https://factual.afp.com/no-las-imagenes-muestran-un-festival-de-cumbia-en-el-penal-de-ezeiza-en-2012", "vclaim": "No, las im\u00e1genes muestran un festival de cumbia en el penal de Ezeiza en 2012\n\nUn video de un festival de cumbia en el complejo penitenciario de Ezeiza, en Argentina, circula desde el 12 de agosto pasado en publicaciones que aseguran que se trata de un festejo por el triunfo de Alberto Fern\u00e1ndez, de la alianza opositora Frente de Todos, en las elecciones primarias del d\u00eda anterior. Sin embargo, las im\u00e1genes son anteriores, de 2012.\n\n\u201cEn Ezeiza los presos festejando el triunfo de Fern\u00e1ndez. Solo en Argentina pasa esto\u201d, dice el texto que acompa\u00f1a el video y que fue compartido m\u00e1s de 19.000 veces en Facebook (1, 2). Adem\u00e1s, la publicaci\u00f3n circula entre los usuarios de WhatsApp, quienes la enviaron al n\u00famero de Reverso para que sea verificada.\n\nEntre las frases que acompa\u00f1an las publicaciones se puede leer, por ejemplo, \u201cNos vamos para arriba con los kk. ! Dejate de joder. #verguenza [sic]\u201d o \u201cPRESOS DE EZEIZA FESTEJANDO EL TRIUNFO DE CFK [sic]\u201d.\n\nEl video no es actual, sino de 2012\n\nEl contenido que circula por redes sociales no es actual ni fue grabado luego de las elecciones primarias del 11 de agosto pasado en Argentina, en las que Alberto Fern\u00e1ndez obtuvo el 47% de los votos, frente al 32% del actual presidente Mauricio Macri. Reverso pudo confirmar que el festival de cumbia ocurri\u00f3 en 2012 y el video fue publicado en la p\u00e1gina de la agencia estatal T\u00e9lam en YouTube, en mayo de ese mismo a\u00f1o.\n\nAdem\u00e1s, el festival que se desarroll\u00f3 entonces en el Complejo Penitenciario de Ezeiza, en la provincia de Buenos Aires, fue organizado -como muestra el video- por la agrupaci\u00f3n kirchnerista \u201cVatay\u00f3n Militante\u201d, que organizaba actividades con presos y se transform\u00f3 a principios de 2015 en \u201cPing\u00fcinos\u201d. \u201cLos compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de Vatay\u00f3n, hemos decidido darle un vuelco a nuestra militancia, (...) vamos a cambiar nuestro nombre, y vamos a cambiar nuestra forma de comunicar. (...) A partir de hoy nuestra agrupaci\u00f3n se llama \u2018Ping\u00fcinos\u2019\u201d, dec\u00eda la carta publicada por la agrupaci\u00f3n en su cuenta de Facebook -la cual fue eliminada- y replicada por medios como Clar\u00edn.\n\nReverso se comunic\u00f3 con fuentes del Servicio Penitenciario Federal, que confirmaron que no hubo ning\u00fan festival en el penal de Ezeiza tras los comicios: \u201cNada de festivales la \u00faltima semana. S\u00f3lo se hizo una entrega de certificados por un curso en el Centro Universitario de Ezeiza hace dos semanas\u201d. Adem\u00e1s, agregaron: \u201cVimos el video que circula, pero ese festival fue en otro marco, en otro contexto totalmente distinto, en otra gesti\u00f3n. Nada que ver c\u00f3mo lo usaron ahora\u201d.\n\nActualmente est\u00e1n detenidos en Ezeiza el exministro de Planificaci\u00f3n Federal de la Naci\u00f3n, Julio De Vido; el exvicepresidente, Amado Boudou; y el exsecretario de Transporte de la Naci\u00f3n, Ricardo Jaime. Sin embargo, cuando se llev\u00f3 a cabo el festival que muestra el video que se viraliz\u00f3 ellos eran funcionarios del gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner (2007-2015).\n\nEsta verificaci\u00f3n fue realizada por el proyecto colaborativo Reverso. Participaron periodistas de Chequeado y AFP.", "lang": "es"}