{"title": "Imagem de Zivkovic ensanguentado ap\u00f3s apedrejamento de autocarro do Benfica \u00e9 aut\u00eantica?", "subtitle": "Surgiram nas redes sociais v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es com uma imagem que supostamente mostra Andrija Zivkovic, jogador s\u00e9rvio do Sport Lisboa e Benfica, ensanguentado e com hematomas nos olhos e na cabe\u00e7a, ap\u00f3s o apedrejamento de que foi alvo o autocarro do clube ontem \u00e0 noite. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-05T22:54:43+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-65857", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/imagem-de-zivkovic-ensanguentado-apos-apedrejamento-de-autocarro-do-benfica-e-autentica", "vclaim": "O autocarro que transportava a equipa de futebol do Benfica foi atingido, na noite de quinta-feira, com \u201cuma pedrada\u201d quando estava a caminho do centro de est\u00e1gio do clube, no Seixal.\n\n\u201cUma pedrada atingiu o autocarro\u201d quando regressava ao centro de est\u00e1gio no Seixal, distrito de Set\u00fabal, depois do empate com o Tondela (0-0), no Est\u00e1dio da Luz, em Lisboa, disse o porta-voz da Dire\u00e7\u00e3o Nacional da PSP, intendente Nuno Carocha, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Ag\u00eancia Lusa.\n\nAl\u00e9m de Andrija Zivkovic, tamb\u00e9m o jogador alem\u00e3o Julian Weigl sofreu ferimentos. O Sport Lisboa e Benfica condenou o apedrejamento do autocarro da equipa de futebol, depois do empate caseiro 0-0 frente ao Tondela, confirmando que Zivkovic e Weigl foram transportados para um hospital.\n\nEntretanto surgiram nas redes sociais v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es com uma imagem que supostamente mostra Zivkovic ensanguentado e com hematomas nos olhos e na cabe\u00e7a, ap\u00f3s o apedrejamento. Essa imagem \u00e9 aut\u00eantica?\n\nA imagem em causa n\u00e3o retrata Zivkovic nem foi captada ontem \u00e0 noite.\n\nNa verdade trata-se de uma fotografia captada em dezembro de 2018. Mostra um adepto benfiquista, Bruno Sim\u00f5es, que foi apedrejado quando seguia de autocarro rumo a Barcelos, depois de assistir a um jogo do Benfica no Est\u00e1dio da Luz, em Lisboa.\n\nAt\u00e9 ao momento, a \u00fanica imagem divulgada dos dois jogadores em causa ap\u00f3s o incidente de ontem foi publicada nas p\u00e1ginas de Zivkovic e Weigl na rede social Instagram. Aparecem os dois juntos, sentados, destacando-se Zivkovic com um olho tapado por uma ligadura.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}