{"title": "No Roda Viva, Bolsonaro responde a questionamentos sobre banqueiros e corrup\u00e7\u00e3o com dados errados | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-19636", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/no-roda-viva-bolsonaro-responde-a-questionamentos-sobre-banqueiros-e-corrupcao-com-dados-errados/", "vclaim": "Em sua entrevista no Roda Viva, o deputado e pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia Jair Bolsonaro (PSL-RJ) afirmou erradamente nunca ter \"atacado\" banqueiros e distorceu uma declara\u00e7\u00e3o do ex-ministro do Supremo Tribunal Federal Joaquim Barbosa sobre o deputado ser o \u00fanico a n\u00e3o ter sido \"comprado pelo PT\" no julgamento do mensal\u00e3o. Al\u00e9m disso, ele exagerou resultados do governo Donald Trump, nos Estados Unidos.\n\nVeja abaixo nove declara\u00e7\u00f5es que checamos. Esta reportagem ainda est\u00e1 em atualiza\u00e7\u00e3o para ser ampliada.\n\nBolsonaro foi questionado sobre a falta de cr\u00edticas que faz aos banqueiros. Ele afirmou que nunca atacou a categoria, mas a rela\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-candidato com ela nem sempre foi t\u00e3o amistosa. Em 1999, no programa C\u00e2mera Aberta, o deputado criticou a rela\u00e7\u00e3o entre os banqueiros e parlamentares ao falar sobre a CPI dos Bancos, criada para investigar irregularidades no sistema financeiro. Isso porque, segundo ele, os banqueiros eram financiadores das campanhas dos deputados envolvidos na comiss\u00e3o parlamentar.\n\nSegundo o pr\u00e9-candidato disse \u00e0 \u00e9poca, tudo \u00e9 \u201cuma grande panelinha\u201d. Ele chegou a ilustrar o esquema de corrup\u00e7\u00e3o. \u201cVoc\u00ea \u00e9 um p\u00e9ssimo empres\u00e1rio ou banqueiro, eu sou um deputado federal, eu chego para voc\u00ea e fazemos um acerto, e eu chego no governo da Rep\u00fablica e falo: eu voto tudo com voc\u00ea, mas o empres\u00e1rio ou banqueiro do Jair, voc\u00ea n\u00e3o se mete com ele.\u201d\n\nA CPI investigou den\u00fancias de irregularidades no sistema financeiro, ligadas ao per\u00edodo de maxidesvaloriza\u00e7\u00e3o do real, logo ap\u00f3s a reelei\u00e7\u00e3o do presidente Fernando Henrique Cardoso, e tamb\u00e9m exp\u00f4s o relacionamento controverso entre os bancos, novas fontes do financiamento de campanha, e as autoridades da \u00e1rea econ\u00f4mica.\n\nAo afirmar que os portugueses \"nem pisavam na \u00c1frica\", Bolsonaro respondia a um questionamento sobre a d\u00edvida da escravid\u00e3o na sociedade. Antes, havia afirmado que deveria acabar o que chamou de divis\u00e3o entre brancos e negros. \"Que d\u00edvida? Eu n\u00e3o escravizei ningu\u00e9m\", afirmou. \"Realmente o portugu\u00eas nem pisava na \u00c1frica. Os pr\u00f3prios negros que entregavam os escravos. Os portugueses n\u00e3o ca\u00e7avam os negros\", continuou. Nenhuma dessas afirma\u00e7\u00f5es de Bolsonaro tem qualquer amparo nos fatos porque, segundo a historiografia do Brasil e de Portugal, portugueses n\u00e3o s\u00f3 escravizaram africanos como tamb\u00e9m colonizaram, ocuparam e exploraram economicamente a regi\u00e3o. Por isso, recebeu o selo de FALSA.\n\nO primeiro estabelecimento dos portugueses na \u00c1frica aconteceu em 1415, em Ceuta, hoje territ\u00f3rio espanhol. Em 1460, chegaram a Cabo Verde. A partir da\u00ed, foram tra\u00e7adas estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o territorial, evangeliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais.\n\nSegundo o livro Hist\u00f3ria do colonialismo portugu\u00eas em \u00c1frica, de Pedro R. Almeida (com refer\u00eancias aqui), at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil, os territ\u00f3rios portugueses na \u00c1frica serviam essencialmente para o fornecimento de m\u00e3o de obra escrava ao Brasil.\n\nPor\u00e9m, antes mesmo da presen\u00e7a portuguesa, a escravid\u00e3o j\u00e1 era uma pr\u00e1tica comum entre grupos africanos. Foi a presen\u00e7a europeia que alterou esse significado. Isso \u00e9 narrado no livro A escravid\u00e3o em \u00c1frica: uma hist\u00f3ria de suas transforma\u00e7\u00f5es, de Joseph C. Miller, segundo o qual a extens\u00e3o do poder pol\u00edtico era medida pelo n\u00famero de pessoas que compunham seu s\u00e9quito (refer\u00eancia aqui). Com os europeus, e os portugueses em territ\u00f3rio, essa l\u00f3gica mudou: o escravo se tornou mercadoria e propriedade de seus senhores. \"O processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o dos corpos foi respons\u00e1vel pela transposi\u00e7\u00e3o cultural de variados grupos, e pela recria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ap\u00f3s a aproxima\u00e7\u00e3o promovida pela conviv\u00eancia nos barrac\u00f5es e nas embarca\u00e7\u00f5es que os conduziram \u00e0 Am\u00e9rica Portuguesa\", diz o artigo Di\u00e1spora africana: travessia atl\u00e2ntica e identidades recriadas nos espa\u00e7os coloniais, de Fl\u00e1via Maria de Carvalho.\n\nO livro Cross Cultural Exchange in the Atlantic World, de Roquinaldo Amaral Ferreira, e a tese de doutorado Enslaving Frontiers: Slaving, Trade and Identity in Benguela, de Mariana Pinho Candido, mostram al\u00e9m: grande parte do tr\u00e1fico negreiro direcionado ao Brasil veio de regi\u00f5es do litoral atl\u00e2ntico da \u00c1frica sob dom\u00ednio portugu\u00eas. \"Em disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Marcos Abreu Leit\u00e3o de Almeida estudou os etn\u00f4nimos fornecidos pelos escravos em navios negreiros interceptados e trazidos ao Rio de Janeiro nos anos 1834-1839, para serem julgados pela comiss\u00e3o mista Brasil-Inglaterra. Plotando essaspatrias chicas no mapa, Almeida p\u00f4de demonstrar que a grande maioria dessas pessoas veio da Zona Atl\u00e2ntica mais antiga, que abarcava a regi\u00e3o de influ\u00eancia portuguesa em Angola e o reino do Congo, como tamb\u00e9m as terras de alguns povos vizinhos ao leste\", diz ainda o artigo Trocas culturais no \"Rio Atl\u00e2ntico\": Angola no auge do trato de escravos, de Robert Slenes.\n\nEm artigo publicado na Folha de S.Paulo, a historiadora Lilia Schwarcz diz ainda que \"Em Cabo Verde, S\u00e3o Tom\u00e9 e Madeira desenvolveram-se ao longo do 16 e do 17 verdadeiras sociedades luso-africanas, condicionadas pelo com\u00e9rcio transatl\u00e2ntico. Em 1582, cerca de 16 mil pessoas viviam nessas ilhas, sendo 87% formada por escravizados\". E continua: \"Com a cultura do a\u00e7\u00facar, dentre os principais produtos do Imp\u00e9rio portugu\u00eas, a situa\u00e7\u00e3o se modificaria ainda mais, sobretudo a partir das rela\u00e7\u00f5es est\u00e1veis com os congoleses. Naquele local, os portugueses destacaram-se por sua forte e est\u00e1vel presen\u00e7a, atuando no local como cl\u00e9rigos, traficantes e soldados\".\n\nDepois da independ\u00eancia do Brasil, a presen\u00e7a de Portugal na \u00c1frica ficou ainda mais marcante: Mo\u00e7ambique e Angola deixariam de ser entrepostos de comercializa\u00e7\u00e3o de escravos para serem os novos motores do imp\u00e9rio colonial portugu\u00eas. Consequ\u00eancia disso \u00e9 que a l\u00edngua portuguesa \u00e9 idioma oficial de seis pa\u00edses da \u00c1frica: Angola, Cabo Verde, Guin\u00e9-Bissau, Guin\u00e9 Equatorial, Mo\u00e7ambique e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.\n\nH\u00e1 estimativas diversas, mas os n\u00fameros d\u00e3o conta de que em torno de 5 milh\u00f5es de escravos africanos foram trazidos ao Brasil entre os s\u00e9culos 16 e 19. O n\u00famero n\u00e3o contempla apenas o tr\u00e1fico portugu\u00eas, mas todo o com\u00e9rcio de escravos sob influ\u00eancia europeia.\n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 IMPRECISA porque a cita\u00e7\u00e3o feita pelo ex-ministro do Supremo Tribunal Federal e relator do caso do mensal\u00e3o na Corte, Joaquim Barbosa, n\u00e3o dizia respeito a todo o esquema do mensal\u00e3o, mas a uma vota\u00e7\u00e3o de um projeto de lei espec\u00edfico em que o deputado, diferentemente de seus pares no Congresso, foi contra os interesses do governo.\n\nNo julgamento da A\u00e7\u00e3o Penal 470, em setembro de 2012, Barbosa usou a vota\u00e7\u00e3o do projeto de Lei de Fal\u00eancias (PL 4376/93), realizada em 2003, para ilustrar o esquema de compra de votos do mensal\u00e3o. Isso porque, conforme acusado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico e confirmado pelos ministros da Suprema Corte, ela sofreu interfer\u00eancia de compras de votos.\n\nSegundo o ministro, os relat\u00f3rios de vota\u00e7\u00e3o mostram que membros do PT desobedeceram a orienta\u00e7\u00e3o do partido e votaram contra a subemenda, enquanto os l\u00edderes dos partidos cujos principais parlamentares receberam recursos em esp\u00e9cie do PT orientaram suas bancadas a aprovarem o projeto encaminhado pelo governo \u2014 apenas Bolsonaro, \u00e0 \u00e9poca no PTB, votou contra. O projeto acabou aprovado com um qu\u00f3rum pr\u00f3ximo ao m\u00ednimo.\n\nO ministro Joaquim Barbosa cita ainda outras vota\u00e7\u00f5es que foram afetadas pelo esquema, como as da reforma tribut\u00e1ria e da reforma da Previd\u00eancia. Vale ressaltar que, em ambas, segundo os registros da C\u00e2mara, Bolsonaro foi contra a orienta\u00e7\u00e3o de seu partido.\n\nQuestionado a respeito de sua atividade parlamentar em sua carreira, o deputado afirmou que teria cerca de 500 projetos de lei apresentados na C\u00e2mara. No entanto, entre projetos de lei, projetos de lei complementar e propostas de emenda \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, Bolsonaro \u00e9 autor de 172 proposi\u00e7\u00f5es. Apenas duas, no entanto, foram aprovadas: o PL 2.514/1996, que estendia o benef\u00edcio de isen\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Produto Industrializado (IPI) para bens de inform\u00e1tica, e o PL 4.639/2016, do qual ele \u00e9 co-autor, e autorizava o uso da chamada \u201cp\u00edlula do c\u00e2ncer\u201d, a fosfoetanolamina sint\u00e9tica.\n\nO n\u00famero s\u00f3 chega a mais de 500, mais especificamente a 642 proposi\u00e7\u00f5es, se levarmos em conta tamb\u00e9m os pedidos de lei de convers\u00e3o \u2014 parecer apresentado \u00e0 Medida Provis\u00f3ria pelo relator \u2014, decretos legislativos \u2014 que regulam mat\u00e9rias de compet\u00eancia exclusiva do Congresso \u2014, e resolu\u00e7\u00f5es e requerimentos diversos. Por isso, sua declara\u00e7\u00e3o foi considerada EXAGERADA.\n\nA declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro foi considerada FALSA porque, al\u00e9m de ele ter, sim, dito que queria ser vice de A\u00e9cio em entrevista pingue-pongue, o deputado demonstrou seu apoio ao senador tucano em outras vezes durante aquela elei\u00e7\u00e3o.\n\nDepois de negar que tenha dito que queria ser vice de A\u00e9cio Neves nas elei\u00e7\u00f5es de 2014, Bolsonaro ainda completou dizendo que \u201ca Folha [de S.Paulo] que inventou isso\u201d. No entanto, foi a InfoMoney que divulgou essa informa\u00e7\u00e3o em entrevista exclusiva com o deputado em maio de 2014.\n\nNa entrevista, ao ser perguntado com qual candidato ele mais se identificaria caso n\u00e3o tentasse a pr\u00f3pria candidatura, Bolsonaro disse \u201cO Eduardo Campos est\u00e1 um pouco t\u00edmido em suas propostas e estrat\u00e9gias enquanto o A\u00e9cio Neves j\u00e1 se mostra muito mais simp\u00e1tico e agressivo. Eu sou uma oposi\u00e7\u00e3o muito melhor que qualquer um dos dois, mas, se eu n\u00e3o for candidato, simpatizo muito mais com o A\u00e9cio, que \u00e9 o representante da direita atualmente. Se eu n\u00e3o conseguir me candidatar, quero ser vice de A\u00e9cio Neves. Claro, nada disso nunca entrou em pauta e nunca ningu\u00e9m falou sobre isso, mas seria uma grande honra para mim\u201d.\n\nO apoio ao ent\u00e3o candidato A\u00e9cio Neves n\u00e3o foi expresso somente nesta entrevista: para o jornal O Globo, em outubro daquele mesmo ano, ele disse \u201cmesmo que ele n\u00e3o queira, voto no A\u00e9cio Neves. O grande mal do Brasil hoje \u00e9 o PT. Se Dilma conseguir a reelei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fugiremos de uma ida para Cuba sem escala na Venezuela. \u00c9 um governo que se preocupa em caluniar as For\u00e7as Armadas 24 horas por dia\u201d.\n\nNo seu canal do Youtube h\u00e1 tamb\u00e9m um v\u00eddeo intitulado \u201cUm discurso para A\u00e9cio Neves\u201d, no qual Bolsonaro, em sess\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados, disse que gostaria de ter mais contato com o ent\u00e3o candidato \u00e0 Presid\u00eancia e defendeu que ele seria sua op\u00e7\u00e3o no segundo turno: \u201cDeus salve o Brasil no dia agora, 26 de outubro, votando em A\u00e9cio Neves para presidente\u201d.\n\nDe acordo com o Bureau of Labor Statistics, o \u00edndice de desemprego, antes de Trump, n\u00e3o estava alto para que o presidente tivesse que \u201cresgatar o emprego\u201d. Na verdade, desde 2009 o desemprego nos Estados Unidos est\u00e1 em trajet\u00f3ria de queda (ver gr\u00e1fico abaixo).\n\nO Minist\u00e9rio do Trabalho americano disponibiliza no Bureau of Labor Statistics a s\u00e9rie hist\u00f3rica da taxa de desemprego de pessoas com 16 anos ou mais desde janeiro de 2008. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, o maior \u00edndice registrado foi em outubro de 2009, quando 10% da popula\u00e7\u00e3o estava desempregada. Desde ent\u00e3o, o desemprego vem caindo: fechou 2010 com 9,3%, 2011 com 8,5%, 2012 com 7,9%, 2013 com 6,7%, 2014 com 5,6%, 2015 com 5%, 2016 com 4,7% e 2017 com 4,1%. Em junho deste ano, \u00faltimo m\u00eas registrado, o desemprego estava em 4%.\n\nSegundo o New York Times, n\u00e3o havia um \u00edndice t\u00e3o baixo desde a d\u00e9cada de 1960 e isso, segundo os economistas, pode fazer com que \u201cleve a um aumento nos sal\u00e1rios para os trabalhadores, \u00e0 medida que os empregadores lutam por um n\u00famero cada vez menor de candidatos\u201d. Mas essa taxa pode ser explicada parcialmente pela \u201ccontra\u00e7\u00e3o na for\u00e7a de trabalho\u201d, ou seja, pessoas que sa\u00edram da for\u00e7a de trabalho.\n\nLogo, \u00e9 EXAGERADO dizer que Trump resgatou o emprego. Por mais que seja verdade que a taxa atual \u00e9 uma das menores registradas nos EUA e segue em queda, o emprego j\u00e1 vinha crescendo desde 2009, durante os anos de Barack Obama na Presid\u00eancia dos EUA.\n\n\u00c9 verdade que o presidente Donald Trump aprovou uma lei que diminuiu a carga tribut\u00e1ria americana no final do ano passado. No entanto, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel medir os impactos da medida.\n\nO presidente americano foi citado por Bolsonaro ap\u00f3s uma das entrevistadoras ter mencionado um texto do jornal su\u00ed\u00e7o Tribune de Gen\u00e8ve no qual o pr\u00e9-candidato \u00e9 chamado de \u201cmachista, homof\u00f3bico e racista\u201d e depois de \u201cTrump brasileiro\u201d. Depois de negar todos os adjetivos, Bolsonaro defendeu que Trump \u201cest\u00e1 fazendo um excelente governo em seu pa\u00eds\u201d\n\nConsiderada a primeira grande vit\u00f3ria legislativa de Trump, a reforma da carga tribut\u00e1ria foi aprovada pelo Senado americano em dezembro de 2017 por 51 votos a 48 \u2014 todos os senadores republicanos votaram a favor e todos os democratas presentes votaram contra. Enquanto os republicanos consideravam que a reforma tribut\u00e1ria iria aumentar o crescimento econ\u00f4mico, os democratas disseram que a lei era designada para beneficiar os ultra-ricos \u00e0s custas do d\u00e9ficit nacional.\n\nEm resumo, a lei aprovada diminuiu os impostos das corpora\u00e7\u00f5es de 35% para 21% e tamb\u00e9m modificou impostos individuais: diminuiu os impostos sobre heran\u00e7as, expandiu o cr\u00e9dito de imposto da crian\u00e7a (uma esp\u00e9cie de benef\u00edcio dado ao respons\u00e1vel por uma crian\u00e7a menor de 16 anos) e diminuiu os impostos de lucros no exterior.\n\nSegundo o jornal Washington Post, no entanto, \u201c\u00e9 muito cedo para dizer se o corte de impostos est\u00e1 funcionando\u201d e que \u201ca maioria dos analistas, incluindo o Federal Reserve, antecipa que o crescimento atingir\u00e1 o pico em 2018 e voltar\u00e1 ao normal no final de 2019. Enquanto isso, a conta fiscal deixar\u00e1 o pa\u00eds com mais de US$ 1 trilh\u00e3o de d\u00e9bito na pr\u00f3xima d\u00e9cada, segundo o Congressional Budget Office\u201d.\n\nMesmo assim, Trump considera outra reforma tribut\u00e1ria: \u201cA ideia seria indexar os ganhos de capital pela infla\u00e7\u00e3o, de modo que, em vez de tributar todo o ganho de um ativo, um investidor subtrairia o valor da infla\u00e7\u00e3o, reduzindo, portanto, o lucro tribut\u00e1vel\u201d.\n\nConfrontado sobre o n\u00famero de projetos de lei apresentados em seus 28 anos de Congresso, Bolsonaro citou dados sobre a produ\u00e7\u00e3o parlamentar de outro pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia: Ciro Gomes, que concorre ao Planalto pelo PDT. O ex-governador do Cear\u00e1 foi deputado federal pelo estado entre os anos de 2007 e 2011, quando ainda integrava o PSB. De fato, de acordo com informa\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara dos Deputados, o parlamentar \u00e0 \u00e9poca n\u00e3o prop\u00f4s nenhum projeto de lei. Constam em sua atividade parlamentar apenas requerimentos e atividades de relatoria.\n\nEm quatro anos, Ciro foi relator de 24 projetos. Desses, 13 foram transformadas em normas jur\u00eddicas. \u00c9 o caso, por exemplo, do PL 3.937/2004, que diz respeito ao Cade, e inclui v\u00e1rias pr\u00e1ticas comerciais como infra\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem econ\u00f4mica.\n\nO deputado Jair Bolsonaro, entre projetos de lei, projetos de lei complementar e propostas de emenda \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, \u00e9 autor de 172 proposi\u00e7\u00f5es. Apenas dois deles, no entanto, foram aprovados: o PL 2514/1996, que estendia o benef\u00edcio de isen\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Produto Industrializado (IPI) para bens de inform\u00e1tica, e o PL 4639/2016, do qual ele \u00e9 co-autor, e autorizava o uso da chamada \u201cp\u00edlula do c\u00e2ncer\u201d, a fosfoetanolamina sint\u00e9tica.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 frequentemente citada pelo pr\u00e9-candidato quando ele \u00e9 questionado pela corrup\u00e7\u00e3o em que seu partido ou seus aliados no Congresso j\u00e1 apareceram envolvidos. Em outubro de 2014, em depoimento prestado com base em acordo de dela\u00e7\u00e3o premiada na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, o doleiro Alberto Youssef detalhou o esquema do Partido Progressista, em que parlamentares recebiam valores mensalmente em troca de apoio na vota\u00e7\u00e3o de projetos de lei de que fossem de interesse do Poder Executivo. Em v\u00eddeo, o doleiro cita nomes de tr\u00eas deputados que n\u00e3o recebiam dinheiro: Paulo Maluf (PP-SP), Jair Bolsonaro (ent\u00e3o no PP-RJ) e a senadora Ana Am\u00e9lia (PP-RS). A dela\u00e7\u00e3o veio \u00e0 luz em mar\u00e7o de 2015.\n\nNo detalhamento de seu depoimento, ele chegou a citar o nome de 30 pol\u00edticos, entre parlamentares e ex-parlamentares do PP, que eram beneficiados com o pagamento, inclusive membros da alta c\u00fapula do partido. Youssef afirmou que apenas dez dos parlamentares n\u00e3o estavam envolvidos: \u00e0 \u00e9poca, al\u00e9m dos tr\u00eas j\u00e1 citados, os ex-deputados Rebecca Garcia (PP-AM) e Pastor Vilalba (PP-PE); os deputados Dimas Fabiano (PP-MG), Renzo Braz (PP-MG), Iracema Portela (PP-PE), Esperidi\u00e3o Amin (PP-SC) e Guilherme Mussi (PP-SP).\n\nAinda no \u00e2mbito da Lava Jato, o nome de Bolsonaro apareceu entre os beneficiados pela JBS na campanha eleitoral de 2014, com uma doa\u00e7\u00e3o de R$ 200 mil via dire\u00e7\u00e3o nacional do seu partido \u2014 \u00e0 \u00e9poca, o PP. O pol\u00edtico se explicou \u00e0 r\u00e1dio Jovem Pan: afirmou que devolveu ao PP o valor doado pelo grupo de frigor\u00edficos, e que o partido reembolsou o montante com recursos do fundo partid\u00e1rio.\n\nOutro lado. A reportagem entrou em contato com a assessoria do pr\u00e9-candidato para que ele pudesse comentar as checagens. At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o havia recebido retorno.", "lang": "pt"}