{"title": "\u00c9 falso que Honda e L\u2019Or\u00e9al tenham deixado a Argentina | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-37999", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-honda-e-loreal-tenham-deixado-a-argentina/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que a Honda e a L\u2019Or\u00e9al tenham deixado a Argentina e que vir\u00e3o para o Brasil, como afirma uma corrente que circula nas redes sociais (veja aqui). As duas empresas negam o encerramento de suas atividades no pa\u00eds e j\u00e1 t\u00eam subsidi\u00e1rias no Brasil. A desinforma\u00e7\u00e3o passou a circular depois que o candidato Alberto Fern\u00e1ndez venceu a elei\u00e7\u00e3o para a presid\u00eancia do pa\u00eds no dia 27 de outubro.\n\nNa \u00faltima quarta-feira, ela foi compartilhada pelo perfil oficial do presidente Jair Bolsonaro no Twitter, que, al\u00e9m da Honda e da L\u2019Or\u00e9al, tamb\u00e9m citou o fechamento da f\u00e1brica de motores MWM, o que de fato ocorreu no dia 1\u00b0 de outubro. Ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o das outras duas empresas, que negaram a informa\u00e7\u00e3o, a publica\u00e7\u00e3o do presidente foi apagada.\n\nAs informa\u00e7\u00f5es falsas aparecem em uma corrente de WhatsApp (veja aqui) desde o come\u00e7o da semana, segundo consta no Monitor do WhatsApp da UFMG (Universidade Federal de Minas Gerais). No Facebook, tamb\u00e9m foram identificadas publica\u00e7\u00f5es semelhantes que, juntas, somam mais de 7.000 compartilhamentos. Todas foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de monitoramento da rede social (entenda como funciona).\n\nLogo ap\u00f3s a vit\u00f3ria de Alberto Fern\u00e1ndez nas elei\u00e7\u00f5es argentinas no dia 27 de outubro, passou a circular nas redes sociais brasileiras uma corrente que afirma que a Honda e a L\u2019Or\u00e9al teriam deixado o pa\u00eds vizinho e que viriam para o Brasil. As duas empresas, no entanto, negam a informa\u00e7\u00e3o.\n\nAs publica\u00e7\u00f5es s\u00e3o acompanhadas de um link da Revista Quem com o t\u00edtulo \u201cL\u2019Or\u00e9al fecha f\u00e1brica na Argentina e transfere produ\u00e7\u00e3o para o Brasil\u201d. O link est\u00e1 fora do ar, mas, em uma busca no Google, \u00e9 poss\u00edvel ver que o texto foi originalmente publicado h\u00e1 17 anos, em outubro de 2002.\n\nAos Fatos encontrou a mesma informa\u00e7\u00e3o de que a f\u00e1brica da empresa seria fechada em uma reportagem do jornal argentino La Naci\u00f3n publicada em dezembro de 2001. O encerramento da f\u00e1brica de fato ocorreu, mas a L\u2019Or\u00e9al continuou produzindo no pa\u00eds por meio de parceria com uma empresa local.\n\nEm em email. A L\u2019Or\u00e9al tamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e1 no Brasil desde 1959, quando abriu a primeira f\u00e1brica no pa\u00eds.\n\nHonda. A fabricante de ve\u00edculos tamb\u00e9m n\u00e3o vai extinguir sua produ\u00e7\u00e3o na Argentina. De acordo com nota enviada ao Aos Fatos, a empresa informou que vai encerrar a produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no pa\u00eds, mas que manter\u00e1 a fabrica\u00e7\u00e3o de motocicletas. A decis\u00e3o foi anunciada em agosto deste ano, cerca de dois meses antes do resultado das elei\u00e7\u00f5es\n\nA Honda j\u00e1 est\u00e1 presente no Brasil desde 1971, quando abriu sua primeira f\u00e1brica em Manaus. Em 1997, a empresa iniciou sua produ\u00e7\u00e3o de carros na cidade de Sumar\u00e9 (SP) e, neste ano, come\u00e7ou a produzir autom\u00f3veis em Itirapina (SP).\n\nBolsonaro. A desinforma\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00edda das empresas da Argentina foi compartilhada pelo presidente Bolsonaro em sua conta oficial no Twitter na \u00faltima quarta-feira (6) e, depois, apagada. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel v\u00ea-la na ferramenta do Aos Fatos Tweets de Bolso, que lista todas as publica\u00e7\u00f5es do presidente, inclusive as deletadas.\n\nAl\u00e9m da L\u2019Or\u00e9al e da Honda, o presidente citou a f\u00e1brica de motores MWM, que n\u00e3o constava na corrente de WhatsApp. De fato, a empresa encerrou suas atividades na Argentina em outubro deste ano, mas o an\u00fancio foi feito em setembro, antes do resultado das elei\u00e7\u00f5es. A MWM tamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e1 no Brasil desde 1953.\n\nA O Globo, o porta-voz da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Ot\u00e1vio R\u00eago Barros, disse que Bolsonaro reconheceu o erro e pediu desculpas pela publica\u00e7\u00e3o. Aos Fatos entrou em contato com a Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para que ela pudesse emitir uma nota sobre a checagem. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto, no entanto, n\u00e3o houve resposta.", "lang": "pt"}