{"title": "Czy Polska b\u0119dzie przewodniczy\u0107 krajom Grupy Wyszehradzkiej?", "subtitle": "Czy Polska b\u0119dzie przewodniczy\u0107 krajom Grupy Wyszehradzkiej? Sprawdzamy czy s\u0142owa wypowiedziane przez Stanis\u0142awa Karczewskiego s\u0105 prawdziwe.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-669", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-polska-bedzie-przewodniczyc-krajom-grupy-wyszehradzkiej/", "vclaim": "Prezydencj\u0119 w Grupie Wyszehradzkiej kraje cz\u0142onkowskie obejmuj\u0105 rotacyjnie. Ostatnim razem Polska sprawowa\u0142a prezydencj\u0119 od czerwca 2012 r. do czerwca 2013 r,, a kolejny raz przejmie j\u0105 po Czechach w czerwcu 2016 r.", "lang": "pl"}