{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que Gleisi foi hostilizada em carnaval fora de \u00e9poca em Fortaleza", "subtitle": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo no qual um grupo de foli\u00f5es arremessa latinhas contra um camarote. No t\u00edtulo, \u00e9 dito que as imagens foram gravadas no Fortal, carnaval fora de \u00e9poca de Fortaleza, e que a pessoa no camarote \u00e9 a deputada federal Gleisi Hoffmann (PT-PR). A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-07-29T16:03:47-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25465", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/07/29/verificamos-gleisi-fortaleza/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo no qual um grupo de foli\u00f5es arremessa latinhas contra um camarote. No t\u00edtulo do v\u00eddeo, \u00e9 dito que as imagens foram gravadas no Fortal, carnaval fora de \u00e9poca de Fortaleza, e que a pessoa no camarote \u00e9 a deputada federal Gleisi Hoffmann (PT-PR), presidente do PT. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cFortal. Foli\u00f5es repudiam presen\u00e7a da petista Gleisi Hoffman (sic) no palco do PT\u201d\n\n V\u00eddeo publicado no Youtube pelo canal M10 Comunica\u00e7\u00e3o Integrada que, at\u00e9 as 15h do dia 29 de julho, tinha sido visto por mais de 3,6 mil pessoas\n\nA mulher que aparece no v\u00eddeo analisado pela Lupa sendo alvejada por latinhas n\u00e3o \u00e9 a deputada federal Gleisi Hoffmann (PT-PR). Al\u00e9m de a fisionomia ser completamente diferente (a mulher na imagem tem o cabelo preto, enquanto Gleisi \u00e9 loira), a presidente do PT n\u00e3o estava em Fortaleza durante o Fortal 2019, realizado entre os dias 25 e 28 de julho.\n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 verdade que a deputada federal Gleisi Hoffmann (PT-PR) esteve em Fortaleza no fim de semana. Ela esteve em Curitiba desde quinta-feira (25) e retornou a Bras\u00edlia no domingo (28). No s\u00e1bado (27), na capital do Paran\u00e1, a deputada participou de agenda realizada pelo site Brasil 247, conforme foto publicada no Instagram\u201d, diz nota enviada pela assessoria de imprensa da deputada.\n\nAl\u00e9m disso, vale destacar que, no v\u00eddeo, as pessoas que arremessam as latinhas gritam ofensas ao presidente Jair Bolsonaro (PSL), a quem Gleisi faz oposi\u00e7\u00e3o no Congresso.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}