{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE nas entrevistas dos presidenci\u00e1veis ao e \u00e0 CBN", "subtitle": "Candidatos \u00e0 Presid\u00eancia foram entrevistados de 4 a 20 de setembro.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-21T08:30:40.684Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82887", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/21/veja-o-que-e-fato-ou-fake-nas-entrevistas-dos-presidenciaveis-ao-g1-e-a-cbn.ghtml", "vclaim": "Candidatos \u00e0 Presid\u00eancia foram entrevistados pelo G1 e pela CBN de 4 a 20 de setembro. Veja o cronograma completo .\n\nA ENTREVISTA: Alckmin prop\u00f5e reduzir IR para empresas e diz que n\u00e3o far\u00e1 campanha com A\u00e9cio\n\nA ENTREVISTA: Amo\u00eado diz que se eleito acabar\u00e1 com tabela de frete para caminhoneiros e far\u00e1 'vale educa\u00e7\u00e3o' para alunos carentes\n\nA ENTREVISTA: Vera L\u00facia defende revogar mandatos e diz que se eleita popula\u00e7\u00e3o dir\u00e1 o que Congresso vai fazer: 'Ou ele faz ou ele faz'", "lang": "pt"}