{"title": "Fique por dentro do que checamos em tempo real no debate do Rio da TV Globo | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-1285", "url": "https://aosfatos.org/noticias/aos-fatos-checa-em-tempo-real-debate-da-tv-globo-no-rio/", "vclaim": "Fique por dentro do que checamos em tempo real no debate do Rio da TV Globo\n\nOs candidatos \u00e0 Prefeitura do Rio de Janeiro participaram, nesta quinta-feira (29), do \u00faltimo debate eleitoral antes do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es municipais. Em parceria com o UOL, Aos Fatos checou o que eles falaram no confronto promovido pela TV Globo. Os candidatos cometeram equ\u00edvocos ao falar de temas como sa\u00fade, viol\u00eancia e Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nVeja, abaixo, o que checamos. Leia nosso material tamb\u00e9m no UOL.\n\nO candidato Pedro Paulo (PMDB) errou ao afirmar que Jandira Feghali (PC do B) \u00e9 acusada de receber propina no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. A candidata foi citada na dela\u00e7\u00e3o premiada do ex-presidente da Transpetro S\u00e9rgio Machado por ter recebido R$ 410 mil em doa\u00e7\u00f5es de duas subsidi\u00e1rias da construtora Queiroz Galv\u00e3o durante a campanha eleitoral em 2014. A empresa \u00e9 investigada por pagamento de propina na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nMachado afirmou na dela\u00e7\u00e3o que Jandira pediu dinheiro diretamente a ele. No entanto, Jandira n\u00e3o foi denunciada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico e tampouco \u00e9 r\u00e9 neste caso.\n\nO n\u00famero citado pelo candidato Fl\u00e1vio Bolsonaro \u00e9 confirmado pela Prefeitura do Rio de Janeiro: mais de 7.500 guardas municipais e 380 funcion\u00e1rios administrativos.\n\nA informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 correta de acordo com a estat\u00edstica apurada pelo ISP (Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica) em agosto na capital: crescimento de 43% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo m\u00eas do ano passado.\n\nDe acordo com dados do Datasus, o Rio teve 110,1 casos de tuberculose por 100 mil habitantes em 2015. O \u00edndice coloca o Rio na quarta posi\u00e7\u00e3o no ranking de incid\u00eancia da doen\u00e7a nas capitais do Brasil. A cidade fica atr\u00e1s de Porto Alegre (175,6), Recife (152,8) e Manaus (132,3). Os dados de 2015 foram atualizados pelo Datasus no dia 25 de maio de 2016, mas ainda est\u00e3o sujeitos \u00e0 revis\u00e3o.\n\nAo falar sobre o apoio de Anthony Garotinho (PR) a Marcelo Crivella, Pedro Paulo afirmou que o ex-governador indicou chefe de pol\u00edcia e secret\u00e1rio de Sa\u00fade que foram posteriormente presos por corrup\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nChefe de Pol\u00edcia Civil nos governos de Anthony e de Rosinha Garotinho, \u00c1lvaro Lins foi preso em 2008 acusado de lavagem de dinheiro, forma\u00e7\u00e3o de quadrilha armada, corrup\u00e7\u00e3o passiva e facilita\u00e7\u00e3o de contrabando. Ele foi condenado a 28 anos de pris\u00e3o e hoje recorre da decis\u00e3o em liberdade.\n\nJ\u00e1 Gilson Cantarino, secret\u00e1rio estadual de Sa\u00fade do governo Rosinha, tamb\u00e9m foi preso em 2008 - e libertado dias depois - sob acusa\u00e7\u00e3o de integrar quadrilha que desviou R$ 60 milh\u00f5es de programas da pasta.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa, se consideradas as estat\u00edsticas do ISP (Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica) de crimes violentos na capital entre janeiro e agosto deste ano. Fevereiro foi o m\u00eas com o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias desse tipo (3.008). Agosto, m\u00eas das Olimp\u00edadas, registrou 2.557 crimes violentos na capital. Em julho, antes do megaevento, o ISP apurou 2621 ocorr\u00eancias. O instituto classifica como crimes violentos homic\u00eddio doloso, les\u00e3o corporal seguida de morte, latroc\u00ednio, tentativa de homic\u00eddio, les\u00e3o corporal dolosa e estupro.\n\nO Rio de Janeiro est\u00e1 mesmo em 16\u00ba lugar entre as capitais avaliadas pelo Ranking da Transpar\u00eancia elaborado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, como informou o candidato Alessandro Molon. A \u00faltima edi\u00e7\u00e3o da pesquisa deu nota 8,2, em escala que vai de zero (pior) a 10 (melhor). O Rio est\u00e1 atr\u00e1s de Cuiab\u00e1 (MT), em 15\u00ba, e S\u00e3o Lu\u00eds (MA), em 17\u00ba. A \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o foi divulgada pelo MPF em junho deste ano.\n\nA limpeza da Lagoa envolve tanto a gest\u00e3o municipal quanto estadual de acordo com a Lei do Saneamento B\u00e1sico (Lei 11.445/07). A prefeitura \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de lixo e pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico. Tanto o lixo quanto o esgoto s\u00e3o uma das fontes de polui\u00e7\u00e3o da Lagoa Rodrigo de Freitas. Aos estados cabe operar e manter os sistemas de saneamento, al\u00e9m de estabelecer as regras tarif\u00e1rias e de subs\u00eddios nos sistemas operados pelo estado, de acordo com a mesma lei.\n\nQuando o prefeito Eduardo Paes assumiu o seu primeiro mandato, em 2009, a passagem custava R$ 2,20. Hoje, cada viagem de \u00f4nibus do transporte coletivo convencional no Rio custa R$ 3,80.\n\nO aumento do pre\u00e7o da passagem neste per\u00edodo equivale a 72%. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o no mesmo intervalo de tempo foi de 63,7%, segundo dados do IPCA, dispon\u00edveis no site do Banco Central do Brasil.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta. O cons\u00f3rcio Contemat-Concrejato venceu a concorr\u00eancia feita pela Funda\u00e7\u00e3o Geo-Rio, da Secretaria Municipal de Obras da Prefeitura, para fazer a implanta\u00e7\u00e3o da ciclovia na Avenida Niemeyer. O valor da licita\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 44,75 milh\u00f5es.\n\nA declara\u00e7\u00e3o do candidato \u00e9 insustent\u00e1vel, pois as fontes que medem o desemprego na cidade - o Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, e a PNAD Cont\u00ednua, do IBGE - ainda n\u00e3o divulgaram os dados relativos a setembro - m\u00eas posterior \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nEm agosto, o Caged registrou d\u00e9ficit acumulado de 75.648 postos de trabalho no munic\u00edpio do Rio desde janeiro. A taxa de desocupa\u00e7\u00e3o na capital no segundo trimestre deste ano foi de 74,3%, de acordo com o IBGE.\n\nA coliga\u00e7\u00e3o de Pedro Paulo \u00e9 formada por 15 partidos. Crivella tamb\u00e9m errou no n\u00famero de vereadores. A C\u00e2mara Municipal do Rio de Janeiro tem 51 vereadores, e 30 pertencem \u00e0 coliga\u00e7\u00e3o do candidato do PMDB.\n\nSegundo o site do Tribunal do Superior Eleitoral, a coliga\u00e7\u00e3o Juntos pelo Rio do candidato Pedro Paulo \u00e9 formada pelos partidos: PMDB, PDT, PP, PTB, PSL, SD, DEM, PROS, PHS, PMN, PEN, PSDC, PTC, PT do B, PRTB.\n\nSegundo os dados do Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o Fiscal \u00e0 Controladoria Geral do Munic\u00edpio, os fundos de previd\u00eancia fecharam o ano de 2008 com d\u00e9ficit de R$ 104,35 milh\u00f5es. Al\u00e9m disso, o candidato foi impreciso ao afirmar que o caixa atual dos fundos est\u00e1 zerado. At\u00e9 junho, os fundos previdenci\u00e1rios acumulavam um d\u00e9ficit de R$ 75,810 milh\u00f5es.\n\nH\u00e1 servi\u00e7os regulares de \u00f4nibus coletivo at\u00e9 meia-noite em todas as regi\u00f5es da cidade. Algumas inclusive funcionam 24h por dia, como o BRT que faz o itiner\u00e1rio entre Campo Grande e Santa Cruz. O Rio \u00d4nibus, sindicato das empresas, n\u00e3o mostra em seu site quais as linhas que funcionam na madrugada.", "lang": "pt"}