{"title": "Huqja mediale p\u00ebr deklarat\u00ebn e Kurtit p\u00ebr Elez Blakajn", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-50797", "url": "https://kallxo.com/krypometer/huqja-mediale-per-deklaraten-e-kurtit-per-elez-blakajn/", "vclaim": "Dje, n\u00eb mediumin \u2018Klan Kosova\u2019 \u00ebsht\u00eb cituar Kurti gjat\u00eb nj\u00eb takimi me qytetar\u00eb n\u00eb Podujev\u00eb, se ka th\u00ebn\u00eb se \u201cProkurorin Blakaj do ta kthejm\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb\u201d, \u201cAt\u00eb do ta b\u00ebjm\u00eb Kryeprokuror t\u00eb Shtetit dhe nuk do t\u00eb guxoj\u00eb askush q\u00eb ta k\u00ebrc\u00ebnoj\u00eb\u201d.\n\n\u201cNe Elez Blakajn e kthejm\u00eb menj\u00ebher\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb. Edhe s\u2019ka me pas\u00eb as politikan\u00eb edhe as jo-politikan\u00eb, as mujshar\u00eb shp\u00ebrdorues, as kriminel\u00eb e t\u00eb korruptuar q\u00eb do t\u00eb guxoj\u00eb ta p\u00ebrndjek\u00eb e ta k\u00ebrc\u00ebnoj\u00eb, as publikisht e as privatisht. Elez Blakajn si simbol do ta kthejm\u00eb n\u00eb Republik\u00ebn e Kosov\u00ebs dhe do ta b\u00ebjm\u00eb kryeprokurorin e shtetit e prokuror\u00ebt q\u00eb e luftojn\u00eb krimin e korrupsionin\u201d, ka th\u00ebn\u00eb Kurti.", "lang": "sq"}