{"title": "Der Begriff \u00abAsperger-Syndrom\u00bb war zu Freuds Lebzeiten unbekannt", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Im Internet wird ein falsches Zitat von Sigmund Freud \u00fcber \u00abJugendliche mit Asperger-Syndrom\u00bb verbreitet. Der \u00f6sterreichische Psychoanalytiker soll die These aufgestellt haben, dass diese \u00abmanipulierbarer\u00bb ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-34928", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4463216", "vclaim": "Der Begriff \u00abAsperger-Syndrom\u00bb war zu Freuds Lebzeiten unbekannt\n\nIm Internet wird ein falsches Zitat von Sigmund Freud \u00fcber \u00abJugendliche mit Asperger-Syndrom\u00bb verbreitet. Der \u00f6sterreichische Psychoanalytiker soll die These aufgestellt haben, dass diese \u00abmanipulierbarer\u00bb seien als andere (https://perma.cc/PMX3-9YZN).\n\nBEWERTUNG: Das Zitat stammt nicht von Freud. Der Begriff \u00abAsperger-Syndrom\u00bb war zu seinen Lebzeiten unbekannt.\n\nFAKTEN: Sigmund Freud starb am 23. September 1939 im Exil in London. In den \u00abGesammelten Werken\u00bb (http://dpaq.de/lfdzi) des Psychoanalytikers finden sich weder der Name \u00abAsperger\u00bb noch der Begriff \u00abAsperger-Syndrom\u00bb.\n\nDer \u00f6sterreichische Arzt Hans Asperger beschrieb 1938 bei einem Vortrag in Wien erstmalig die Symptomatik dessen, was heute als Asperger-Syndrom bekannt ist (ver\u00f6ffentlicht in: \u00abWiener Klinische Wochenschrift 51\u00bb, S. 1314-1317). Er verwendete damals die Bezeichnung \u00abautistische Psychopathen\u00bb - wie auch in seiner 1943 eingereichten Habilitationsschrift. (http://dpaq.de/VbuF5)\n\nErst Jahrzehnte sp\u00e4ter verwendete Asperger seinen Nachnamen als Bezeichnung f\u00fcr den von ihm beschriebenen Typus. Zur Unterscheidung von Leo Kanners Theorie schrieb er 1968 vom \u00abAspergerschen Typ\u00bb - im Aufsatz \u00abZur Differentialdiagnose des kindlichen Autismus\u00bb (http://dpaq.de/vjif7). Erst in den darauf folgenden Jahren etablierte sich der Begriff \u00abAsperger-Syndrom\u00bb. (http://dpaq.de/uBKBq)\n\nBiographisches Archiv der Psychiatrie zu Asperger und dem Asperger-Syndrom: https://www.biapsy.de/index.php/de/od313/1clcjersys/n3184325/0244m.whtml (archiviert: http://dpaq.de/uBKBq)\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}