{"title": "Facebook l\u00f6scht keine Beitr\u00e4ge im Auftrag von Correctiv", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Facebook soll im Auftrag von Correctiv Beitr\u00e4ge l\u00f6schen, behauptet ein Artikel im Internet (http://dpaq.de/JmIqo). Die These f\u00e4llt im Zusammenhang eines Beitrags \u00fcber den angeblich abgelehnten L\u00f6schantrag ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-29472", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4313766", "vclaim": "Facebook l\u00f6scht keine Beitr\u00e4ge im Auftrag von Correctiv\n\nFacebook soll im Auftrag von Correctiv Beitr\u00e4ge l\u00f6schen, behauptet ein Artikel im Internet (http://dpaq.de/JmIqo). Die These f\u00e4llt im Zusammenhang eines Beitrags \u00fcber den angeblich abgelehnten L\u00f6schantrag eines auf Facebook gemeldeten Kommentars.\n\nBEWERTUNG: Correctiv checkt f\u00fcr Facebook Posts auf ihren Wahrheitsgehalt. Selbst als \u00abfalsch\u00bb identifizierte Beitr\u00e4ge l\u00f6scht Facebook nicht, sondern stuft sie nur in ihrer Sichtbarkeit herunter. Es besteht ein Unterschied zwischen einerseits von externen Fakenpr\u00fcfern untersuchten Inhalten und andereseits von Facebook selbst gepr\u00fcften und gegen die \u00abGemeinschaftsstandards\u00bb versto\u00dfenden Posts.\n\nFAKTEN: Das Recherchenetzwerk Correctiv ist wie die Deutsche Presse-Agentur (dpa) Teil einer weltweiten Gruppe unabh\u00e4ngiger Faktenpr\u00fcfer, die von der Social-Media-Plattform Facebook beauftragt sind, \u00abFalschmeldungen zu ermitteln und zu \u00fcberpr\u00fcfen\u00bb.\n\nDie Faktenchecker sind frei in der Auswahl der zu \u00fcberpr\u00fcfenden Posts. Wird ein Beitrag als \u00abfalsch\u00bb oder \u00abteilweise falsch\u00bb bewertet, schr\u00e4nkt Facebook nach eigener Aussage dessen Reichweite ein. So werde der Post etwa weiter unten im News Feed angezeigt und dadurch die Anzahl der Personen, die ihn sehen, wesentlich reduziert. Au\u00dferdem werden Nutzer darauf hingewiesen, dass es Bedenken gibt am Wahrheitsgehalt des jeweiligen Beitrags. Zus\u00e4tzlich wird ein Link zum Faktencheck angezeigt.\n\nNur weil Correctiv auf einen falschen Inhalt hinweist, werden Beitr\u00e4ge nicht gel\u00f6scht. Faktenpr\u00fcfer untersuchen Posts, auf die entweder Facebook-Nutzer hinweisen, oder die sie selbst ermitteln. Dabei kontrollieren sie Fakten und beurteilen deren Richtigkeit.\n\nSeiten und Websites, die wiederholt Falschmeldungen verbreiten, m\u00fcssen Einschr\u00e4nkungen von Facebook hinnehmen. Zum Beispiel gibt das Unternehmen an, dass die Genehmigung zur Monetarisierung und Werbung entzogen werden k\u00f6nne.\n\nEine detaillierte Beschreibung des Verfahrens mit einer Auflistung der Faktenpr\u00fcfer in verschiedenen L\u00e4ndern findet sich hier: http://dpaq.de/kS6Kk.\n\nAnders hingegen sieht es aus bei einem Versto\u00df gegen die sogenannten \u00abGemeinschaftsstandards\u00bb bei Facebook. Damit \u00abMenschen sicher und unbesorgt\u00bb auf der Plattform Kommunizieren k\u00f6nnen, hat Facebook dieses Regelwerk formuliert. Es legt fest, \u00abwas auf Facebook gestattet ist und was nicht\u00bb. Jeder Nutzer kann also Beitrage melden, die von Facebook dann \u00fcberpr\u00fcft werden sollen.\n\nDabei wird eine Liste aus Problemen wie \u00abNacktheit\u00bb, \u00abGewalt\u00bb, \u00abBel\u00e4stigung\u00bb oder \u00abHassrede\u00bb zur Auswahl gestellt, um den m\u00f6glichen Versto\u00df n\u00e4her zu umrei\u00dfen. Facebook selbst beh\u00e4lt sich dann vor, die Inhalte zu pr\u00fcfen und im Falle eines Versto\u00dfes gegen die Facebook-Regeln auch zu entfernen (http://dpaq.de/pT4xD).\n\n\u00abWir haben nichts damit zu tun, wenn Facebook Kommentare entfernt, Seiten l\u00f6scht oder Profile sperrt\u00bb, erkl\u00e4rt Tania R\u00f6ttger, Leiterin des Faktencheck-Teams bei Correctiv, auf Anfrage der dpa.\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}