{"title": "El v\u00eddeo de sanitarios dando la espalda a un coche oficial como protesta no est\u00e1 grabado en Espa\u00f1a sino en B\u00e9lgica", "subtitle": "El personal de un hospital de Bruselas pide que se revalorice su profesi\u00f3n durante la visita de la primera ministra belga", "author": "www.newtral.es", "date": "17 mayo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-58756", "url": "https://www.newtral.es/el-video-de-sanitarios-dando-la-espalda-a-un-coche-oficial-como-protesta-no-esta-grabado-en-espana-sino-en-belgica/20200517/", "vclaim": "Los sanitarios belgas han dado la espalda este s\u00e1bado a la primera ministra del pa\u00eds, Sophie Wilm\u00e8s, en se\u00f1al de protesta por sus condiciones laborales. La noticia se recogi\u00f3 este domingo en la prensa espa\u00f1ola, acompa\u00f1ada de un v\u00eddeo viral en el que se ve c\u00f3mo el personal recibe a la pol\u00edtica franc\u00f3fona haciendo un pasillo humano de espaldas y en silencio. Sin embargo, algunos usuarios de las redes sociales han compartido el v\u00eddeo asegurando que ilustraba el recibimiento de los sanitarios en un hospital de Madrid al ministro de Sanidad del gobierno socialista, Salvador Illa. Es falso.\n\n\u00abParece ser que el ministro Illa fue recibido as\u00ed por los sanitarios en Madrid. \u00bfDimite ya?\u00bb, \u00abRecibimiento de sanitarios en Madrid\u00bb, son ejemplos de las frases que han sido publicadas junto al v\u00eddeo en Twitter o en Facebook. Pese a que en algunos casos, los usuarios han decidido borrar la publicaci\u00f3n cuando se percataron de que estaba grabado en B\u00e9lgica, el contenido falso sigue circulando en redes sociales.\n\nEl s\u00e1bado 16 de mayo, tal y como recoge la prensa belga franc\u00f3fona como Le Soir o RTBF, el personal sanitario de los hospitales Chirec-Delta y Saint Pierre dio la espalda a la primera ministra que hab\u00eda decidido visitar a los centros para apoyar al personal. La visita dur\u00f3 aproximadamente 40 minutos y la ministra prometi\u00f3 que las condiciones de estos trabajadores \u00abmejorar\u00e1\u00bb tras la pandemia.\n\nEl sector sanitario ha mostrado su desacuerdo a los \u00faltimos decretos del gobierno belga. Consideran que est\u00e1n haciendo un esfuerzo sobrehumano con plena disponibilidad y piden \u00abuna revalorizaci\u00f3n de la profesi\u00f3n\u00bb.", "lang": "es"}