{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que Alexandre de Moraes defendeu \u2018atirar \u00e0 queima-roupa\u2019 em ministros antes de tomar posse no STF", "subtitle": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo em que Alexandre de Moraes l\u00ea cr\u00edticas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF) e usa palavras de baixo cal\u00e3o para descrever os membros da Corte. De acordo com a legenda, o v\u00eddeo teria sido publicado antes de Moraes se tornar ministro. A Lupa verificou esta afirma\u00e7\u00e3o, confira.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-06-19T18:41:51-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52355", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/06/19/verificamos-moraes-atirar-stf/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo em que Alexandre de Moraes, atual ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), l\u00ea cr\u00edticas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Supremo e usa palavras de baixo cal\u00e3o para descrever os membros da Corte. De acordo com a legenda do texto, o v\u00eddeo teria sido publicado antes de Moraes se tornar ministro do STF, indicando que ele estaria reproduzindo suas pr\u00f3prias opini\u00f5es. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa\u200b:\n\n\u201cOLHA O CANALHA ANTES DE SER MINISTRO\u201d\n\n Legenda de v\u00eddeo publicado no Facebook que, at\u00e9 o dia 19 de junho, foi compartilhado por 575 pessoas.\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. O v\u00eddeo em que Alexandre de Moraes l\u00ea cr\u00edticas ao Supremo Tribunal Federal \u00e9 verdadeiro, mas foi transmitido no dia 17 de junho de 2020, pela TV Justi\u00e7a, e corresponde \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o feita pelo ministro em plen\u00e1rio que julgava a continuidade do chamado \u201cinqu\u00e9rito das fake news\u201d, ou inqu\u00e9rito 4.781. Na grava\u00e7\u00e3o, Moraes, ministro desde fevereiro de 2017, reproduziu coment\u00e1rios publicados nas redes sociais para defender a legalidade do procedimento.\n\nA publica\u00e7\u00e3o falsa editou parte do v\u00eddeo para dar a impress\u00e3o de que Moraes apresentava uma opini\u00e3o pessoal. Contudo, no momento retratado, o ministro lia um coment\u00e1rio feito na internet que dizia: \u201cquanto custa atirar \u00e0 queima roupa nas costas de cada ministro filho da p* do STF que queira acabar com a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia?\u201d. Ap\u00f3s a leitura, Moraes completou com a pergunta \u201conde est\u00e1 aqui a liberdade de express\u00e3o?\u201d.\n\nAl\u00e9m da TV Justi\u00e7a, o v\u00eddeo original foi reproduzido por diversos ve\u00edculos de imprensa no mesmo dia 17 (aqui, aqui e aqui). Na ocasi\u00e3o, os ministros julgavam a validade da Argui\u00e7\u00e3o de Descumprimento de Preceito Fundamental 572, publicada pela Rede de Sustentabilidade.\n\nNa defesa, o partido pedia a anula\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito que apura amea\u00e7as feitas \u00e0 corte, por entender que os ministros n\u00e3o devem escapar \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica e que deveria caber \u00e0 pol\u00edcia ou ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a fun\u00e7\u00e3o de instaurar um inqu\u00e9rito deste tipo, n\u00e3o ao STF. O inqu\u00e9rito foi declarado legal por dez votos a um.", "lang": "pt"}