{"title": "Parlament Europejski o kwestii neutralnego p\u0142ciowo j\u0119zyka", "subtitle": "Parlament Europejski o kwestii neutralnego p\u0142ciowo j\u0119zyka. Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Dobromir So\u015bnierz. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-12036", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/parlament-europejski-o-kwestii-neutralnego-plciowo-jezyka/", "vclaim": "Prawo, kt\u00f3re jest w tej chwili w Polsce dyskutowan....", "lang": "pl"}