{"title": "Ilu Czeczen\u00f3w trafi\u0142o do Polski?", "subtitle": "Ilu Czeczen\u00f3w trafi\u0142o do Polski? Odpowied\u017a znajdziecie w naszej analizie wypowiedzi kandydata na prezydenta Waldemara Witkowskiego.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-47371", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ilu-czeczenow-trafilo-do-polski/", "vclaim": "Pami\u0119tajmy tak\u017ce, \u017ce po pacyfikacji wybor\u00f3w w 2010....", "lang": "pl"}