{"title": "\u00c9 #FAKE que ministro da Educa\u00e7\u00e3o fez post com a palavra 'celebral' no Twitter", "subtitle": "Conta respons\u00e1vel pela mensagem n\u00e3o \u00e9 a do ministro e foi suspensa pelo Twitter. Antes disso, perfil chegou a interagir com autoridades e personalidades p\u00fablicas.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-07-27T17:06:29.434Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83679", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2020/07/27/e-fake-que-ministro-da-educacao-fez-post-com-a-palavra-celebral-no-twitter.ghtml", "vclaim": "Circula pelas redes sociais o print de um post no Twitter atribu\u00eddo ao ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Milton Ribeiro, com a palavra \"celebral\". \u00c9 #FAKE.\n\nA conta @profm_ribeiro, respons\u00e1vel pelo post com erro, n\u00e3o \u00e9 a do ministro. A conta oficial dele, de acordo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 @mribeiroMEC.\n\nA conta @profm_ribeiro foi, inclusive, suspensa pelo Twitter por viola\u00e7\u00e3o das regras da plataforma.\n\nUma vers\u00e3o arquivada da conta mostra que ela foi aberta em fevereiro de 2020, tinha a foto do ministro, mas se identificava em sua \u00faltima vers\u00e3o como \"p\u00e1gina de apoio ao ministro\", e n\u00e3o como dele.\n\n4 de 5 P\u00e1gina arquivada do perfil falso no Twitter mostra foto do ministro e diz que \u00e9 de apoio a ele \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o P\u00e1gina arquivada do perfil falso no Twitter mostra foto do ministro e diz que \u00e9 de apoio a ele \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o\n\nAinda assim, o perfil interagiu com autoridades e personalidades p\u00fablicas como se fosse o pr\u00f3prio ministro.\n\nApresentar uma conta fake com o nome de pessoas em evid\u00eancia, como um ministro que acaba de assumir, \u00e9 um recurso que vem sendo utilizado para angariar seguidores nas redes sociais, turbinar contas e depois modific\u00e1-las com interesse comercial ou para disseminar declara\u00e7\u00f5es falsamente atribu\u00eddas \u00e0quele personagem p\u00fablico.\n\nIsso ocorreu, por exemplo, ap\u00f3s o an\u00fancio de Carlos Alberto Decotelli da Silva como ministro da Educa\u00e7\u00e3o. Tu\u00edtes atribu\u00eddos a ele com ataques a jornalistas, artistas e ministros do STF repercutiram nas redes sociais, mas Decotelli nem tinha perfil no Twitter. A equipe do Fato ou Fake desmentiu as mensagem falsas na \u00e9poca.\n\nDecotelli chegou a ser escolhido pelo presidente Jair Bolsonaro para o cargo de ministro, e a nomea\u00e7\u00e3o saiu no \"Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o\". Mas, em raz\u00e3o de inconsist\u00eancias que foram encontradas em seu curr\u00edculo, ele nem tomou posse, e o ato de nomea\u00e7\u00e3o foi cancelado.\n\nV\u00eddeo: Veja como identificar se uma mensagem \u00e9 falsa", "lang": "pt"}