{"title": "El video original muestra a Daniel Quintero en una manifestaci\u00f3n contra la violencia en Bogot\u00e1", "subtitle": "Un video con el alcalde electo de Medell\u00edn, Daniel Quintero, junto a un grupo de encapuchados ha sido compartido al menos 5.000 veces en varias cuentas de Facebook y Twitter. Aunque en la grabaci\u00f3n s\u00ed aparece Quintero, las im\u00e1genes fueron manipuladas para cambiar el sentido de sus palabras, puesto que en realidad participaba en un acto de protesta contra la violencia en Bogot\u00e1.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-12-10T23:14:11+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41950", "url": "https://factual.afp.com/el-video-original-muestra-daniel-quintero-en-una-manifestacion-contra-la-violencia-en-bogota", "vclaim": "El video original muestra a Daniel Quintero en una manifestaci\u00f3n contra la violencia en Bogot\u00e1\n\nUn video con el alcalde electo de Medell\u00edn, Daniel Quintero, junto a un grupo de encapuchados ha sido compartido al menos 5.000 veces en varias cuentas de Facebook y Twitter. Aunque en la grabaci\u00f3n s\u00ed aparece Quintero, las im\u00e1genes fueron manipuladas para cambiar el sentido de sus palabras, puesto que en realidad participaba en un acto de protesta contra la violencia en Bogot\u00e1.\n\n\u201cEl alcalde electo de Medell\u00edn no gusta del ESMAD [la polic\u00eda antidisturbios colombiana]\u2014PORQUE SERA?\u201d (sic), interroga un usuario de Facebook que invita a ver un video de 39 segundos en su publicaci\u00f3n.\n\nLas im\u00e1genes, publicadas el pasado 28 de noviembre, muestran a un grupo de encapuchados formados en la Plaza Che en la Universidad Nacional, la principal universidad p\u00fablica de Colombia. Los encapuchados exclaman al un\u00edsono \u201csomos colombianos\u201d y luego uno de ellos se dirige al grupo, con una papa en la mano atada a un globo blanco, y se escucha:\n\n\u201cEstamos en la Universidad Nacional, en la plaza del Che, y tenemos capuchas porque as\u00ed como le enviamos un mensaje a la extrema derecha de que no queremos que sean obst\u00e1culo para la paz, que miren hacia el futuro. Reconocemos que la universidad p\u00fablica, en especial la Universidad Nacional, ha sido la abanderada de diversas causas sociales y que por eso ha sido perseguida y muchos de sus l\u00edderes asesinados. Sin embargo, la venganza, el espejo de lo que deber\u00eda ser la sociedad, la universidad no debe ser simplemente el reflejo de la sociedad actual\u201d.\n\nLa papa atada a un globo blanco refiere a un aparato explosivo casero que es usado com\u00fanmente en las protestas encapuchados violentos y que es llamado coloquialmente \u201cpapa bomba\u201d.\n\nLuego de su supuesta intervenci\u00f3n, el hombre se quita la capucha. Su rostro es muy parecido al de Daniel Quintero, empresario y pol\u00edtico colombiano de 39 a\u00f1os. Entre 2016 y 2017, Quintero se desempe\u00f1\u00f3 como viceministro de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones y, en octubre de 2019, fue elegido alcalde de Medell\u00edn apoyado por un movimiento ciudadano llamado Independientes.\n\nUn portavoz de Quintero confirm\u00f3 que el protagonista del video s\u00ed es el alcalde electo de Medell\u00edn. Sin embargo, el material, que fue tomado durante un acto pol\u00edtico en rechazo a la violencia, ha sido manipulado para dar la impresi\u00f3n de que milit\u00f3 junto a encapuchados violentos.\n\nLa secuencia manipulada ya hab\u00eda sido publicada en Twitter el 26 de octubre de 2019, un d\u00eda antes de las elecciones en las que Quintero result\u00f3 electo como alcalde de Medell\u00edn. \u201cMuy oportuno que Daniel Quintero se quite la capucha un d\u00eda antes de elecciones para que quede claro qui\u00e9n es\u201d, dice el autor.\n\nEl video volvi\u00f3 a ser publicado por al menos tres usuarios de Twitter entre el 27 y el 28 de noviembre.\n\nEl 26 de noviembre, Quintero hab\u00eda pedido a la polic\u00eda en un tuit \u201cno hacer uso del ESMAD en las marchas pac\u00edficas que se viene realizando en la ciudad\u201d.\n\nEn el segundo 17 de reproducci\u00f3n de la secuencia viral aparece una bandera blanca con la inscripci\u00f3n \u201cPaz sin peros\u201d.\n\nUna b\u00fasqueda en Google por los t\u00e9rminos \u201cPaz sin peros\u201d y \u201cPlaza Che\u201d arroj\u00f3 como resultado dos notas publicadas por los portales de las emisoras colombianas RCN y Caracol.\n\nAmbas dan cuenta de un evento que tuvo lugar el 13 de febrero de 2014 en la Plaza Che de la Universidad Nacional de Bogot\u00e1, en el que un grupo de \u201cencapuchados\u201d se manifest\u00f3 contra la violencia con el mensaje \u201cpaz sin peros\u201d liderados por Quintero, quien en ese momento hac\u00eda campa\u00f1a para llegar al Congreso colombiano.\n\nEl pol\u00edtico hab\u00eda anunciado su candidatura a la C\u00e1mara de Representantes por el Partido Liberal el 16 de diciembre de 2013 en su p\u00e1gina de Facebook. Otra publicaci\u00f3n suya, del 13 de febrero de 2014, muestra una foto de varias banderas id\u00e9nticas a la que aparece en el video viral. \u201cAtentado de paz en la Plaza Che\u201d, dice la leyenda del mensaje.\n\nUna tercera publicaci\u00f3n de Quintero dice: \u201cAtenci\u00f3n Video Atentado de Paz. Lugar: Plaza Che de la Universidad Nacional. Objetivo: pedir el cese de la violencia en las universidades\u201d. El video de YouTube que est\u00e1 enlazando a la publicaci\u00f3n ya no est\u00e1 disponible.\n\nUna b\u00fasqueda en Facebook por los t\u00e9rminos \u201cPaz sin peros\u201d llev\u00f3 a un video publicado el 26 de octubre de 2019 con la leyenda: \u201cPaz sin peros. El video completo, el real, el verdadero, el original. No m\u00e1s mentiras de los mal intencionados que solo saben hacer campa\u00f1as sucias\u201d.\n\nLa secuencia incluye todas las im\u00e1genes del video viral, dura un minuto con 37 segundos -contra 39 segundos del montaje viral- y permite escuchar la intervenci\u00f3n completa de Quintero (aqu\u00ed la transcripci\u00f3n completa):\n\nAl comparar la secuencia viral con el video original resulta evidente que las im\u00e1genes que circulan en Facebook y Twitter fueron editadas para eliminar los reclamos pacifistas de Quintero.\n\nDaniel Quintero confirm\u00f3 a AFP Factual la autenticidad del video original: \u201cConvirtieron un acto contra todas las violencias en una estrategia para asociarme a una de ellas\u201d, dijo a la AFP.\n\nDesde el pasado 21 de noviembre las principales ciudades de Colombia, entre ellas Medell\u00edn, han sido sacudidas por una serie de protestas contra el gobierno de Iv\u00e1n Duque. Durante las manifestaciones, que han sido mayoritariamente pac\u00edficas, se han producido choques con la polic\u00eda que dejan un saldo de al menos cuatro muertos.\n\nLa polic\u00eda colombiana ha denunciado la infiltraci\u00f3n de encapuchados violentos durante estas jornadas de protesta. Adem\u00e1s, el presidente Duque ha responsabilizado a \u201cencapuchados\u201d de actos violentos sucedidos en protestas previas.\n\nEn conclusi\u00f3n, este video viral es un registro de un acto contra la violencia organizado en 2014 por el alcalde electo de Medell\u00edn, Daniel Quintero, que fue manipulado para tergiversar las palabras del dirigente.", "lang": "es"}