{"title": "Jak wygl\u0105da projekt dotycz\u0105cy opiekun\u00f3w os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych?", "subtitle": "Jak wygl\u0105da projekt dotycz\u0105cy opiekun\u00f3w os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Katarzyna Lubnauer. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10492", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/jak-wyglada-projekt-dotyczacy-opiekunow-osob-niepelnosprawnych/", "vclaim": "My mamy w Polsce trzecie miejsce, je\u017celi chodzi o ....", "lang": "pl"}