{"title": "Non, l'ambassadeur de France au S\u00e9n\u00e9gal n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un crash", "subtitle": "Un quotidien s\u00e9n\u00e9galais a affirm\u00e9 que l\u2019ambassadeur de France avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un crash d\u2019avion. Le pilote d\u2019un avion priv\u00e9 emprunt\u00e9 par le diplomate a effectivement succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque, mais l\u2019ambassadeur ne se trouvait alors plus \u00e0 bord de l\u2019appareil. C\u2019est un titre rouge vif, s\u2019\u00e9talant en pleine page de la une du quotidien s\u00e9n\u00e9galais Walf. \u201cSon pilote meurt \u00e0", "author": "factuel.afp.com", "date": "2018-11-19T15:40:58+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-12819", "url": "https://factuel.afp.com/non-lambassadeur-de-france-au-senegal-na-pas-echappe-un-crash", "vclaim": "Non, l'ambassadeur de France au S\u00e9n\u00e9gal n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un crash\n\nUn quotidien s\u00e9n\u00e9galais a affirm\u00e9 que l\u2019ambassadeur de France avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un crash d\u2019avion. Le pilote d\u2019un avion priv\u00e9 emprunt\u00e9 par le diplomate a effectivement succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque, mais l\u2019ambassadeur ne se trouvait alors plus \u00e0 bord de l\u2019appareil.\n\nC\u2019est un titre rouge vif, s\u2019\u00e9talant en pleine page de la une du quotidien s\u00e9n\u00e9galais Walf. \u201cSon pilote meurt \u00e0 l\u2019atterrissage : l\u2019ambassadeur \u00e9chappe \u00e0 un crash\u201d, lit-on sur la couverture de l\u2019\u00e9dition du mercredi 14 novembre. Dans ses colonnes, le journal affirme que l\u2019ambassadeur de France au S\u00e9n\u00e9gal, Christophe Bigot, aurait \u00e9chapp\u00e9 de justesse \u00e0 un accident d\u2019avion.\n\n\u201cDe retour de Casamance avec un a\u00e9ronef qu\u2019il avait lou\u00e9, son pilote est tomb\u00e9 raide mort d\u2019une crise cardiaque \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international de Dakar\u201d, avance le quotidien. \u201cCe qui a provoqu\u00e9 une consternation au niveau du corps diplomatique \u00e0 Dakar. Car, s\u2019il l\u2019avait piqu\u00e9 son arr\u00eat cardiaque cinq minutes avant, on n\u2019ose pas imaginer le toll\u00e9 que ce jour noir serait dans les relations entre les deux pays\u201d. Et l\u2019article de conclure : \u201cDans les chancelleries, c\u2019est la psychose m\u00e9dicale chez nombre d\u2019expatri\u00e9s qui doivent sans doute aller se trouver un bon marabout comme M. Bigot\u201d.\n\nBien vite, la nouvelle s'est essaim\u00e9e sur divers sites d\u2019information en ligne, \u00e0 l\u2019instar de Senenews.\n\nPourtant, l\u2019information est trompeuse. Contact\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, l\u2019ambassade de France au S\u00e9n\u00e9gal confirme que Christophe Bigot n\u2019\u00e9tait pas dans l\u2019avion au moment de la crise cardiaque de son pilote. \u201cL'ambassadeur et d\u2019autres membres de l\u2019ambassade ont pris place dans la matin\u00e9e du lundi 5 novembre dans l\u2019avion priv\u00e9 Dakar-Banjul que pilotait cette personne\u201d, a expliqu\u00e9 un responsable de l'ambassade.\n\nLa d\u00e9l\u00e9gation se rendait dans la capitale gambienne, o\u00f9 \u00e9tait attendu le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Yves Le Drian pour une visite officielle. Mais, au retour, \"l'ambassadeur est rentr\u00e9 \u00e0 Dakar avec le ministre, le soir-m\u00eame, dans un avion du gouvernement fran\u00e7ais\u201d, pr\u00e9cise l\u2019ambassade. Un vol bien distinct de celui de l\u2019avion priv\u00e9 touch\u00e9 par le d\u00e9c\u00e8s de son pilote le soir m\u00eame.\n\nJoint par l\u2019AFP, le journaliste de Walf ayant diffus\u00e9 l\u2019information affirme qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un malentendu. \u201cCette information, des personnes travaillant \u00e0 l\u2019a\u00e9roport me l\u2019ont donn\u00e9e. J\u2019ai par la suite appel\u00e9 l'ambassade, qui n\u2019a pas d\u00e9menti. J\u2019ai donc pens\u00e9 que l\u2019information \u00e9tait exacte\u201d, a-t-il expliqu\u00e9.\n\nL\u2019ambassadeur et l\u2019ambassade pr\u00e9sentent leurs condol\u00e9ances \u00e0 la famille du pilote d\u00e9c\u00e9d\u00e9.", "lang": "fr"}