{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que Lula tenha dito a ex-delegado que 'cortou o pr\u00f3prio dedo para n\u00e3o ter que trabalhar'", "subtitle": "Livro escrito por Romeu Tuma J\u00fanior, que tamb\u00e9m \u00e9 ex-deputado estadual, n\u00e3o faz qualquer men\u00e7\u00e3o a esse epis\u00f3dio. Leia a checagem completa no site da Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-17T18:11:54-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34668", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/17/verificamos-lula-ex-delegado-cortou-dedo/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma montagem que traz uma frase atribu\u00edda a Romeu Tuma J\u00fanior, ex-delegado de pol\u00edcia e ex-deputado estadual em S\u00e3o Paulo, sobre o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. A legenda afirma que Lula \u201ccortou o pr\u00f3prio dedo para n\u00e3o ter que trabalhar\u201d e teria confessado o epis\u00f3dio a Tuma, que, por sua vez, teria relatado o caso no livro Assassinato de Reputa\u00e7\u00f5es, publicado em 2013. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cBomba! Delegado revela em livro que Lula cortou o pr\u00f3prio dedo para n\u00e3o ter que trabalhar\u201d\n\nA Lupa entrou em contato com Romeu Tuma J\u00fanior, que hoje \u00e9 s\u00f3cio de um escrit\u00f3rio de advocacia, para confirmar se o trecho citado na imagem constava em seu livro. A frase reproduzida nas redes sociais diz que ele teria ouvido o relato do pr\u00f3prio Lula em 1980. Ele afirmou, no entanto, que a hist\u00f3ria \u00e9 falsa. \u201c\u00c9 mentira isso. Nunca falei sobre isso e tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 no meu livro\u201d, disse, por telefone.\n\nDe acordo com Tuma, essa montagem circula h\u00e1 tempos pela internet e j\u00e1 foi enviada a ele por amigos, que queriam confirmar a veracidade. \u201c\u00c9 fake news\u201d, disse o ex-delegado.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}