{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falsa foto de Paul McCartney com camiseta em que se v\u00ea rosto de Lula", "subtitle": "Imagem do ex-presidente do Brasil substituiu a do tamb\u00e9m ex-Beatle John Lennon. Veja checagem completa no site da Ag\u00eancia Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-11-22T18:21:57-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-13410", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/11/22/verificamos-mccartney-lula/", "vclaim": "Circula na internet a imagem do cantor e compositor ingl\u00eas Paul McCartney, ex-integrante da banda The Beatles, usando uma camiseta escura em que se v\u00ea a frase \u201cThank you\u2026 For a real good time\u201d (Obrigado pelos bons tempos, numa tradu\u00e7\u00e3o livre), al\u00e9m do rosto do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201c\u00c9 bonito ver expoentes mundiais mostrando admira\u00e7\u00e3o e respeito a Lula\u201d\n\n Texto que acompanha a imagem que at\u00e9 as 16h30 do dia 22 de novembro de 2018 j\u00e1 tinha sido compartilhada mais de 3 mil vezes no Facebook\n\nA imagem analisada pela Lupa \u00e9 uma montagem. Foi feita a partir de uma foto que, segundo a ferramenta TinEye, est\u00e1 na internet desde 2017 e que mostra Paul McCartney usando uma camiseta com o rosto do tamb\u00e9m ex-Beatles John Lennon.\n\nEsta imagem, por sua vez, vem de uma campanha pr\u00f3-vegetarianismo que foi promovida em 2014 pela Peta, entidade protetora dos animais, e para a qual Paul McCartney colabora figurando em diversas pe\u00e7as publicit\u00e1rias.\n\nAl\u00e9m de posar com a camiseta em que pede para que as pessoas n\u00e3o comam peru no Dia de A\u00e7\u00f5es de Gra\u00e7as, feriado tradicional em pa\u00edses do hemisf\u00e9rio norte, o cantor tamb\u00e9m compartilha receitas vegetarianas. Em nota, a Peta afirmou que a \u00fanica vers\u00e3o oficial da foto \u00e9 esta acima e que n\u00e3o sabiam da exist\u00eancia de uma montagem figurando o rosto do Lula.\n\n\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}