{"title": "Antrop\u00f3logo preso em terra ind\u00edgena n\u00e3o \u00e9 militante de esquerda | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-42979", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/antropologo-preso-em-terra-indigena-nao-e-militante-de-esquerda/", "vclaim": "Antrop\u00f3logo preso em terra ind\u00edgena n\u00e3o \u00e9 militante de esquerda\n\nPublica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes sociais enganam ao afirmar que um homem que aparece em um v\u00eddeo sendo preso em uma terra ind\u00edgena na Amaz\u00f4nia seria um militante de esquerda que ainda acha que o governo \u00e9 do PT (veja aqui). Na verdade, as imagens mostram o antrop\u00f3logo Edward Luz, que se identifica em suas redes sociais como de direita e bolsonarista, e que foi detido por fiscais do Ibama (Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis) ao se recusar a deixar o local.\n\nNa ocasi\u00e3o, Luz abordou funcion\u00e1rios do Ibama que retiravam gado da terra ind\u00edgena Ituna-Itat\u00e1, no Par\u00e1. Ele mesmo gravou as imagens e as compartilhou em seu Twitter, onde afirmou que tentou suspender a \u201cdestrui\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio e retirada de popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de fragilidade social\u201d. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, no entanto, reafirmaram a legalidade das opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o conduzidas pelo Ibama.\n\nA desinforma\u00e7\u00e3o sobre o posicionamento pol\u00edtico do antrop\u00f3logo foi publicada por p\u00e1ginas de direita, como Rep\u00fablica de Curitiba, em nesta ter\u00e7a-feira, j\u00e1 havia sido compartilhada ao menos 25 mil vezes no Facebook. As publica\u00e7\u00f5es foram marcadas por Aos Fatos com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nO homem que aparece em v\u00eddeo sendo preso na terra ind\u00edgena Ituna-Itat\u00e1 (PA) n\u00e3o \u00e9 um militante de esquerda, como afirmam publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais. Trata-se de Edward Luz, antrop\u00f3logo bolsonarista que foi detido no \u00faltimo domingo (16) por agentes do Ibama ap\u00f3s se recusar a deixar a \u00e1rea. O v\u00eddeo foi gravado e publicado pelo pr\u00f3prio antrop\u00f3logo em suas redes sociais:\n\nEm outras publica\u00e7\u00f5es no Twitter e no Facebook, Luz deixa claro seu posicionamento pol\u00edtico. Ap\u00f3s a viraliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, por exemplo, ele publicou: \u201cCaros parceiros conservadores, liberais na economia e do espectro pol\u00edtico de Direita e de todos aqueles que prezam pela verdade: preciso de vossa ajuda para contar a minha vers\u00e3o dos fatos\u201d. Mais tarde, Luz tamb\u00e9m tuitou que n\u00e3o era \u201congueiro\u201d ou \u201cesquerdista\u201d.\n\nItuna-Itat\u00e1. No \u00faltimo domingo (16), os fiscais do Ibama faziam uma opera\u00e7\u00e3o de retirada de gado na Ituna-Itat\u00e1 quando foram abordados por Edward Luz. Como mostra o v\u00eddeo que ele mesmo gravou, o antrop\u00f3logo diz que estava no local para fazer cumprir uma ordem do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e suspender a \u201cdestrui\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio e retirada de popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de fragilidade social\u201d. Luz argumenta, ainda, que participou de uma reuni\u00e3o com o ministro Ricardo Salles (Meio Ambiente) no dia 11 de fevereiro, quando teria sido \u201cacordado que nenhum patrim\u00f4nio de popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de fragilidade ser\u00e1 destru\u00eddo\u201d. Como Luz se recusou a deixar o local, os fiscais realizaram a deten\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo, que foi solto horas depois.\n\nDe fato, houve uma reuni\u00e3o entre representantes do MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal) e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente naquele dia para discutir a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o na Ituna-Itat\u00e1. No entanto, n\u00e3o foi decidido naquele momento que as opera\u00e7\u00f5es deveriam ser suspensas. Segundo nota divulgada pelo MPF, os \u00f3rg\u00e3os \u201creafirmaram a legalidade de todas as opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o conduzidas pelo Ibama, informando que h\u00e1 respaldo legal tanto para a retirada de pessoas quanto para a destrui\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio apreendido no local\u201d.\n\nDe acordo com o MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal), a terra ind\u00edgena Ituna-Itat\u00e1 foi onde ocorreu o maior desmatamento do pa\u00eds em 2019 (13% do total de devasta\u00e7\u00e3o apurado pelo Prodes no ano). Em janeiro de 2020, mais mil hectares j\u00e1 teriam sido desmatados na regi\u00e3o, que ainda n\u00e3o \u00e9 demarcada. Uma das motiva\u00e7\u00f5es dos desmatamentos apontada pelo Ibama seria a abertura de pastagens para cria\u00e7\u00e3o de gado.\n\nOutro lado. Aos Fatos entrou em contato com a p\u00e1gina Rep\u00fablica de Curitiba para apontar o erro de sua publica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m com o antrop\u00f3logo Edward Luz, para que ele pudesse se posicionar sobre a checagem. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto, no entanto, n\u00e3o houve nenhum retorno.", "lang": "pt"}