{"title": "Fact Check: a \u00e1gua termal cura a Covid-19? N\u00e3o", "subtitle": "Fernando Rocha disse que consumiu uma \u00e1gua termal que o ajudou a recuperar da Covid-19. Junta de Cabe\u00e7o de Vide j\u00e1 fala em 10 pessoas curadas. Mas n\u00e3o...", "author": "observador.pt", "date": "23 Mai 2020, 12:25", "vclaim_id": "vclaim-id-63096", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-a-agua-termal-cura-a-covid-19-nao/", "vclaim": "Circula nas redes sociais a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua termal, nomeadamente a \u00e1gua das termas de Cabe\u00e7o de Vide, em Portalegre, tem um efeito curativo sobre a Covid-19. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa: n\u00e3o \u00e9 verdade que haja uma rela\u00e7\u00e3o direta entre este tipo de \u00e1gua e a doen\u00e7a provocada pelo novo coronav\u00edrus.\n\nFoi o humorista Fernando Rocha, que esteve infetado com o novo coronav\u00edrus e est\u00e1 at\u00e9 a ser alvo de um objeto de estudo pela forma como a doen\u00e7a se manifestou no seu organismo, quem pela primeira vez se referiu a esta possibilidade.\n\nNum v\u00eddeo que partilhou na sua p\u00e1gina de Facebook a anunciar que, ap\u00f3s sete testes, estava finalmente curado da Covid-19, Fernando Rocha agradeceu aos profissionais de sa\u00fade do Hospital de Santo Ant\u00f3nio, no Porto, e acrescentou um outro agradecimento:\n\nMais recentemente, foi a R\u00e1dio Portalegre que, atrav\u00e9s de uma not\u00edcia que publicou no seu site e de uma publica\u00e7\u00e3o que partilhou no Facebook \u2014 e que na manh\u00e3 deste s\u00e1bado j\u00e1 contava com perto de 400 partilhas \u2014 voltou ao assunto.\n\nNa not\u00edcia, aquela r\u00e1dio regional do distrito de Portalegre afirmava que um homem de 36 anos tinha sido \u201cdado como curado\u201d da Covid-19, \u201cdepois de [ter estado] uma semana a fazer um tratamento com \u00e1gua das Termas de Cabe\u00e7o de Vide\u201d.\n\nAli\u00e1s, a pr\u00f3pria publica\u00e7\u00e3o da R\u00e1dio Portalegre destaca (embora apenas no sexto par\u00e1grafo) que \u201cn\u00e3o existem dados cient\u00edficos que atestem o efeito da \u00e1gua das Termas de Cabe\u00e7o de Vide sobre o novo coronav\u00edrus\u201c. Por\u00e9m, d\u00e1 conta de que pelo menos 10 pessoas, incluindo Fernando Rocha, \u201ctamb\u00e9m ficaram curadas depois de beberem da mesma \u00e1gua\u201d.\n\nUm dos principais promotores desta \u201ccura\u201d ser\u00e1 o pr\u00f3prio presidente da Junta de Freguesia de Cabe\u00e7o de Vide, Jo\u00e3o Olaia \u2014 o mesmo que levou a \u00e1gua ao humorista Fernando Rocha.\n\nO autarca disse \u00e0 R\u00e1dio Portalegre acreditar que exista \u201calgum efeito\u201d da \u00e1gua termal sobre o novo coronav\u00edrus devido ao seu pH (de 11,5) e assegurou, como explica a r\u00e1dio, que \u201cj\u00e1 foi contactado por diversas pessoas interessadas em adquirir \u00e1gua das Termas de Cabe\u00e7o de Vide\u201d.\n\nEsta quest\u00e3o do pH n\u00e3o \u00e9 nova e continua a ser falsa. O Observador j\u00e1 fez, inclusivamente, um fact-check a desmentir a ideia de que o consumo de alimentos com o pH alto \u2014 ou seja, alimentos mais alcalinos \u2014 contribuem para prevenir o cont\u00e1gio da Covid-19.\n\nEssa ideia partia da premissa errada de que o pH do coronav\u00edrus se situaria entre os 5,5 e os 8,5, de modo que, para combater os seus efeitos, poderia ser \u00fatil consumir alimentos com um pH superior a esse valor. J\u00e1 na altura, a baston\u00e1ria da Ordem dos Nutricionistas, Alexandra Bento, garantia ao Observador que n\u00e3o existe \u201cnenhum alimento que consiga evitar o cont\u00e1gio nem auxiliar ap\u00f3s uma pessoa se contaminar\u201d.\n\nContactado agora pelo Observador, Ricardo Mexia, m\u00e9dico de Sa\u00fade P\u00fablica do Departamento de Epidemiologia do Instituto Nacional de Sa\u00fade Doutor Ricardo Jorge e presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de M\u00e9dicos de Sa\u00fade P\u00fablica, rejeitou que haja qualquer evid\u00eancia cient\u00edfica que aponte no sentido de um potencial curativo desta \u00e1gua \u2014 ou de qualquer outro alimento.\n\n\u201cN\u00f3s sabemos que a esmagadora maioria dos casos, acima dos 80%, evolui de forma positiva, sem nada, sem nenhum tipo de medica\u00e7\u00e3o, nem de alimenta\u00e7\u00e3o, nem de nenhuma interven\u00e7\u00e3o\u201d, explica o especialista. \u201cS\u00e3o casos autolimitados. As pessoas adoecem, tem uma sintomatologia muito ligeira, e acabam por se curar, independentemente do que tomem, bebam ou comam.\u201d\n\nPara o m\u00e9dico, seria necess\u00e1rio realizar um ensaio cl\u00ednico a esta \u00e1gua para obter qualquer resultado cientificamente v\u00e1lido. Isso implicaria analisar dois grupos de doentes \u2014 um deles consumiria a \u00e1gua e o outro n\u00e3o \u2014 e, no fim, olhar para diferen\u00e7as consistentes na evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a entre os grupos. Ricardo Mexia desafia at\u00e9 quem tem estado a promover esta \u201ccura\u201d que \u201csolicite \u00e0 academia que fa\u00e7a um ensaio cl\u00ednico\u201d.\n\nAl\u00e9m da falta de evid\u00eancia cient\u00edfica, Ricardo Mexia alerta para os potenciais riscos de consumir uma \u00e1gua que n\u00e3o est\u00e1 autorizada para venda livre para consumo humano. A verdade \u00e9 que aquela \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 indicada para ser bebida normalmente, embora possa ser consumida em pequenas quantidades para efeitos terap\u00eauticos nas termas e com acompanhamento profissional.\n\nDe acordo com os relatos, a \u00e1gua das termas de Cabe\u00e7o de Vide tem um pH de 11,5, o que significa que \u00e9 muito alcalina. Por\u00e9m, a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa define que as \u00e1guas para venda para consumo humano devem ter um pH entre os 6,5 e os 9. \u201cN\u00e3o estando dentro dos par\u00e2metros, h\u00e1 risco com o consumo\u201d, adverte Ricardo Mexia.\n\nO m\u00e9dico desmente tamb\u00e9m qualquer racioc\u00ednio cient\u00edfico de obten\u00e7\u00e3o de uma cura para a infe\u00e7\u00e3o com base no pH.\n\nRicardo Mexia alerta para um fator adicional que contribui para desmentir a hist\u00f3ria: Fernando Rocha j\u00e1 n\u00e3o estava doente quando consumiu a \u00e1gua. \u201cIsto \u00e9 do conhecimento p\u00fablico, n\u00e3o tenho conhecimento cl\u00ednico. Mas ele j\u00e1 estava bem, sem sintomas, simplesmente continuava a fazer testes que davam positivo. Teve um per\u00edodo, como tem acontecido com centenas de pessoas em todo o mundo, em que mantinha um diagn\u00f3stico positivo embora j\u00e1 estivesse curado. A partir de dado momento, deixou de dar positivo, e isso pode ter coincidido com o consumo da \u00e1gua.\u201d\n\nImporta ainda sublinhar o que tanto a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade como a Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade t\u00eam repetido: n\u00e3o existe ainda qualquer tratamento cientificamente comprovado para a Covid-19, pelo que o acompanhamento dos doentes se tem focado no al\u00edvio dos sintomas da doen\u00e7a.\n\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer evid\u00eancia cient\u00edfica de que o consumo de \u00e1gua das termas de Cabe\u00e7o de Vide tenha qualquer influ\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o da Covid-19. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma rela\u00e7\u00e3o entre o pH dos alimentos consumidos e a possibilidade de cura da infe\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, o consumo, sem acompanhamento, de uma \u00e1gua que n\u00e3o cumpre os par\u00e2metros para ser vendida para consumo humano pode acarretar riscos de sa\u00fade.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Facebook, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}