{"title": "Foto de caix\u00e3o vazio n\u00e3o \u00e9 atual nem foi tirada no Amazonas", "subtitle": "Imagem que circula nas redes sociais \u00e9 de 2017, foi tirada em S\u00e3o Paulo e publicada em uma reportagem que denunciava um golpe para resgate de", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-52683", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-caixao-vazio-nao-e-atual-nem-foi-tirada-no-amazonas/", "vclaim": "Esta checagem foi produzida pela coaliz\u00e3o do Comprova. Leia mais aqui.\n\nUma publica\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m a foto de um caix\u00e3o aberto com um travesseiro dentro tem sido compartilhada nas redes sociais denunciando que caix\u00f5es vazios est\u00e3o sendo enterrados no estado do Amazonas. A imagem, contudo, n\u00e3o foi feita no Amazonas e nem mesmo no contexto da pandemia do coronav\u00edrus. A foto foi tirada em 2017 pelo rep\u00f3rter fotogr\u00e1fico Milton Rog\u00e9rio, do portal S\u00e3o Carlos Agora, e publicada em uma reportagem sobre golpe de seguro de vida.\n\nAl\u00e9m da foto do caix\u00e3o aberto, a publica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m mostra a imagem de um cemit\u00e9rio em Manaus, com uma fileira de caix\u00f5es em uma vala, e afirma que a den\u00fancia foi divulgada pelo Jornal da Band. A Prefeitura de Manaus garantiu que caix\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o sendo enterrados vazios no munic\u00edpio e que foi necess\u00e1rio abrir trincheiras em um dos cemit\u00e9rios da cidade devido ao alto n\u00famero de \u00f3bitos. A TV Band negou que tenha veiculado qualquer reportagem com o conte\u00fado da mensagem.\n\nO Comprova recebeu o conte\u00fado para investiga\u00e7\u00e3o via WhatsApp e alguns motivos foram considerados para abrir uma verifica\u00e7\u00e3o:\n\u2022 Mensagens que tentam minimizar os efeitos da pandemia e questionam informa\u00e7\u00f5es fornecidas por \u00f3rg\u00e3os oficiais t\u00eam se tornado frequentes no Brasil.\n\u2022 A mensagem viralizou em diferentes redes sociais, inclusive com vers\u00f5es adaptadas. Um post no Facebook publicado em um perfil pessoal no dia 23 de abril foi compartilhado por 12 mil pessoas. No instagram, a mensagem compartilhada pelo perfil \u201cforacorruptosoficial\u201d, que tem 107 mil seguidores, tinha 2.223 curtidas at\u00e9 esta sexta-feira (01).\n\u2022 O Amazonas tem a maior taxa de mortalidade pelo coronav\u00edrus no pa\u00eds. Na capital, Manaus, a prefeitura precisou abrir uma vala para conseguir realizar os sepultamentos. Na \u00faltima semana, mais de 100 pessoas foram sepultadas em um \u00fanico dia. Diante desta situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, a acusa\u00e7\u00e3o de que caix\u00f5es estariam sendo sepultados vazios \u00e9 grave.\n\u2022 A publica\u00e7\u00e3o cont\u00e9m uma foto curiosa, de um caix\u00e3o com um travesseiro, o que levaria muitas pessoas a acreditar no conte\u00fado da mensagem. Al\u00e9m disso, o texto afirma que a informa\u00e7\u00e3o foi divulgada por uma emissora de TV.\n\nEnganoso para o Comprova \u00e9 o conte\u00fado retirado do contexto original e usado em outro com o prop\u00f3sito de mudar o seu significado.\n\nPara verificar a origem das fotos, o Comprova usou o Google Imagens para fazer uma pesquisa reversa e descobriu que a foto que mostra o travesseiro dentro de um caix\u00e3o foi publicada em 2017, em uma reportagem do portal S\u00e3o Carlos Agora que denunciava um golpe de seguro de vida.\n\nA mat\u00e9ria contava a fraude orquestrada por uma fam\u00edlia de S\u00e3o Carlos, interior de S\u00e3o Paulo, que teria enterrado um caix\u00e3o com apenas um saco de serragem dentro, para forjar uma morte e obter indeniza\u00e7\u00f5es de seguradoras.\n\nCom a viraliza\u00e7\u00e3o da mensagem, o portal S\u00e3o Carlos Agora publicou uma nota explicando a origem da foto e afirmou que ela est\u00e1 sendo usada para espalhar informa\u00e7\u00f5es falsas.\n\nO Comprova tamb\u00e9m entrou em contato com a rede Bandeirantes e com a Prefeitura de Manaus, que administra o cemit\u00e9rio onde a segunda foto foi tirada.\n\nPor mensagem, a Band Amazonas disse que \u201ctem produzido mat\u00e9rias diariamente para o Jornal da Band falando da situa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no estado do Amazonas, mas em nenhuma das reportagens relatou que caix\u00f5es estavam sendo enterrados vazios\u201d.\n\nJ\u00e1 a prefeitura de Manaus afirmou, por e-mail, que \u201cn\u00e3o est\u00e3o sendo enterrados caix\u00f5es vazios nos cemit\u00e9rios p\u00fablicos da cidade\u201d. Segundo a prefeitura, o sistema de valas foi adotado em um dos cemit\u00e9rios do munic\u00edpio devido ao aumento do n\u00famero de sepultamentos na capital. \u201cO n\u00famero de sepultamos mais que triplicou nas \u00faltimas semanas, saindo de uma m\u00e9dia di\u00e1ria de 30 sepultamentos antes da pandemia de covid-19 e j\u00e1 ultrapassando os 100 enterros por dia\u201d, informou a prefeitura.\n\nCom alto pico de casos de coronav\u00edrus e unidades de tratamento intenso apenas em Manaus, o Amazonas foi o primeiro estado brasileiro a ver o sistema de sa\u00fade entrar em colapso. Atualmente o Amazonas contabiliza 6.683 casos da covid-19, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\nEm n\u00fameros absolutos, o Estado ocupa o quinto lugar no ranking de mortes causadas pela Covid-19 no Brasil \u2013 eram 548 at\u00e9 a manh\u00e3 desta segunda-feira, 4. O Estado tem a maior taxa de mortalidade da doen\u00e7a, de 132 por 1 milh\u00e3o de habitantes. Muitos pacientes t\u00eam morrido em casa, a espera de leito.\n\nS\u00f3 em Manaus foram registradas 396 mortes, segundo o boletim divulgado pelo governo do Estado. O alto n\u00famero de mortes na capital levou a Prefeitura de Manaus a abrir valas em um cemit\u00e9rio da cidade para sepultar os caix\u00f5es. Em abril, o munic\u00edpio registrou 2.435 sepultamentos, um aumento de 179,5% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado.\n\nA situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do Amazonas tem preocupado o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que enviou m\u00e9dicos, respiradores e equipamentos para o Estado, al\u00e9m de abrir vagas para contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de profissionais de sa\u00fade. Neste domingo, 3, o ministro da Sa\u00fade, Nelson Teich, desembarcou em Manaus com um refor\u00e7o de profissionais para ajudar no combate do coronav\u00edrus.\n\nAt\u00e9 esta segunda-feira, 4, a publica\u00e7\u00e3o no Facebook tinha sido compartilhada por 12 mil pessoas, mas j\u00e1 havia sido sinalizada como falsa pelo Facebook em parceria com a Ag\u00eancia Lupa, que realizou a checagem do conte\u00fado. No Instagram, uma vers\u00e3o adaptada da mensagem tinha sido curtido por 2.223 seguidores do perfil ForaCorruptosOficial.\n\nEsta verifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi feita por Aos Fatos, Boatos.org, O Globo, e Ag\u00eancia Lupa.", "lang": "pt"}