{"title": "N\u00fameros sobre mortos por Covid-19 divulgados pela DGS s\u00e3o \"uma fraude\"? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "A Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade est\u00e1 a enganar os portugueses em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero real de mortes provocadas pela Covid-19 que, segundo uma publica\u00e7\u00e3o viral no Facebook, s\u00e3o muito menos do que as anunciadas pela DGS. Ser\u00e1 assim?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-05-01T09:00:11+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47669", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/numero-de-mortos-por-covid-19-divulgados-pela-gds-sao-uma-fraude", "vclaim": "\"Provavelmente a maior fraude confessa de que me lembro.\" \u00c9 assim que o autor de uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook que j\u00e1 foi partilhada mais de mil e quinhentas vezes se refere \u00e0s palavras de Gra\u00e7a Freitas, diretora-geral da sa\u00fade, numa confer\u00eancia de imprensa da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade (DGS). Tudo porque aquela respons\u00e1vel afirmou, em resposta a um jornalista, o que se segue: \"Em Portugal, a mortalidade por Covid \u00e9 considerada como o evento terminal. Vou-vos dar um exemplo: algu\u00e9m que esteja muito mal com uma doen\u00e7a neopl\u00e1sica (cancro), mesmo que venha a falecer provavelmente dessa doen\u00e7a, se estiver infetada por Covid, n\u00f3s contamos a infe\u00e7\u00e3o por Covid. N\u00f3s, em Portugal, n\u00e3o estamos a contar a causa b\u00e1sica da morte, mas o evento terminal e, portanto, o n\u00famero de \u00f3bitos corresponde ao n\u00famero de infetados conhecidos \u00e0 data da morte\u00bb.\n\nPosto isto, o autor da publica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 ilustrada por um v\u00eddeo com a respetiva confer\u00eancia de imprensa, deduz que se uma pessoa com cancro que venha a ser infetada com o novo coronav\u00edrus morre, a causa da morte \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 Covid-19 mesmo que tenha sido o cancro a mat\u00e1-la, \"quem morrer atropelado numa passadeira ou assassinado com um tiro na nuca tamb\u00e9m morre de Covid, desde que esteja infetado \u00e0 data da morte, mesmo que n\u00e3o o saiba nem tenha qualquer sintoma\". Isto porque, como disse Gra\u00e7a Freitas, a morte por Covid-19 em Portugal \"\u00e9 considerada como o evento terminal\", e \"o n\u00famero de \u00f3bitos corresponde ao n\u00famero de infetados conhecidos \u00e0 data da morte\". Para o utilizador do Facebook, as palavras da diretora-geral da sa\u00fade s\u00e3o inequ\u00edvocas e denunciam uma fraude \u00f3bvia: todas as pessoas que morrem infetadas com Covid-19 falecem devido \u00e0 doen\u00e7a, independentemente de ter sido outro evento ou patologia a causar, na realidade, o \u00f3bito.\n\nOs ataques ao Governo, \u00e0 DGS e a Gra\u00e7a Freitas multiplicam-se nos coment\u00e1rios da publica\u00e7\u00e3o, que acusam o Estado de manipular, para um excesso irreal, o n\u00famero de mortes causados pela doen\u00e7a: \"Por isso, eu acredito que muitas das mortes reportadas n\u00e3o t\u00eam nada a ver com Covid, mas agora aproveitam-se disso\", pode ler-se na publica\u00e7\u00e3o, que conclui: \"Estas duas cavalheiras (Gra\u00e7a Freitas e Marta Temido) s\u00e3o o retrato fiel da Tugal\u00e2ndia. Sempre de cabe\u00e7a baixa, com a testa no ch\u00e3o.\"\n\nPor\u00e9m, a dedu\u00e7\u00e3o e o racioc\u00ednio do autor do post s\u00e3o enganosos e falsos, uma vez que manipulam as declara\u00e7\u00f5es de Gra\u00e7a Freitas, proferidas num contexto concreto: o dos doentes com cancro que contraem o v\u00edrus, e que acabam por morrer sem se perceber muito bem se foi a doen\u00e7a prolongada ou o v\u00edrus a mat\u00e1-las.\n\nOra, avaliando as palavras de Gra\u00e7a Freitas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que aquilo que a DGS diz \u00e9 que, perante uma patologia pr\u00e9via, como o cancro, a infe\u00e7\u00e3o por Covid-19 \u00e9 considerada como o evento terminal que leva \u00e0 morte e, por isso, junta-se o \u00f3bito da pessoa em causa ao bolo de mortes causadas pelo novo coronav\u00edrus. Por\u00e9m, num caso oposto, em que uma pessoa esteja infetada com o v\u00edrus e seja atropelada, parece \u00f3bvio que o evento terminal que causou a morte foi o atropelo e n\u00e3o o v\u00edrus.\n\nIsto mesmo confirmou fonte oficial da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade ao Pol\u00edgrafo, deixando claro como est\u00e3o a ser contabilizados os \u00f3bitos em Portugal no \u00e2mbito da pandemia: \u00abExistem regras de codifica\u00e7\u00e3o das causas de morte, em linha com as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. As entidades internacionais recomendam a distin\u00e7\u00e3o, se poss\u00edvel, entre \u00f3bitos por SARS-CoV-2 e com SARS-CoV-2. Nesse sentido, os \u00f3bitos em que seja claro um evento terminal - por exemplo, um enfarte, um AVC, um acidente -, \u00e9 essa a causa de morte, mesmo que exista em simult\u00e2neo infe\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus. Nas situa\u00e7\u00f5es que subsistam d\u00favidas sobre a causa - um cancro, por exemplo - \u00e9 contabilizado o \u00f3bito por infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2\u00bb.\n\nEm conclus\u00e3o, \u00e9 falso que uma pessoa que morra atropelada ou baleada, e esteja infetada com Covid-19, fale\u00e7a oficialmente devido \u00e0 doen\u00e7a. \u00c9 certo que numa confer\u00eancia de imprensa Gra\u00e7a Freitas afirmou que em Portugal \"o n\u00famero de \u00f3bitos (devido \u00e0Covid-19) corresponde ao n\u00famero de infetados conhecidos \u00e0 data da morte\"e que \"a mortalidade por Covid \u00e9 considerada como o evento terminal\". No entanto, a diretora-geral da sa\u00fade estava a referir-se a uma situa\u00e7\u00e3o concreta: a de pacientes com cancro que contraem o v\u00edrus e acabam por morrer. Por n\u00e3o ser clara a causa da morte, ela atribuiu-se ao evento terminal, a Covid-19. Pelo contr\u00e1rio, num caso em que seja claro que aquilo que provocou o \u00f3bito foi outro acontecimento, mesmo que a pessoa estivesse infetada com o v\u00edrus, a morte atribui-se \u00e0 causa real, seja ela um AVC, um enfarte, ou as les\u00f5es provocadas por um atropelamento ou uma bala.", "lang": "pt"}