{"title": "Homem em foto com Gleisi Hoffmann n\u00e3o \u00e9 o agressor de Bolsonaro | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-43537", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/homem-em-foto-com-gleisi-hoffmann-nao-e-o-agressor-de-bolsonaro/", "vclaim": "Homem em foto com Gleisi Hoffmann n\u00e3o \u00e9 o agressor de Bolsonaro\n\n\u00c9 falsa a informa\u00e7\u00e3o que circula em redes sociais de que o agressor do presidenci\u00e1vel Jair Bolsonaro (PSL) foi fotografado ao lado da senadora Gleisi Hoffmann, presidente do PT, como mostra esta foto aqui. O homem que aparece em selfie com a petista, como divulgado na publica\u00e7\u00e3o viral, n\u00e3o \u00e9 Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira nem possui semelhan\u00e7a f\u00edsica com o respons\u00e1vel pelo atentado. \n\n \n\n Al\u00e9m disso, o ato pol\u00edtico em que Gleisi Hoffmann esteve presente e no qual a foto foi feita ocorreu em cidade diferente do atentado e ap\u00f3s a pol\u00edcia prender o agressor.\n\nEste conte\u00fado foi verificado pelo Comprova, coaliz\u00e3o de ve\u00edculos de imprensa brasileiros do qual Aos Fatos \u00e9 parceiro institucional. As informa\u00e7\u00f5es checadas foram confirmadas pela equipe do Aos Fatos, que classificou a imagem com o selo FALSO.\n\nAs imagens foram compartilhadas por ao menos quatro perfis pessoais no Facebook, que alcan\u00e7aram ao menos 1,2 mil usu\u00e1rios. Por meio da ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o do Facebook (entenda como funciona), as fotos tamb\u00e9m foram marcadas como FALSAS.\n\nA foto verdadeira, uma selfie, foi feita em Curitiba (PR), no mesmo dia do crime contra Bolsonaro, que aconteceu em Juiz de Fora (MG). Cerca de 900 quil\u00f4metros separam as duas cidades.\n\n \n\n Ad\u00e9lio, o autor do atentado, foi preso na cidade mineira minutos ap\u00f3s atacar Bolsonaro com uma faca enquanto o candidato fazia campanha de rua - o atentado aconteceu no per\u00edodo da tarde, \u00e0s 15h40. \n\n \n\n Uma foto do momento em que o homem faz a selfie com Gleisi Hoffmann foi publicada no Facebook da senadora por sua assessoria, assim como outras imagens feitas no ato de campanha que aconteceu, tamb\u00e9m no dia 6 de setembro, na pra\u00e7a Rui Barbosa, no centro da capital paranaense. \n\n \n\n O Comprova comparou fotos de Ad\u00e9lio com a do rapaz ao lado de Hoffmann no Betaface, software de reconhecimento facial. A ferramenta mostrou que os rostos n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis. O resultado indicou 63,4% de equival\u00eancia de tra\u00e7os faciais, o que \u00e9 insuficiente para apontar que sejam a mesma pessoa.\n\n \n\n A pedido do Comprova, a assessoria de Gleisi Hoffmann disponibilizou a foto original publicada na p\u00e1gina oficial da senadora no Facebook. A partir desse arquivo, e usando a ferramenta Read Exif Data, foi poss\u00edvel ler os chamados metadados da imagem. Os metadados guardam detalhes sobre a produ\u00e7\u00e3o da foto, como data e hora do registro, local em que a imagem foi capturada e marca e modelo do equipamento utilizado pelo fot\u00f3grafo.\n\n \n\n Os metadados da foto de Hoffmann com o homem indicam que o registro foi feito \u00e0s 20h09 do dia 6 de setembro de 2018, embora a foto s\u00f3 tenha sido publicada no Facebook da senadora no dia seguinte. O hor\u00e1rio, as roupas das duas pessoas, o c\u00e9u escuro correspondem com a imagem viral.\n\n \n\n No viral, a senadora aparece \u00e0 esquerda. Na \"foto da selfie\", feita pela equipe da petista, \u00e0 direita. N\u00e3o significa que tenham sido feitas em momentos diferentes. \u00c9 poss\u00edvel que o uso da c\u00e2mera frontal do aparelho celular tenha invertido a imagem ou a invers\u00e3o pode ter sido feita posteriormente, quando da postagem nas redes. \u00c9 por isso que os nomes que aparecem nas placas atr\u00e1s da dupla tamb\u00e9m aparecem invertidos.\n\n \n\n Presidente do PT, Gleisi Hoffmann \u00e9 candidata a deputada federal e costuma atuar como porta-voz do ex-presidente Lula, que est\u00e1 preso em Curitiba e teve sua candidatura \u00e0 presid\u00eancia impugnada. \n\n \n\n At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto, o homem da foto original n\u00e3o havia sido localizado pelo Comprova. \n\n \n\n A assessoria de Hoffmann tamb\u00e9m desconhece a identidade do homem. Ao Comprova, informou que Hoffmann costuma tirar fotos e conversar com as pessoas que a procuram no local. \n\n \n\n O site Boatos.org tamb\u00e9m verificou que a corrente viral que liga Hoffmann ao autor do crime contra Bolsonaro \u00e9 falsa. No Twitter, Hoffmann afirmou ser v\u00edtima de boatos e mentiras.\n\nAos Fatos \u00e9 parceiro institucional do Comprova. Por meio dessa parceria, reproduz gratuitamente o conte\u00fado gerado pelo cons\u00f3rcio e presta consultoria sem contrapartida sobre tecnologia em checagem de fatos. A iniciativa \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de imprensa cujo objetivo \u00e9 combater a desinforma\u00e7\u00e3o durante as elei\u00e7\u00f5es presidenciais.", "lang": "pt"}