{"title": "El papa no \u201cse rinde al islam\u201d en esta imagen: besa los pies del presidente sursudan\u00e9s, Salva Kiir, quien es cristiano", "subtitle": "Una fotograf\u00eda del papa Francisco arrodillado ante el presidente de Sud\u00e1n del Sur, Salva Kiir, ha sido compartida en Facebook desde el 12 de abril cientos de veces, asegurando que el sumo pont\u00edfice \u201cse rinde al islam\u201d. Sin embargo, el mandatario africano es cristiano.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-04-26T19:27:06+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-21915", "url": "https://factual.afp.com/el-papa-no-se-rinde-al-islam-en-esta-imagen-besa-los-pies-del-presidente-sursudanes-salva-kiir-quien", "vclaim": "El papa no \u201cse rinde al islam\u201d en esta imagen: besa los pies del presidente sursudan\u00e9s, Salva Kiir, quien es cristiano\n\nUna fotograf\u00eda del papa Francisco arrodillado ante el presidente de Sud\u00e1n del Sur, Salva Kiir, ha sido compartida en Facebook desde el 12 de abril cientos de veces, asegurando que el sumo pont\u00edfice \u201cse rinde al islam\u201d. Sin embargo, el mandatario africano es cristiano.\n\n\u201cSe\u00f1ores para Flipar, el jesuita de la iglesia cat\u00f3lica se rinde al islam, nos gustar\u00eda ver a un musulm\u00e1n arrodillarse ante un cat\u00f3lico. Hoy en el Vaticano: en un gesto sin precedentes, el papa francisco besa los pies del presidente de Sud\u00e1n del sur, salva kiir, un gesto denigrante y humillante para millones de cat\u00f3licos\u201d, reza la leyenda que acompa\u00f1a la imagen en esta publicaci\u00f3n de Facebook. Otras entradas con la misma afirmaci\u00f3n fueron borradas de la red social.\n\nEn uno de los comentarios, un usuario advierte que Kiir no es musulm\u00e1n: \u201cSe\u00f1ores, la persona a la que est\u00e1 besando los pies es el presidente de Sud\u00e1n del Sur, Salva Kiir, que es CAT\u00d3LICO, CA-T\u00d3-LI-CO\u201d.\n\nEl 10 y 11 de abril de 2019 tuvo lugar en Ciudad del Vaticano un \u201cretiro espiritual\u201d con Kiir, el jefe rebelde Riek Machar y las autoridades eclesi\u00e1sticas del joven pa\u00eds africano, organizado en la Casa Santa Marta por el papa Francisco, quien pretend\u00eda mediar entre el gobierno y los rebeldes.\n\nEl Vaticano explic\u00f3 el gesto del pont\u00edfice por \u201cel clima de perd\u00f3n rec\u00edproco\u201d, en el sitio web de la Santa Sede. En este v\u00eddeo del canal vaticano se puede ver el gesto.\n\nSud\u00e1n del Sur, seg\u00fan datos del Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (Acnur), tiene una mayor\u00eda de poblaci\u00f3n cristiana (un 70%, de los que el 36% se declara cat\u00f3lico) y el propio presidente Kiir, de la etnia dinka, es de confesi\u00f3n cat\u00f3lica cristiana, como suelen describirlo los medios de comunicaci\u00f3n.\n\nPor tanto, el papa Francisco no se arrodilla ante un l\u00edder musulm\u00e1n: se trata del presidente de Sud\u00e1n del Sur, Salva Kiir, de confesi\u00f3n cat\u00f3lica cristiana.\n\nEste art\u00edculo tambi\u00e9n fue publicado en la plataforma Comprobado, una alianza espa\u00f1ola de 16 medios comprometidos con la verificaci\u00f3n cruzada de la informaci\u00f3n.", "lang": "es"}