{"title": "Centeno faltou \u00e0 verdade ao dizer que \"\u00e9 falso que tenha havido um aumento de impostos nesta legislatura\u201d?", "subtitle": "O ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, garantiu hoje no Parlamento que \"\u00e9 falso que tenha havido um aumento de impostos nesta legislatura\". Referia-se a todos os impostos no global, diretos e indiretos, apontando mesmo para um \"al\u00edvio fiscal\" em contraste com o \"colossal aumento de impostos\" do Governo anterior\". Verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-06T21:32:50Z", "vclaim_id": "vclaim-id-27034", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/e-falso-que-tenha-havido-um-aumento-de-impostos-nesta-legislatura-como-declarou-centeno", "vclaim": "Em audi\u00e7\u00e3o no Parlamento, no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento, Finan\u00e7as e Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa, o ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, garantiu hoje que \u201c\u00e9 falso\u201d que tenha havido um aumento de impostos durante a presente legislatura. \u201cOs portugueses hoje pagam mais impostos porque ganham mais, porque est\u00e3o a trabalhar mais, porque as empresas d\u00e3o mais lucro\u201d, justificou Centeno, referindo-se ao aumento da receita fiscal que, na sua perspetiva, n\u00e3o resulta de um aumento de impostos.\n\nO ministro das Finan\u00e7as centrou a sua interven\u00e7\u00e3o no Imposto sobre o Valor Acrescentado (IVA) e no Imposto sobre o Rendimento de Pessoas Singulares (IRS), nos quais sublinhou ter-se verificado um \u201cal\u00edvio fiscal\u201d, atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o da sobretaxa de IRS, a reorganiza\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es do IRS, a subida do m\u00ednimo de exist\u00eancia ou a descida da taxa do IVA na restaura\u00e7\u00e3o. \u201cIsto \u00e9 exatamente o contr\u00e1rio de um colossal aumento de impostos. \u00c9 falso que tenha havido um aumento de impostos nesta legislatura\u201d, declarou Centeno.\n\nNo que respeita ao IVA e ao IRS n\u00e3o houve, de facto, aumento de impostos nesta legislatura. Se a declara\u00e7\u00e3o de Centeno se cingisse apenas a esses dois impostos em espec\u00edfico, seria verdadeira. O problema \u00e9 que a declara\u00e7\u00e3o de Centeno tem um \u00e2mbito global, incidindo sobre todos os impostos. O Pol\u00edgrafo fez uma recolha (n\u00e3o exaustiva) de v\u00e1rios impostos que aumentaram ao longo da legislatura, a saber:\n\nImposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) com nova taxa de 0,7% para quem tem casa com Valor Patrimonial Tribut\u00e1rio entre 600 mil e um milh\u00e3o de euros.\n\nImposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) com nova sobretaxa de 1% para quem tem casa com Valor Patrimonial Tribut\u00e1rio superior a um milh\u00e3o de euros.\n\nImposto sobre o tabaco aumentou entre 5 e 10 c\u00eantimos por cada ma\u00e7o de tabaco.\n\nNovo imposto sobre refrigerantes e bebidas a\u00e7ucaradas gerou aumento de 15 a 30 c\u00eantimos por cada garrafa.\n\nImposto Sobre o Rendimento das Pessoas Coletivas (IRC) aumentou taxa da derrama estadual de 7% para 9% para empresas com lucros anuais acima de 35 milh\u00f5es de euros.\n\nImposto do selo para o cr\u00e9dito ao consumo aumentou de 0,07% para 0,08% e de 0,09% para 1% consoante o prazo do cr\u00e9dito.\n\nImposto sobre o tabaco aumentou cerca de 10 c\u00eantimos por cada ma\u00e7o de tabaco.\n\nImposto do selo para o cr\u00e9dito ao consumo aumentou de 0,08% para 0,128% e de 1% para 1,6% consoante o prazo do cr\u00e9dito.\n\nCenteno declarou hoje no Parlamento que \u201c\u00e9 falso que tenha havido um aumento de impostos nesta legislatura\u201d. Essa declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 verdadeira, tal como fica demonstrado com os exemplos recolhidos de impostos que aumentaram em 2017, 2018 e 2019.\n\nA op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do atual Governo foi aliviar impostos diretos como o IRS e aumentar impostos indiretos como o ISV ou o IUC, al\u00e9m do adicional ao IMI e do agravamento de taxas sobre o cr\u00e9dito ao consumo, tabaco, bebidas a\u00e7ucaradas, entre outras. O ministro das Finan\u00e7as tem raz\u00e3o ao dizer que o aumento da carga fiscal n\u00e3o est\u00e1 obrigatoriamente relacionado com um aumento de impostos, baseando-se em grande parte no crescimento econ\u00f3mico e no aumento do emprego. Mas perde essa raz\u00e3o (e profere uma declara\u00e7\u00e3o falsa) ao dizer que n\u00e3o houve aumento de impostos (ou seja, de nenhum imposto, direto ou indireto) durante esta legislatura.", "lang": "pt"}