{"title": "Ile os\u00f3b w wieku produkcyjnym przypada na jednego emeryta obecnie i 20 lat temu?", "subtitle": "Ile os\u00f3b w wieku produkcyjnym przypada na jednego emeryta obecnie i 20 lat temu? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Rafa\u0142 Bochenek. Fact-Ckeck.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-17301", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ile-osob-w-wieku-produkcyjnym-przypada-na-jednego-emeryta-obecnie-i-20-lat-temu-2/", "vclaim": "My mamy w Polsce trzecie miejsce, je\u017celi chodzi o ....", "lang": "pl"}