{"title": "\u00c9 #FAKE que Gleisi Hoffmann disse que n\u00e3o v\u00ea motivos para homenagens a Senna", "subtitle": "Imagem com declara\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a deputada do PT circula em redes sociais ap\u00f3s as homenagens \u00e0 mem\u00f3ria do piloto Ayrton Senna pelos 25 anos de sua morte. A frase n\u00e3o foi dita por ela.", "author": "g1.globo.com", "date": "2019-05-03T20:37:47.310Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83132", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2019/05/03/e-fake-que-gleisi-hoffmann-disse-que-nao-ve-motivos-para-homenagens-a-senna.ghtml", "vclaim": "Circulam pelas redes sociais mensagens que atribuem \u00e0 presidente do PT, Gleisi Hoffmann, a seguinte declara\u00e7\u00e3o: \"N\u00e3o vejo motivo algum para abajularem Airton Senna. Ele era apenas um corredor de carro e nada mais. Lula sim \u00e9 a verdadeira hist\u00f3ria do Brasil\". \u00c9 #FAKE.\n\nProcurada pela equipe do Fato ou Fake, a assessoria de Gleisi diz que trata-se de \"mais uma not\u00edcia falsa sendo espalhada para atingir a imagem da deputada federal\". \"\u00c9 mentira o card que est\u00e1 circulando nas redes sociais com declara\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 presidente nacional do PT sobre o campe\u00e3o brasileiro de F\u00f3rmula 1 Ayrton Senna.\"\n\nA falsa mensagem tem erros de ortografia e registra o primeiro nome do piloto sem o Y. O cartaz \u00e9 veiculado na internet ap\u00f3s as homenagens \u00e0 mem\u00f3ria de Senna 25 anos ap\u00f3s sua morte, em 1\u00ba de maio de 1994.\n\nJunto do card, muitos internautas dizem que a mensagem foi postada por ela no Twitter. N\u00e3o houve, no entanto, nenhum post no perfil oficial dela com qualquer men\u00e7\u00e3o a Senna.\n\n3 de 3 \u00c9 #FAKE que Gleisi disse n\u00e3o ver motivos para homenagem a Senna \u2014 Foto: G1 \u00c9 #FAKE que Gleisi disse n\u00e3o ver motivos para homenagem a Senna \u2014 Foto: G1\n\nV\u00eddeo: Veja como identificar uma mensagem falsa", "lang": "pt"}