{"title": "Kicillof: \u201cEn materia de empleo industrial retrocedimos siete a\u00f1os\u201d", "subtitle": "Los datos oficiales confirman lo dicho por el diputado nacional y ex ministro de Econom\u00eda. Los especialistas destacan la ca\u00edda del consumo y la apertura", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10074", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/kicillof-en-materia-de-empleo-industrial-retrocedimos-siete-anos/", "vclaim": "Los datos oficiales confirman lo dicho por el diputado nacional y ex ministro de Econom\u00eda. Los especialistas destacan la ca\u00edda del consumo y la apertura comercial como principales causas.\n\nEl diputado nacional por el Frente para la Victoria (FpV) y ex ministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, Axel Kicillof, critic\u00f3 a trav\u00e9s de Twitter la pol\u00edtica laboral del gobierno de Mauricio Macri y se\u00f1al\u00f3: \u201cEn materia de empleo industrial retrocedimos siete a\u00f1os\u201d.\n\nLos datos del Ministerio de Trabajo de la Naci\u00f3n, que los especialistas se\u00f1alan como los mejores para analizar el empleo, coinciden con lo marcado por Kicillof. De acuerdo con esta fuente, en agosto de 2017 (\u00faltimo dato disponible), los asalariados registrados del sector privado en las industrias manufactureras fueron 1.191.874, la cifra m\u00e1s baja desde julio de 2010. Consultado por Chequeado, Kicillof indic\u00f3 que se bas\u00f3 en la fuente oficial.\n\nAl observar los datos se puede ver que, a diferencia de otros sectores que tuvieron una mejora en 2017, las industrias de este tipo perdieron empleo tanto en 2016 como este a\u00f1o.\n\nMariana Fern\u00e1ndez Massi, economista e integrante del Centro de Estudios e Investigaciones Laborales (CEIL) del Conicet, explic\u00f3 a este medio que durante los gobiernos del kirchnerismo \u201cel empleo industrial registrado creci\u00f3 hasta 2011 y a partir de 2012 se estanc\u00f3, con ca\u00eddas en 2014 y un leve repunte en 2015 [N. de R.: que se registr\u00f3 hasta septiembre]\u201d. Adem\u00e1s, afirm\u00f3 que la ca\u00edda bajo la gesti\u00f3n de Cambiemos \u201cse explica en parte como corolario de ese estancamiento de los tres a\u00f1os previos, pero se profundiza por algunos rasgos del nuevo modelo econ\u00f3mico y del modo en el que el Estado est\u00e1 interviniendo, o no, en materia laboral\u201d.\n\nEn este sentido, seg\u00fan los datos oficiales de la cartera que lidera Jorge Triaca, en 2014 el sector de industrias manufactureras tambi\u00e9n registr\u00f3 p\u00e9rdida de puestos de trabajo, pero la baja registrada desde fines de 2015 es la m\u00e1s pronunciada desde 2010 hasta hoy.\n\nEn este sentido, Fern\u00e1ndez Massi sostuvo que \u201clos sectores industriales que m\u00e1s empleo crean son aquellos asociados con el mercado interno\u201d y que \u201cesos son los segmentos que se ven m\u00e1s resentidos por la ca\u00edda del consumo en 2016\u201d.\n\nSantiago Mosquera, analista de la consultora Bein & Asociados, explic\u00f3 a Chequeado que, entre las causas, se destaca \u201cla apertura comercial\u201d aunque aclar\u00f3 que \u201cno es indiscriminada\u201d. \u201cLa mayor facilidad para importar por la liberaci\u00f3n del cepo cambiario y la relajaci\u00f3n de las trabas burocr\u00e1ticas producen un reemplazo de producci\u00f3n local (textil, juguetes, libros y calzado, entre otros) por importada\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\nAdem\u00e1s, Mosquera sostuvo que \u201chay un esquema de incentivos distinto al que ten\u00edas hasta 2015\u201d debido a que \u201cel consumo directo no es la forma de resguardarse contra la inflaci\u00f3n, sino que hoy por hoy hay instrumentos como las Lebac o la compra de d\u00f3lares (sin trabas) que constituyen una forma distinta para resguardar la plata\u201d. \u201cEse dinero que antes iba a bienes de consumo industriales locales ya no necesariamente se direcciona ah\u00ed\u201d, agreg\u00f3.\n\nPor su parte, Fern\u00e1ndez Massi a\u00f1adi\u00f3 que en general este a\u00f1o los sectores industriales empezaron a crecer en relaci\u00f3n a su actividad con respecto a los bajos niveles de 2016, pero aclar\u00f3 que \u201ccuando miramos la evoluci\u00f3n del empleo (no de la actividad), la ca\u00edda es generalizada\u201d. Otros sectores, como la construcci\u00f3n, se han ido recuperando de la crisis y en 2017 aumentaron la cantidad de puestos de trabajo (ver esta nota).\n\nSeg\u00fan un estudio del Observatorio del Derecho Social de la CTA Aut\u00f3noma, liderada por el sindicalista Pablo Micheli, la creaci\u00f3n de empleo en el sector industrial se estanc\u00f3 a fines de 2011, pero fue a partir de septiembre de 2015 que se inici\u00f3 \u201cun proceso de destrucci\u00f3n neta de puestos de trabajo\u201d que se profundiz\u00f3 en 2016 y 2017. Entre las jurisdicciones que m\u00e1s puestos perdieron entre el cuarto trimestre de 2015 y el mismo trimestre de 2016 se encuentran las provincias del sur: Tierra del Fuego, R\u00edo Negro y Neuqu\u00e9n.\n\nDesde la llegada de Macri a la Presidencia de la Naci\u00f3n el empleo en general sufri\u00f3 una ca\u00edda. Como se explic\u00f3 en esta nota, si bien la cantidad de empleo formal a agosto de 2017 ya super\u00f3 la que hab\u00eda en noviembre de 2015 (\u00faltimo mes de gesti\u00f3n de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner), las formas de empleo que m\u00e1s aumentaron desde que Cambiemos asumi\u00f3 son el monotributo, el monotributo social y los asalariados de casas particulares (es decir, servicio dom\u00e9stico).\n\nPor lo tanto, el crecimiento del empleo se dio en las formas de trabajo que, en promedio, son las m\u00e1s precarias y las que tienen menor productividad, seg\u00fan explican los especialistas.", "lang": "es"}