{"title": "La fotograf\u00eda del botell\u00f3n que ni es en Valencia ni despu\u00e9s del \u2018Fridays for Future\u2019", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "26 marzo 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-14146", "url": "https://www.newtral.es/la-fotografia-del-botellon-que-ni-es-en-valencia-ni-despues-del-fridays-for-future/20190326/", "vclaim": "Est\u00e1 circulando en redes sociales un montaje que presenta dos fotograf\u00edas: la primera, sobre la marcha del 15 de marzo por el cambio clim\u00e1tico celebrada en Valencia y la segunda, que afirma ser de \u00abun botell\u00f3n estudiantil\u00bb un d\u00eda despu\u00e9s. En Newtral hemos verificado esta imagen y ambos pies de foto son FALSOS.\n\nLa primera fotograf\u00eda es en la capital y no en Valencia. Tal y como se puede ver en la instant\u00e1nea original (porque en el montaje est\u00e1 cortada) de EFE, a la izquierda hay un cartel de \u00abMadrid Central\u00bb.\n\nMientras que la segunda fotograf\u00eda, tampoco es de Valencia ni est\u00e1 tomada el 16 de marzo de 2019. Desde Newtral hemos contactado con Ramon L. P\u00e9rez, jefe de Fotograf\u00eda del IDEAL y autor de la imagen original, que ha confirmado que la instant\u00e1nea es del \u00abbotell\u00f3dromo\u00bb de Granada sacada alrededor de 2011.\n\nEl 15M contra el cambio clim\u00e1tico\n\nGreta Thunberf, la joven sueca de 16 a\u00f1os que se ha convertido en l\u00edder del movimiento ecologista, es la persona tras los Fridays For Future (FFF). Una iniciativa que invita a los estudiantes de Europa a manifestarse todos los viernes para exigir a los gobiernos pol\u00edticas contra el cambio clim\u00e1tico.\n\nEl 15 de marzo de 2019 se convoc\u00f3 una \u00abhuelga global, seg\u00fan el manifiesto publicado por Juventud por el Clima, que ten\u00eda como objetivo paralizar las universidades y centros estudiantiles de todo el globo. En total, se concentraron j\u00f3venes en m\u00e1s de mil ciudades de 89 pa\u00edses distintos.", "lang": "es"}