{"title": "Non, le pic de pollution n\u2019est pas venu des centrales \u00e0 charbon allemandes", "subtitle": "Des observateurs accusent l\u2019Allemagne d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la pollution de ces derni\u00e8res semaines en France. Une affirmation largement d\u00e9mentie par les faits.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2016-12-12T15:45:16+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-16813", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2016/12/12/le-pic-de-pollution-n-est-pas-venu-des-centrales-a-charbon-allemandes_5047702_4355770.html", "vclaim": "Les centrales \u00e0 charbon allemandes sont-elles responsables du pic de pollution qu\u2019a connu l\u2019Ile-de-France d\u00e9but d\u00e9cembre ? Plusieurs observateurs ont d\u00e9fendu cette hypoth\u00e8se ces derniers jours, \u00e0 l\u2019aide notamment de cartes m\u00e9t\u00e9o, et le plus souvent contre l\u2019avis des experts, selon lesquels il s\u2019agissait d\u2019un \u00e9pisode majoritairement d\u00fb aux \u00e9missions locales. Et si certaines objections peuvent sembler pertinentes \u00e0 premi\u00e8re vue, elles sont en r\u00e9alit\u00e9 largement d\u00e9menties par les faits. Explications.\n\nCE QUE DISENT LES SCEPTIQUES\n\nLe think tank Les Econoclastes.fr a ainsi affirm\u00e9 dans un billet que des vents d\u2019est observ\u00e9s \u00e0 la fin du mois de novembre auraient amen\u00e9 un nuage de pollution d\u2019outre-Rhin vers la France.\n\n\u00ab Bon finalement je me demande si on ne serait pas dans ce cas tr\u00e8s rare \u201cde vent d\u2019est ou de nord-est, o\u00f9 l\u2019import de particules est effectivement un probl\u00e8me puisque les \u00e9missions dans le secteur Nord-Est sont tr\u00e8s importantes en raison de l\u2019impact du Benelux et d\u2019une partie de l\u2019Allemagne\u201d. Maintenant je dis \u00e7a, je dis rien. \u00bb\n\nL\u2019expert en \u00ab \u00e9nergie et transports \u00bb s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 agac\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t sur Twitter que la pollution allemande soit pass\u00e9e sous silence, carte \u00e0 l\u2019appui.\n\nLa composition des particules permet de conna\u00eetre leur origine\n\nPour comprendre de quoi il est question, il faut d\u2019abord rappeler de quel type de pollution il est question. Dans le dernier \u00e9pisode en Ile-de-France, mais aussi ailleurs en France comme dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et en Europe, notamment \u00e0 Londres, il \u00e9tait principalement question de particules fines PM10. Selon les mesures de l\u2019Association de surveillance de la qualit\u00e9 de l\u2019air en Ile-de-France (Airparif), la concentration en particules fines a atteint des niveaux particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s du 30 novembre au 9 d\u00e9cembre.\n\nLe terme PM10 d\u00e9signe la taille des particules (un diam\u00e8tre de 10 \u00b5m, soit 10 milli\u00e8mes de millim\u00e8tre, ou moins). Ces derni\u00e8res sont consid\u00e9r\u00e9es comme particuli\u00e8rement n\u00e9fastes pour la sant\u00e9 \u00e0 forte concentration. Or, il existe diff\u00e9rents types de particules PM10. Il est donc possible d\u2019avoir des indications sur leur origine en fonction de leur composition.\n\nC\u2019est ce qu\u2019a fait l\u2019institut de mesure de la qualit\u00e9 de l\u2019air pour le pic de pollution de d\u00e9but d\u00e9cembre : \u00ab Les centrales thermiques produisent des particules soufr\u00e9es, explique Karine L\u00e9ger, porte-parole d\u2019Airparif. Or, il y en avait tr\u00e8s peu pendant cet \u00e9pisode de pollution, seulement des traces. \u00bb\n\nA l\u2019inverse, d\u2019autres marqueurs relatifs \u00e0 d\u2019autres types de pollution ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s pendant le pic de pollution. C\u2019est notamment \u00e0 partir de cette base que les experts ont pu affirmer que la grande majorit\u00e9 de la pollution n\u2019\u00e9tait pas d\u2019origine industrielle (Allemagne comprise), mais issue du trafic routier et du chauffage au bois.\n\nUne pollution \u00ab pi\u00e9g\u00e9e \u00bb par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques\n\nTous les \u00e9pisodes de pollution n\u2019ont pas les m\u00eames caract\u00e9ristiques. \u00ab Dans certains cas, une part de pollution import\u00e9e est observable, en plus de la pollution produite localement \u00bb, reconna\u00eet Karine L\u00e9ger. Mais concernant celui de d\u00e9cembre en Ile-de-France, les conditions climatiques confortent l\u2019id\u00e9e d\u2019une pollution majoritairement locale, assure-t-elle :\n\n\u00ab Il y a eu sur la p\u00e9riode une forme de couvercle d\u2019air chaud \u00e0 basse altitude au-dessus de l\u2019agglom\u00e9ration, avec des vents tr\u00e8s faibles. \u00bb\n\nLes particules fines \u00e0 Paris et autour \u00e9taient donc loin d\u2019\u00eatre charri\u00e9es par les vents d\u2019est. Elles ont surtout \u00e9t\u00e9 produites localement, et se sont accumul\u00e9es sur place, comme pi\u00e9g\u00e9es par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. A Airparif, on fait d\u2019ailleurs remarquer que le peu de vent pr\u00e9sent pendant le pic de pollution venait \u00ab plut\u00f4t du secteur sud \u00bb, d\u2019o\u00f9 un panache de pollution plus marqu\u00e9 au nord de la r\u00e9gion, plus particuli\u00e8rement le jeudi 8 d\u00e9cembre :\n\nQue penser, alors, de la carte relay\u00e9e par Nicolas Meilhan sur Twitter, qui semblait pourtant montrer que la pollution venait d\u2019Allemagne ? V\u00e9rification faite, cette derni\u00e8re vient de la plate-forme nationale Prev\u2019Air qui donne des indications sur la qualit\u00e9 de l\u2019air. Mais cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e de mani\u00e8re h\u00e2tive, nous explique Fr\u00e9d\u00e9rik Meleux, ing\u00e9nieur \u00e0 l\u2019Ineris et coordinateur de la plate-forme :\n\n\u00ab Sur cet \u00e9pisode, il y avait des vents quasiment nuls. Quand il y a un apport de pollution continentale, on voit une continuit\u00e9 des masses de pollution, sur plusieurs jours. \u00bb\n\nOr, depuis fin novembre, on a surtout pu voir des masses de pollution localis\u00e9es autour des grandes villes, sans continuit\u00e9, rel\u00e8ve l\u2019ing\u00e9nieur.\n\nLes particules fines issues de l\u2019activit\u00e9 industrielle de pays voisins ont pu en revanche jouer dans d\u2019autres cas. Par exemple, sur quelques jours au c\u0153ur du pic de pollution de mars 2014 en Ile-de-France. Apr\u00e8s plusieurs jours de pollution localis\u00e9e et renforc\u00e9e par l\u2019absence de vent, des masses d\u2019air venues de pays voisins s\u2019y \u00e9taient ajout\u00e9es, donnant des concentrations en particules fines plus fortes encore, comme l\u2019avait not\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9rik Meleux dans une analyse \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Sauf que dans ce cas pr\u00e9cis, il s\u2019agissait surtout d\u2019une pollution issue du transport routier et de l\u2019agriculture, selon l\u2019int\u00e9ress\u00e9, et pas vraiment des centrales au charbon.\n\nSi la pollution ne s\u2019arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res, il n\u2019est pas si simple de distinguer la part qui vient d\u2019Allemagne ou d\u2019autres pays comme la Belgique et les Pays-Bas, qui ont eux aussi de fortes \u00e9missions. Sans oublier que la pollution fran\u00e7aise s\u2019exporte aussi. \u00ab Il me para\u00eet difficile d\u2019extraire l\u2019Allemagne et de dire qu\u2019il y a l\u00e0 un comportement particuli\u00e8rement diff\u00e9rent \u00bb, estime Fr\u00e9d\u00e9rik Meleux.\n\nLa question des centrales \u00e0 charbon allemandes revient r\u00e9guli\u00e8rement sur la table depuis que Berlin a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire. Un choix qui rend le pays d\u00e9pendant de ces infrastructures (la part du charbon dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est rest\u00e9e stable, autour de 40 % du total) et le p\u00e9nalise pour remplir ses objectifs climatiques.\n\nDans le m\u00eame temps, la part des \u00e9nergies renouvelables a tout de m\u00eame fortement augment\u00e9 (elles repr\u00e9sentent environ 30 % du total aujourd\u2019hui). Mais ce d\u00e9bat, on l\u2019a vu, n\u2019avait pas grand-chose \u00e0 voir avec le pic de pollution de d\u00e9cembre.", "lang": "fr"}