{"title": "UEFA sugeriu que atribui\u00e7\u00e3o de lugares nas competi\u00e7\u00f5es europeias \"seja feita pela classifica\u00e7\u00e3o final em 2018/19\"?", "subtitle": "Est\u00e1 a gerar pol\u00e9mica um \"tweet\" no qual se remete para um suposto artigo do jornal \"Di\u00e1rio de Not\u00edcias\" com o seguinte t\u00edtulo: \"UEFA sugere que a atribui\u00e7\u00e3o de lugares nas competi\u00e7\u00f5es europeias seja feita pela classifica\u00e7\u00e3o final em 2018/19\". Verdadeiro ou falso?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-05-11T16:38:24+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49046", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/uefa-sugeriu-que-atribuicao-de-lugares-nas-competicoes-europeias-seja-feita-pela-classificacao-final-em-201819", "vclaim": "\"O organismo que tutela o futebol europeu vai sugerir \u00e0s federa\u00e7\u00f5es que indique as equipas para inscri\u00e7\u00e3o nas provas europeias de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o final da \u00e9poca passada\", destaca-se no subt\u00edtulo da suposta not\u00edcia.\n\nEste tweet foi denunciado como sendo fake news. Confirma-se?\n\nDe facto, o suposto artigo do \"Di\u00e1rio de Not\u00edcias\" n\u00e3o existe. Pelo menos com os supracitados t\u00edtulo e subt\u00edtulo.\n\nA not\u00edcia mais aproximada que encontramos foi publicada no dia 16 de mar\u00e7o de 2020, apresentando o seguinte t\u00edtulo: \"UEFA sugere declarar campe\u00f5es os primeiros classificados dos campeonatos\". No respetivo subt\u00edtulo indica-se que \"o organismo que tutela o futebol europeu vai sugerir \u00e0s federa\u00e7\u00f5es que se siga o exemplo do Partizan Belgrado em 1999, quando se iniciou a Guerra dos Balc\u00e3s\".\n\n\"A UEFA prepara-se esta ter\u00e7a-feira, na reuni\u00e3o com as suas 55 federa\u00e7\u00f5es filiadas, para uniformizar os crit\u00e9rios para definir quem s\u00e3o os campe\u00f5es de cada uma das ligas, bem como as equipas que sobem e descem de divis\u00e3o, no caso de os campeonatos nacionais n\u00e3o serem retomados. A not\u00edcia \u00e9 avan\u00e7ada esta segunda-feira pelo jornal espanhol 'AS', garantindo que o objetivo daquele organismo \u00e9 assegurar 'a justi\u00e7a e m\u00e9ritos iguais' no acesso \u00e0 Liga dos Campe\u00f5es e Liga Europa do pr\u00f3ximo ano. Nesse sentido, a UEFA defende que devem ser declarados campe\u00f5es os l\u00edderes de cada uma das ligas no momento da suspens\u00e3o definitiva das competi\u00e7\u00f5es. Uma posi\u00e7\u00e3o que tem por base aquilo que aconteceu em 1999, quando o Partizan Belgrado foi declarado campe\u00e3o no momento em que se iniciou a Guerra dos Balc\u00e3s, quando ainda faltavam dez jornadas para a acabar o campeonato da Jugosl\u00e1via\", informa-se no artigo, em flagrante contradi\u00e7\u00e3o com a not\u00edcia falsa do tweet sob an\u00e1lise.\n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o final da primeira liga portuguesa na temporada de 2018/19, o Sport Lisboa e Benfica ficaria no primeiro lugar, com o estatuto de campe\u00e3o e subsequente acesso direto \u00e0 fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es na temporada de 2020/21. De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o da primeira liga portuguesa no momento da suspens\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o em 2020, o Futebol Clube do Porto ficaria no primeiro lugar, com o estatuto de campe\u00e3o e subsequente acesso direto \u00e0 fase de grupos da Liga dos Campe\u00f5es na temporada de 2020/21. \u00c9 isso que est\u00e1 em causa.", "lang": "pt"}