{"title": "Nein, dieses Foto zeigt keine \u201eaktuelle\u201c Ankunft Gefl\u00fcchteter in Italien 2019", "subtitle": "Auf Facebook teilte ein Nutzer ein Foto einer M\u00e4nnergruppe mit der Behauptung, es handele sich um aktuelle Aufnahmen von in Italien ankommenden Gefl\u00fcchteten. Das ist falsch. Das Bild kursiert sp\u00e4testens seit 2012 im Netz und wurde in Spanien aufgenommen.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-09-24T11:51:41+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-31306", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/09/24/nein-dieses-foto-zeigt-keine-aktuelle-ankunft-gefluechteter-in-italien-2019/", "vclaim": "Falsch. Das Foto wurde sp\u00e4testens 2012 aufgenommen und ist nicht aktuell. Es zeigt eine Stra\u00dfe in der spanischen Exklave Melilla, nicht Italien.\n\nAuf dem Foto des Facebook-Beitrags ist eine Gruppe M\u00e4nner mit freien Oberk\u00f6rpern zu sehen, die von Polizisten eskortiert wird. Der Facebook-Nutzer schrieb dazu am 14. September 2019: \u201eAktuell! Das italienische Fernsehen zeigt Bilder der neuesten Ladung von \u2018Schutzsuchenden\u2019 [\u2026]\u201c. Der Beitrag wurde bisher 780 Mal geteilt.\n\nWir haben die Behauptung \u00fcber die Herkunft des Fotos gepr\u00fcft.\n\nBildersuche f\u00fchrt nach Melilla in Spanien\n\nEine Bilder-R\u00fcckw\u00e4rtssuche mit der Suchmaschine Tineye zeigt: Das Bild ist sp\u00e4testens seit 2012 im Netz zu finden.\n\nDas Suchergebnis f\u00fchrt zu einer Webseite, die das gleiche Bild wie im Facebook-Beitrag verwendet, allerdings ohne Kontext oder Quellenangabe. Im Dateinamen ist aber ein Datum angegeben: 16. Oktober 2012.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nEine erweiterte Google-Suche nach diesem Datum und bekannten Ankunftsorten von Gefl\u00fcchteten in Europa ergibt einen Treffer: Zum Suchwort \u201eMelilla\u201c taucht als zweiter Suchtreffer ein Artikel der spanischen Zeitung El Pa\u00eds vom 16. Oktober 2012 mit dem Foto auf. Melilla ist eine spanische Exklave an der marokkanischen Mittelmeerk\u00fcste.\n\nEl Pa\u00eds ver\u00f6ffentlichte das Foto 2012 in einer Bildergalerie\n\nDie \u00dcberschrift des El-Pa\u00eds\u2013Artikels vom 16. Oktober 2012 lautete: \u201eCien inmigrantes saltan a Melilla durante una incursi\u00f3n en masa a plena luz del d\u00eda\u201c (Deutsch: \u201eHundert Einwanderer springen bei einem Massen\u00fcberfall am helllichten Tag nach Melilla\u201c). In dem Artikel berichtet El-Pa\u00eds, circa 300 Personen h\u00e4tten versucht \u00fcber den Grenzzaun zwischen Marokko und der spanischen Exklave zu klettern. Etwa hundert h\u00e4tten laut Regierungsangaben geschafft, die Stadt zu erreichen.\n\nIm Artikel ist eine Bildergalerie verlinkt, die neben dem Foto aus dem Facebook-Beitrag noch andere Aufnahmen derselben Gruppe M\u00e4nner mit nackten Oberk\u00f6rpern enth\u00e4lt. Als Quelle gibt El Pa\u00eds den Fotografen Jes\u00fas Blasco de Avellaneda an. Wir haben den Fotografen \u00fcber Linkedin kontaktiert. Er hat uns best\u00e4tigt, das Foto am 16. Oktober 2012 in Melilla aufgenommen zu haben.\n\nDie Bildunterschrift des Fotos aus dem Facebook-Beitrag auf der Webseite von El Pa\u00eds lautet: \u201eInmigrantes subsaharianos son trasladados al Centro de Estancia Temporal de Inmigrantes (CETI), a donde ha llegado un grupo reducido de ellos.\u201c (Deutsch: \u201eSubsaharische Einwanderer werden in das Tempor\u00e4re Aufenthaltszentrum f\u00fcr Migranten (CETI) \u00fcberf\u00fchrt, wo eine kleine Gruppe von ihnen angekommen ist\u201c).\n\nDas Foto wurde in Melilla aufgenommen \u2013 nicht in Italien\n\nDie Beschilderung eines Ladens im Hintergrund des Fotos spricht ebenfalls f\u00fcr das spanische Melilla als Aufnahmeort. Die Aufschrift ist Spanisch und lautet: \u201eespecialista de neumatico\u201c (Deutsch: Reifenspezialist).\n\nEine Google-Suche nach den Begriffen \u201eespecialista de neumatico Melilla\u201c f\u00fchrt gleich unter den ersten Bildern zu einem Artikel der Nachrichtenseite El Faro Melilla aus dem Jahr 2014. Darin geht es um die \u00d6ffnungszeiten von Tankstellen in Melilla. Auf dem Bild ist der Laden mit dem Schild \u201eReifenspezialist\u201c aus dem Facebook-Beitrag deutlich neben einer Shell-Tankstelle zu erkennen. Im Foto des Facebook-Beitrags sieht man oben rechts in der Ecke einen Teil des rot-gelben Farbstreifens am Dach der Tankstelle.\n\nAuch bei Google Maps ist die Tankstelle in Melilla zu finden, allerdings nur mit einem Foto der anderen Seite, auf der der Reifenladen nicht zu sehen ist.\n\nAuf den anderen Fotos in der Bildergalerie von El Pa\u00eds ist die Shell-Tankstelle ebenfalls zu sehen. An den Aufschriften auf den Uniformen der Polizisten ist au\u00dferdem deutlich zu erkennen, dass es sich um die spanische Guardia Civil handelt.\n\nAuf der Webseite der spanischen Guardia Civil sind Pressemitteilungen nur f\u00fcr die letzten zwei Jahre \u00f6ffentlich einsehbar. Auf eine Presseanfrage antwortete die spanische Guardia Civil uns per E-Mail, dass es sich bei dem Foto aus dem Facebook-Beitrag nicht um ein offizielles Bild der Beh\u00f6rde handele. Trotzdem k\u00f6nne man best\u00e4tigen, dass das Bild in der Stadt Melilla aufgenommen wurde. \u201eDiese Migranten wurden von Beamten der Guardia Civil abgefangen, als sie versuchten, illegal in das Staatsgebiet einzureisen, und sie wurden f\u00fcr ihre Identifikation aufgehalten und um sie der zust\u00e4ndigen Justizbeh\u00f6rde zuzustellen.\u201c Eine Pressemitteilung habe zu dem Vorfall nicht gegeben. Das genaue Datum der Aufnahme kenne man nicht.\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei", "lang": "de"}