{"title": "Dados do Registro Civil n\u00e3o indicam que mortes por Covid-19 est\u00e3o em queda acentuada | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-51734", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/dados-do-registro-civil-nao-indicam-que-mortes-por-covid-19-estao-em-queda-acentuada/", "vclaim": "Dados do Registro Civil n\u00e3o indicam que mortes por Covid-19 est\u00e3o em queda acentuada\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que n\u00fameros do Portal da Transpar\u00eancia do Registro Civil indicam que a curva de mortes pela Covid-19 esteja caindo de forma acentuada no pa\u00eds desde meados de julho, como afirma a colunista da Gazeta do Povo Cristina Graeml em v\u00eddeo postado nas redes do jornal em 2 de agosto (veja aqui). Consulta feita por Aos Fatos na plataforma dos cart\u00f3rios nesta segunda-feira (17) mostra que n\u00e3o houve queda consider\u00e1vel no volume de \u00f3bitos di\u00e1rios da doen\u00e7a nas datas citadas e que a trajet\u00f3ria ainda se assemelha a um plat\u00f4.\n\n \n\n Isso acontece, pois, embora confi\u00e1veis, as informa\u00e7\u00f5es da plataforma est\u00e3o em constante atualiza\u00e7\u00e3o, especialmente em datas mais recentes, como as que Graeml extraiu para seu v\u00eddeo. O prazo legal para o envio de informa\u00e7\u00f5es pelos cart\u00f3rios ao portal \u00e9 de 14 dias, mas pode chegar a tr\u00eas meses, dependendo da regi\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, Corregedorias-Gerais da Justi\u00e7a de estados como Cear\u00e1 e Amazonas editaram normas locais por causa da pandemia para permitir o sepultamento com a guia da funer\u00e1ria, algo que tamb\u00e9m interfere no prazo inicial de 14 dias para envio do dado. Nada disso \u00e9 explicitado pela colunista na grava\u00e7\u00e3o, o que conduz a interpreta\u00e7\u00f5es distorcidas sobre a situa\u00e7\u00e3o da pandemia.\n\n \n\n A diferen\u00e7a nas datas de coleta do dado \u00e9 bastante significativa. Exemplo disso \u00e9 o dia 29 de julho, em que Graeml ressalta terem sido registradas 304 mortes. Nesta segunda-feira, a plataforma mostrava 812 \u00f3bitos na data. Como a grava\u00e7\u00e3o foi postada no dia 2 de agosto, \u00e9 prov\u00e1vel que os dados desse per\u00edodo ainda estivessem em processamento.\n\n \n\n Procurada, Cristina Graeml alegou que as atualiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o influenciam em nada a an\u00e1lise do v\u00eddeo, que teria \u00eanfase no pico da pandemia em maio. A Gazeta do Povo disse que o conte\u00fado \u00e9 \u201copinativo\u201d e que colunistas t\u00eam \u201cliberdade de opini\u00e3o\u201d.\n\n \n\n A grava\u00e7\u00e3o foi apagada das redes do jornal ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta checagem. At\u00e9 ent\u00e3o, o v\u00eddeo reunia 53.467 visualiza\u00e7\u00f5es no Instagram e 55.928 no YouTube na ter\u00e7a-feira (18). No Facebook, o post tinha ao menos 59.000 compartilhamentos. Vers\u00f5es que permanecem circulando em perfis pessoais foram marcadas com o selo DISTORCIDO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (entenda como funciona).\n\n...e desde o dia 22 de julho a queda [de registros de morte por Covid-19] come\u00e7ou a ser mais acentuada, 600 e poucos registros de morte por dia, depois 500 e poucos, 400 e poucos. No dia 29, j\u00e1 estava em 304 mortes por dia, um n\u00famero bem menor... ...a pandemia teve o pico l\u00e1 em maio, entrou no chamado plat\u00f4 em junho, in\u00edcio de julho, e agora est\u00e1 j\u00e1 numa curva descendente, est\u00e1 caindo\u2026\n\n\n\n \n\n Em v\u00eddeo publicado nas redes sociais da Gazeta do Povo em 2 de agosto, Cristina Graeml, colunista do jornal, faz uma an\u00e1lise sobre a curva de mortes pela Covid-19 com base nos dados do Portal da Transpar\u00eancia do Registro Civil. Segundo ela, o pico de \u00f3bitos da pandemia teria ocorrido em maio e que h\u00e1 uma queda acentuada nos registros desde meados de julho. Tal conclus\u00e3o \u00e9 enganosa, pois os dados da plataforma est\u00e3o em constante atualiza\u00e7\u00e3o, especialmente os mais recentes. Isso n\u00e3o \u00e9 informado no v\u00eddeo.\n\n \n\n Apesar de o Registro Civil ser uma fonte oficial de dados, o prazo legal para a CRC Nacional (Central Nacional de Informa\u00e7\u00f5es do Registro Civil) registrar um \u00f3bito na plataforma \u00e9 de 14 dias. Todavia, com a pandemia, Corregedorias-Gerais de Justi\u00e7a de alguns estados prolongaram ainda mais esse per\u00edodo, que, em algumas regi\u00f5es, pode chegar a dois meses, caso do Cear\u00e1. Al\u00e9m disso, a Lei n\u00ba 6.015/1973 permite que pessoas que moram em cidades que ficam a mais de 30 km de dist\u00e2ncia de um cart\u00f3rio tenham at\u00e9 tr\u00eas meses para fazer o registro do \u00f3bito de um familiar.\n\n \n\n Para provar que a atualiza\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 um fator essencial a ser considerado na an\u00e1lise dos dados dos cart\u00f3rios, Aos Fatos comparou os n\u00fameros de mortes nas datas informadas no v\u00eddeo com os extra\u00eddos em consulta \u00e0 plataforma nesta segunda-feira (18). Foram analisadas as estat\u00edsticas por data de registro do \u00f3bito e por data da morte, j\u00e1 que no v\u00eddeo n\u00e3o fica claro qual das duas m\u00e9tricas dispon\u00edveis foi usada pela colunista.\n\n \n\n Na grava\u00e7\u00e3o, Cristina Graeml diz que a plataforma apontava 304 mortes registradas em 29 de julho, mas, nesta segunda, j\u00e1 eram 1.096 atestados de \u00f3bito anotados naquela data. A queda gradual na curva da m\u00e9dia m\u00f3vel que ela narra tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel hoje na plataforma, que indica uma trajet\u00f3ria praticamente retil\u00ednea, um plat\u00f4 em patamar elevado.\n\n \n\n \n\n \n\n A alega\u00e7\u00e3o de que houve queda acentuada nas mortes a partir de meados de julho tamb\u00e9m n\u00e3o se sustenta se analisados os registros por data do \u00f3bito. Na coleta feita nesta segunda, a plataforma indicava 884 mortes em 29 de julho, n\u00e3o mais 304, como dito no v\u00eddeo. A m\u00e9dia m\u00f3vel tamb\u00e9m evidencia um plat\u00f4 com pequena alta, n\u00e3o uma curva descendente.\n\n \n\n \n\n \n\n Todos os demais dados citados por ela, como as m\u00e9dias no meses de junho e julho, e at\u00e9 a data que ela indica como pico de mortes na pandemia (25 de maio), j\u00e1 foram atualizados em patamares superiores, como constatado ao consultar a plataforma nesta segunda.\n\nUm exemplo disso \u00e9 o dia 22 de julho, em que Graeml afirma marcar o in\u00edcio de uma queda acentuada nos registros, com \u201c600 e poucos por dia\u201d. Nesta segunda, a plataforma indicava 950 mortes e m\u00e9dia m\u00f3vel semanal de 923 \u00f3bitos naquela data.\n\n\n\n \n\n \u00c9 poss\u00edvel notar ainda nos gr\u00e1ficos acima que a curva descendente come\u00e7a cerca de uma semana antes da data da consulta, mais um indicativo de que os dados mais recentes ainda n\u00e3o est\u00e3o consolidados.\n\n \n\n Aos Fatos procurou Cristina Graeml para explicitar as distor\u00e7\u00f5es geradas pela an\u00e1lise dos n\u00fameros no v\u00eddeo. Ao responder, ela reconheceu que houve alta nos registros do dia 29 de julho, mas negou que a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados desminta a premissa inicial da grava\u00e7\u00e3o, de que o pico de mortes na pandemia se deu em maio. A jornalista n\u00e3o comentou especificamente a alega\u00e7\u00e3o de que a curva estaria em queda acentuada desde meados de julho.\n\n \n\n \u201cNa an\u00e1lise n\u00e3o houve \u00eanfase ao prazo de 14 dias que os cart\u00f3rios t\u00eam para informar sobre os registros de \u00f3bito \u00e0 central que atualiza o portal, porque isso influenciaria somente o comportamento do final da curva, n\u00e3o influenciando a an\u00e1lise do per\u00edodo j\u00e1 consolidado, em especial, o pico da curva, que foi o foco da coluna\u201d, afirma ela em um trecho da resposta, que pode ser lida na \u00edntegra aqui.\n\n \n\n Mais adiante, ao comentar os prazos mais alongados para a atualiza\u00e7\u00e3o da plataforma, a jornalista diz que \" n\u00e3o chega a ser relevante, para fins estat\u00edsticos, o percentual de mortes registradas nos cart\u00f3rios das localidades mais distantes, por serem cidades com popula\u00e7\u00e3o muito menor\" e que esses dados n\u00e3o influenciariam \"o comportamento da curva\".\n\nA Gazeta do Povo, que veiculou a an\u00e1lise nas suas redes sociais, respondeu que \u201co v\u00eddeo \u00e9 um conte\u00fado opinativo da jornalista Cristina Graeml\u201d e que seus colunistas \u201ct\u00eam liberdade de opini\u00e3o\u201d. O jornal disse ainda respeitar \u201cas an\u00e1lises de nossos colunistas, pois sabemos que trabalham com dados verdadeiros e fontes confi\u00e1veis\u201d, mas que as opini\u00f5es \u201cn\u00e3o refletem necessariamente a opini\u00e3o da Gazeta do Povo\u201d.\n\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta checagem, o v\u00eddeo foi removido das contas do jornal no Instagram, no Facebook e no YouTube. Vers\u00f5es dele, entretanto, continuam circulando em perfis pessoais nas redes.\n\n \n\n Metodologia. No v\u00eddeo, Graeml tamb\u00e9m contrap\u00f5e os dados do cart\u00f3rios aos divulgados diariamente pelo Minist\u00e9rio de Sa\u00fade para sugerir que os primeiros seriam mais confi\u00e1veis. Para isso, ela cita informa\u00e7\u00f5es ver\u00eddicas, como problemas na notifica\u00e7\u00f5es de casos em secretarias estaduais, que n\u00e3o permitem afirmar com precis\u00e3o se os \u00f3bitos ocorreram no mesmo dia em que foram informados ao minist\u00e9rio. Entretanto, ela omite que esse tipo de limita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 presente na base do Registro Civil.\n\n \n\n Al\u00e9m disso, a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o explica outra diferen\u00e7a fundamental entre as plataformas: os dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade s\u00e3o atualizados conforme saem os diagn\u00f3sticos positivos para Covid-19 ap\u00f3s a morte do paciente. A base do Registro Civil s\u00f3 traz essa altera\u00e7\u00e3o caso a fam\u00edlia pe\u00e7a ao cart\u00f3rio a retifica\u00e7\u00e3o da causa da morte no atestado.\n\n \n\n Narrativa. O uso da plataforma dos cart\u00f3rios para desacreditar a gravidade da pandemia no Brasil tem sido frequente nas redes sociais. A primeira pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o do tipo checada por Aos Fatos surgiu em maio e sustentava que os dados provariam que os estados inflaram as estat\u00edsticas de mortes por Covid-19. A alega\u00e7\u00e3o enganosa foi repetida dias depois, com foco no Cear\u00e1, que estava na \u00e9poca em fase cr\u00edtica do surto da doen\u00e7a.\n\n \n\n\n\nAinda em maio, os dados de 2020 tamb\u00e9m foram empregados em compara\u00e7\u00f5es com o volume de mortes no pa\u00eds em anos anteriores. A narrativa ressurgiu em julho, quando n\u00fameros da plataforma basearam um c\u00e1lculo enganoso do jornalista Alexandre Garcia. Depois, passa a aparecer com frequ\u00eancia em diversos tipos de compara\u00e7\u00e3o entre per\u00edodos que n\u00e3o informam que os dados n\u00e3o est\u00e3o consolidados (veja aqui, aqui, aqui, aqui).\n\n \n\n Ap\u00f3s o Brasil superar cem mil mortos pela doen\u00e7a, essa ret\u00f3rica enganosa ganhou ainda mais for\u00e7a, tendo sido usada em distor\u00e7\u00f5es para fazer crer que a marca n\u00e3o foi alcan\u00e7ada ou que os \u00f3bitos de Covid-19 n\u00e3o passariam de 25 mil.\n\n1. Aos Fatos (Fontes 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 e 9)\n\n 2. Portal da Transpar\u00eancia do Registro Civil\n\n 3. Corregedoria-Geral da Justi\u00e7a do Cear\u00e1\n\n \n\n *Esta checagem foi atualizada \u00e0s 11h30 de 19 de agosto de 2020 para acrescentar que o v\u00eddeo checado foi apagado das contas da Gazeta do Povo.", "lang": "pt"}