{"title": "Czy w Tr\u00f3jmie\u015bcie ubywa mieszka\u0144c\u00f3w?", "subtitle": "Czy w Tr\u00f3jmie\u015bcie ubywa mieszka\u0144c\u00f3w? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Pawe\u0142 Adamowicz. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-52173", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-w-trojmiescie-ubywa-mieszkancow/", "vclaim": "Kryzys demograficzny si\u0119 pog\u0142\u0119bia! W styczniu, 9 miesi\u0119cy od pierwszego lockdown....", "lang": "pl"}