{"title": "El detenido de este v\u00eddeo no es un MENA, es espa\u00f1ol y fue arrestado por \u00abatentado a los agentes de la autoridad\u00bb", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "19 julio 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-24345", "url": "https://www.newtral.es/el-detenido-de-este-video-no-es-un-mena-es-espanol-y-fue-arrestado-por-atentado-a-los-agentes-de-la-autoridad/20190719/", "vclaim": "Ocurri\u00f3 el 4 de julio de 2019 en el municipio de El Masnou (Catalu\u00f1a). Una serie de manifestantes se concentraba frente al ayuntamiento y despu\u00e9s ante el centro de menores \u2015 algunos intentaron asaltarlo \u2015, por estar. El incidente se sald\u00f3 con cuatro heridos, dos de ellos menores, y. Los Mossos d\u2019Esquadra confirman a Newtral que el v\u00eddeo, publicado en Facebook, corresponde al momento en el que arrestaban a esta persona,El motivo fue \u00abcometer un delito de atentado contra la autoridad\u00bb, seg\u00fan especifican.\n\nPor tanto, es falso que la pieza muestre la detenci\u00f3n de un MENA por agresi\u00f3n sexual, y es falso que las personas concentradas est\u00e9n insultando a la polic\u00eda por detener a un Menor Extranjero No Acompa\u00f1ado. Desde el departamento de prensa, los Mossos corroboran que los insultos iban dirigidos a ellos por detener a este manifestante. Lo que dicen en el v\u00eddeo es: \u00abNo os lo pod\u00e9is llevar. No han de hacerlo. Pobre de ti que le toquen el pelo. Fascistas, nazis de mierda, fuera, polic\u00eda fascista. La polic\u00eda tortura y asesina\u00bb.\n\nEl contexto previo a las protestas fue la agresi\u00f3n sexual cometida por un chico tutelado en este centro a una ciudadana menor de edad de El Masnou. La polic\u00eda lo detuvo el 30 de junio de 2019 por estar acusado de tocamientos y de intentar violar a la chica y se ha decretado como medida cautelar tres meses de ingreso para \u00e9l en r\u00e9gimen cerrado en un centro de justicia juvenil.\n\nEse mismo d\u00eda, adem\u00e1s de la protesta contra la acogida de menores se convoc\u00f3 otra con un mensaje opuesto. Este otro grupo ped\u00eda no criminalizar a todo el colectivo por los delitos presuntamente cometidos por algunos de ellos. Otros v\u00eddeos que muestran im\u00e1genes de ese d\u00eda reflejan c\u00f3mo los polic\u00edas tuvieron que intervenir para evitar enfrentamientos entre ambos. El albergue de El Masnou, que abri\u00f3 en septiembre de 2018, es un centro de emergencias con 50 plazas para menores bajo protecci\u00f3n de la Direcci\u00f3 General d\u2019Atenci\u00f3 a la Inf\u00e0ncia i l\u2019Adolesc\u00e8ncia (DGAIA).", "lang": "es"}