{"title": "Foto de Carlos Bolsonaro com mesa de celulares \u00e9 montagem", "subtitle": "Imagem ganhou impulso nesta semana ap\u00f3s opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal de nova etapa do inqu\u00e9rito das 'fake news'", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-44162", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-carlos-bolsonaro-com-mesa-de-celulares-e-montagem/", "vclaim": "\u00c9 montagem uma foto em que o vereador do Rio de Janeiro Carlos Bolsonaro (Republicanos) aparece em frente a uma mesa com dezenas de celulares. A imagem manipulada obteve mais de 1,2 mil compartilhamentos no Facebook, em post que afirmava que \u201cassim funciona o gabinete do \u00f3dio, escrit\u00f3rio das da Famil\u00edcia (sic) Bolsonaro\u201d. Leitores solicitaram a checagem deste conte\u00fado pelo WhatsApp do : (11) 99263-7900.\n\nPor meio de ferramenta de busca reversa de imagem \u00e9 poss\u00edvel verificar que a foto original mostra uma mulher em frente aos celulares. O n\u00e3o conseguiu determinar a autoria da foto, que circula ao menos desde 2015. A imagem ilustra a pr\u00e1tica de \u201cphone farming\u201d, em que muitos celulares s\u00e3o usados para manipular \u00edndices de redes sociais, como n\u00fameros de reprodu\u00e7\u00f5es de m\u00fasicas e v\u00eddeos, avalia\u00e7\u00f5es de aplicativos em lojas virtuais ou postagens de hashtags para aumentar a relev\u00e2ncia de determinados assuntos.\n\nDurante sess\u00f5es da Comiss\u00e3o Parlamentar Mista de Inqu\u00e9rito (CPMI) das Fake News, que investiga ataques cibern\u00e9ticos que atentem contra a democracia e o espa\u00e7o p\u00fablico, os deputados federais Joice Hasselmann (PSL-SP) e Alexandre Frota (PSDB-SP) acusaram Carlos Bolsonaro de comandar as a\u00e7\u00f5es do chamado \u201cgabinete do \u00f3dio\u201d. Este seria um grupo propagador de not\u00edcias falsas integrado por assessores especiais da presid\u00eancia.\n\nNesta quarta-feira, 27, agentes da Pol\u00edcia Federal cumpriram mandados de busca e apreens\u00e3o no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito das As ordens judiciais foram expedidas pelo ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Alexandre de Moraes. Os alvos eram nomes ligados ao chamado \u201cgabinete do \u00f3dio\u201d e aliados do presidente Jair Bolsonaro.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}