{"title": "N\u00e3o, esta fotografia n\u00e3o mostra um po\u00e7o artesiano em Caic\u00f3 (RN) em 2019", "subtitle": "Uma postagem compartilhada mais de 71 mil vezes desde a sua publica\u00e7\u00e3o, em 9 de mar\u00e7o de 2019, afirma que esta fotografia que mostra uma obra de po\u00e7o artesiano na cidade de Caic\u00f3 foi tirada este ano. Contudo, a imagem \u00e9 de 2015.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-03-29T13:59:51+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-14941", "url": "https://checamos.afp.com/nao-esta-fotografia-nao-mostra-um-poco-artesiano-em-caico-rn-em-2019", "vclaim": "N\u00e3o, esta fotografia n\u00e3o mostra um po\u00e7o artesiano em Caic\u00f3 (RN) em 2019\n\nUma postagem compartilhada mais de 71 mil vezes desde a sua publica\u00e7\u00e3o, em 9 de mar\u00e7o de 2019, afirma que esta fotografia que mostra uma obra de po\u00e7o artesiano na cidade de Caic\u00f3 foi tirada este ano. Contudo, a imagem \u00e9 de 2015.\n\n\"O Ex\u00e9rcito Brasileiro conseguiu, ontem, encontrar \u00e1gua ao perfurar um po\u00e7o em Caic\u00f3, no nordeste. A \u00e1gua jorrou com for\u00e7a e foi encontrada em um terreno onde atualmente funciona um complexo de creches cujo abastecimento h\u00eddrico \u00e9 feito por caminh\u00e3o pipa. Algu\u00e9m viu isso na televis\u00e3o ou no jornal?\", diz a legenda da publica\u00e7\u00e3o no Facebook.\n\nCaptura de tela feita em 27 de mar\u00e7o de 2019 mostra a postagem viralizada no Facebook alegando que as obras de um po\u00e7o artesiano em Caic\u00f3 ocorreram em 8 de mar\u00e7o deste ano O capit\u00e3o do Ex\u00e9rcito na reserva e presidente, Jair Bolsonaro, assumiu o cargo em 1\u00ba de janeiro de 2019 com um discurso de admira\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de ditadura militar vivido no Brasil (1964-1985). Al\u00e9m disso, eles t\u00eam grande peso em seu governo, inclusive liderando minist\u00e9rios. A equipe de checagem da AFP no Brasil constatou que, apesar da foto ser verdadeira, bem como a sua localidade e o tipo de a\u00e7\u00e3o feita pelo Ex\u00e9rcito, a data est\u00e1 incorreta, pois foi tirada em 22 de setembro de 2015, durante o governo de Dilma Rousseff do Partido dos Trabalhadores (PT), e n\u00e3o em mar\u00e7o deste ano. Na p\u00e1gina do Facebook do ent\u00e3o prefeito de Caic\u00f3 Roberto Germano, do Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro (PMDB, hoje MDB), ele comemora o fato com a seguinte legenda: \u201cHoje o simples fato de ver \u00e1gua jorrando das profundezas nos deixa emocionados. Tive essa sensa\u00e7\u00e3o ao presenciar este momento na manh\u00e3 de hoje no Complexo de Creches da Zona Norte, onde funcionava o antigo Hospital Milton Marinho. Este po\u00e7o faz parte de um trabalho de est\u00e1gio do 1\u00ba BEC e j\u00e1 serve para mostrar que a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os proposta pela Prefeitura de Caic\u00f3 que ser\u00e1 executada em parceria com o Ex\u00e9rcito vai funcionar bem, pois temos muita \u00e1gua em nosso subsolo\u201d.\n\nEntre as imagens postadas est\u00e1 a que aparece na publica\u00e7\u00e3o viralizada, mas com a data de 22 de setembro de 2015.\n\nA p\u00e1gina Caic\u00f3 Digital, por exemplo, publicou tamb\u00e9m em 22 de setembro de 2015 a mesma foto postada por Roberto Germano com a descri\u00e7\u00e3o: \"Na pior estiagem do Rio Grande do Norte em, pelo menos, 100 anos, as imagens acima t\u00eam uma representatividade muito forte. Um po\u00e7o perfurado no antigo Hospital Milton Marinho pelo Ex\u00e9rcito em Caic\u00f3 jorra \u00e1gua das profundezas trazendo emo\u00e7\u00e3o em um belo registro\". Este v\u00eddeo, por sua vez, mostra o momento da perfura\u00e7\u00e3o esse dia. E outros sites (1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 e 8) replicaram a not\u00edcia. A perfura\u00e7\u00e3o dos dois po\u00e7os foi feita na Zona Urbana da cidade de Caic\u00f3/RN, na presen\u00e7a do ent\u00e3o prefeito Roberto Germano e de moradores. Estes po\u00e7os faziam parte das a\u00e7\u00f5es para minimizar os problemas de falta d'\u00e1gua. Esta opera\u00e7\u00e3o foi realizada a partir de uma parceria entre a Prefeitura Municipal de Caic\u00f3 e o Ex\u00e9rcito Brasileiro atrav\u00e9s do 1\u00b0 Batalh\u00e3o de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o (BEC). Em suma, mesmo que a imagem veiculada seja verdadeira, bem como a a\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito e a localidade onde esta foi realizada, sua data n\u00e3o est\u00e1 correta, levando o usu\u00e1rio a uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada.", "lang": "pt"}