{"title": "Reforma da Previd\u00eancia mant\u00e9m pens\u00e3o por morte para pessoa com defici\u00eancia", "subtitle": "Uma mensagem ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da PEC (Proposta de Emenda Constitucional) da", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-31420", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2019/07/29/reforma-da-previdencia-mantem-pensao-por-morte-para-pessoa-com-deficiencia.htm", "vclaim": "Reforma da Previd\u00eancia mant\u00e9m pens\u00e3o por morte para pessoa com defici\u00eancia\n\nColabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\n\n\nUma mensagem ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da PEC (Proposta de Emenda Constitucional) da reforma da Previd\u00eancia na C\u00e2mara no in\u00edcio de julho \"denuncia\": haver\u00e1 corte de pens\u00e3o por morte para dependentes com necessidades especiais.\n\n\"Pessoas com necessidades especiais, como portadores de autismo, esquizofrenia, S\u00edndrome de Down e outros transtornos, em grau moderado e m\u00e9dio, N\u00c3O V\u00c3O MAIS RECEBER pens\u00e3o se os pais morrerem!!! Este \u00e9 um projeto para eliminar aos poucos os que j\u00e1 s\u00e3o exclu\u00eddos, da\u00ed teremos os exterminados\", diz a corrente, que viralizou entre aplicativos de mensagem.\n\nSegundo o texto, \"o corte da pens\u00e3o est\u00e1 embutido no texto da reforma da Previd\u00eancia com a reda\u00e7\u00e3o do art. 28, par\u00e1grafo 3\u00ba\".\n\nFALSO: Reforma n\u00e3o cortar\u00e1 aux\u00edlio para dependentes com necessidades especiais\n\nA corrente passa uma informa\u00e7\u00e3o falsa sobre a reforma aprovada. Apesar de um recalculo do benef\u00edcio j\u00e1 ter passado pelo projeto do governo (e depois ter sido retirado), pessoas com necessidades especiais v\u00e3o manter suas pens\u00f5es integralmente.\n\nSegundo Adriane Bramante, presidente do IBDP (Instituto Brasileiro de Direito Previdenci\u00e1rio), o texto aprovado traz os mesmos pr\u00e9-requisitos da Lei 8.213/1991, que trata das pens\u00f5es por morte. Ela garante pens\u00e3o a dependentes inv\u00e1lidos, com defici\u00eancia intelectual ou mental ou defici\u00eancia grave.\n\n\"A PEC n\u00e3o muda nada. Enquanto durar a defici\u00eancia (em muitos casos, para sempre), o beneficiado ter\u00e1 direito \u00e0 pens\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 limite de idade\", explica Bramante. \"N\u00e3o h\u00e1 por que ter essa preocupa\u00e7\u00e3o, vai se manter.\"\n\nUma mudan\u00e7a - mas n\u00e3o o fim - j\u00e1 foi debatida\n\nO que pode ter causado a confus\u00e3o \u00e9 que, no projeto inicial enviado ao Congresso pelo governo Jair Bolsonaro (PSL), as pessoas com defici\u00eancia entravam no novo c\u00e1lculo de pens\u00e3o por morte, em que a pessoa ter\u00e1 direito a 50% do benef\u00edcio, mais 10% por dependente adicional, at\u00e9 o limite de 100%.\n\nNo entanto, ap\u00f3s press\u00e3o popular e pol\u00edtica e, segundo o pr\u00f3prio presidente, um pedido direto da primeira-dama, Michelle, a manuten\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o integral para pessoas com defici\u00eancia foi garantida.", "lang": "pt"}