{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 montagem v\u00eddeo de \u00f4nibus londrino com os dizeres \u2018Lula ladr\u00e3o\u2019", "subtitle": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo que mostra um \u00f4nibus de dois andares, de Londres, com os dizeres \u201cLula Ladr\u00e3o\u201d na \u00e1rea reservada para propaganda, al\u00e9m de uma foto do ex-presidente. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-11-21T19:37:18-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34341", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/11/21/verificamos-onibus-lula/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo que mostra um \u00f4nibus de dois andares, de Londres, com os dizeres \u201cLula Ladr\u00e3o\u201d na \u00e1rea reservada para propaganda, al\u00e9m de uma foto do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Sem aparecer no v\u00eddeo, uma pessoa n\u00e3o identificada diz \u201cque top, Lula ladr\u00e3o aqui em Londres\u201d. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da \u200bLupa\u200b:\n\n\u201c\u00d4NIBUS EM LONDRES ESCRITO LULA LADR\u00c3O\u201d\n\n V\u00eddeo publicado no Youtube que, at\u00e9 as 17h do dia 21 de novembro de 2019, tinha sido visualizado por quase 32 mil pessoas\n\nO v\u00eddeo analisado pela Lupa \u00e9 uma montagem. A grava\u00e7\u00e3o original foi publicada no Twitter da escola de teatro Momentum Performing Arts Academy em 12 de agosto deste ano \u2013 enquanto o v\u00eddeo analisado come\u00e7ou a circular no dia 20 de novembro. Ao inv\u00e9s das palavras \u201cLula Ladr\u00e3o\u201d e da foto do ex-presidente, a propaganda na lateral do \u00f4nibus mostra a frase \u201cthe home of industry led learning\u201d e o logotipo da escola. O som do v\u00eddeo tamb\u00e9m foi alterado digitalmente para incluir a fala contra o petista.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}