{"title": "Fact Check. Fotografia mostra lixo e falta de civismo em praia portuguesa?", "subtitle": "Fotografia \u00e9 utilizada para demonstrar a alegada falta de civismo numa praia portuguesa. Publica\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora, uma vez que j\u00e1 em 2019 a fotografia ...", "author": "observador.pt", "date": "14 Jul 2020, 19:14", "vclaim_id": "vclaim-id-58950", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-fotografia-mostra-lixo-e-falta-de-civismo-em-praia-portuguesa/", "vclaim": "A praia \u00e9, habitualmente, um local para relaxar. No entanto, tamb\u00e9m pode ser um pretexto para difundir informa\u00e7\u00f5es falsas ou enganadoras. Parece confuso, mas quando uma imagem de uma praia com lixo \u00e9 espalhada nas redes sociais, ela pode causar a indigna\u00e7\u00e3o entre os internautas. Neste caso, o objetivo era contrapor o lixo \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de levar c\u00e3es a passear na praia. Foi o que aconteceu no passado dia 2 de julho, onde uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook mostrava a fotografia, alegadamente, de uma praia portuguesa com lixo. A legenda dizia o seguinte: \u201cE os c\u00e3es \u00e9 que n\u00e3o podem ir \u00e0 praia?\u201d. Esta publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 surgiu em diferentes pa\u00edses, do Brasil a Portugal. Recentemente atingiu as 35,7 mil visualiza\u00e7\u00f5es e chegou \u00e0s 547 partilhas. \u00c9, no entanto, uma publica\u00e7\u00e3o enganadora.\n\nA fotografia partilhada n\u00e3o foi tirada em Portugal ainda que a utilizadora seja portuguesa. Mesmo nos coment\u00e1rios da publica\u00e7\u00e3o podemos verificar cr\u00edticas ao povo portugu\u00eas por alegada falta de civismo. Fica, por\u00e9m, subentendido que foi essa utilizadora a retirar a fotografia, algo que n\u00e3o se verifica, depois de uma busca na internet pela origem da imagem.\n\nAtrav\u00e9s de uma pesquisa no Google Images, \u00e9 poss\u00edvel verificar que j\u00e1 foi partilhada por utilizadores de outros pa\u00edses, noutra altura. Por exemplo, no Twitter, um utilizador postou exatamente a mesma fotografia no dia 13 de agosto de 2018, com uma legenda em italiano, ou seja, quase dois anos antes desta publica\u00e7\u00e3o surgir em Portugal. D\u00e1, por isso, a entender, que se trata de um utilizador italiano, deixando cr\u00edticas a quem supostamente maltrata as praias daquele pa\u00eds. No entanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber quem \u00e9 o autor dessa fotografia.\n\nNo ano passado, uma publica\u00e7\u00e3o italiana online, escreveu um artigo em que mostrava o lixo que, supostamente, tinha sido deixado nas praias da costa norte de Roma, depois das festas t\u00edpicas daquela regi\u00e3o, celebradas a 15 de agosto (\u201cFerragosto\u201d). A fotografia da publica\u00e7\u00e3o inicial pode ser encontrada neste artigo, sem que, mais uma vez, lhe seja atribu\u00edda o autor. Um dia depois, esta fotografia, novamente n\u00e3o identificada, volta a surgir na internet, mas desta vez numa cr\u00f3nica online de um jornal local em Ischia (It\u00e1lia) sobre festas semelhantes que decorreram em agosto daquele ano. A 24 de agosto de 2019, uma p\u00e1gina com milhares de seguidores, a Will Motivation, de um utilizador brasileiro, tamb\u00e9m postava esta fotografia, dando a entender que tinha sido tirada no Brasil.\n\n\u00c9 muito habitual encontrarem-se fotografias de praias com lixo, especialmente na altura de ver\u00e3o. Costumam vir com uma cr\u00edtica subentendida de falta de civismo, ou mesmo de quem, por n\u00e3o poder levar o c\u00e3o para a praia, resolve criticar estas atitudes. No passado dia 2 de julho, uma utilizadora portuguesa postou uma fotografia, tirada, supostamente, numa praia portuguesa cheia de lixo. Nos coment\u00e1rios \u00e9 vis\u00edvel a tal cr\u00edtica \u00e0 falta de civismo de quem ter\u00e1 alegadamente praticado esse ato conden\u00e1vel. Esta fotografia, no entanto, j\u00e1 foi encontrada noutras publica\u00e7\u00f5es de diferentes pa\u00edses, desde o Brasil a It\u00e1lia, em alturas diferentes. No ano passado, por exemplo, uma cr\u00f3nica de um jornal local em Ischia, mostrava a mesma fotografia. H\u00e1 dois anos, um utilizador do Twitter tamb\u00e9m postou a mesma fotografia, com uma cr\u00edtica em italiano. Ou seja, n\u00e3o existem provas concretas de que esta fotografia tenha sido tirada em Portugal, nem t\u00e3o pouco que tenha sido agora, em plena pandemia da Covid-19.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nPARCIALMENTE FALSO: as alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou est\u00e1 incompleta.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}