{"title": "5 fatos sobre a vacina contra a febre amarela | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-9655", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/5-fatos-sobre-vacina-contra-febre-amarela/", "vclaim": "Desde a \u00faltima ter\u00e7a-feira (20), todo o territ\u00f3rio brasileiro passou a ser considerado \u00e1rea de recomenda\u00e7\u00e3o para vacina contra a febre amarela. A determina\u00e7\u00e3o \u00e9 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que prepara uma ofensiva contra boatos sobre a vacina que protege da doen\u00e7a.\n\nDiante disso, Aos Fatos foi \u00e0s bases cient\u00edficas mais confi\u00e1veis para tirar as seguintes d\u00favidas: a vacina de dose fracionada funciona? A vacina \u00e9 pior do que a doen\u00e7a? Quantas vezes precisa tom\u00e1-la? Veja abaixo cinco fatos que auxiliar\u00e3o a responder a essas perguntas.\n\nA dose fracionada da vacina de febre amarela \u00e9 um quinto da dose regular da vacina, mas isso n\u00e3o diminui a efici\u00eancia da imuniza\u00e7\u00e3o da vacina. Apesar da quantidade menor, a dose fracionada ainda induz o organismo a produzir anticorpos em n\u00edveis necess\u00e1rios \u00e0 prote\u00e7\u00e3o contra a doen\u00e7a.\n\nO impacto poss\u00edvel do fracionamento da dose seria na dura\u00e7\u00e3o da imuniza\u00e7\u00e3o. Estudo realizado pelos institutos Bio-Manguinhos em conjunto com a Fiocruz apontou a presen\u00e7a de anticorpos contra febre amarela em pessoas vacinadas com a dose fracionada ap\u00f3s oito anos da data de vacina\u00e7\u00e3o na mesma propor\u00e7\u00e3o que vacinados com a dose integral. Ainda n\u00e3o existem dados sobre uma dura\u00e7\u00e3o maior porque as pesquisas sobre esse tipo de vacina come\u00e7aram em 2009. Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, estudos est\u00e3o em andamento para avaliar a imuniza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s esse per\u00edodo.\n\nO m\u00e9todo de produ\u00e7\u00e3o de vacinas com doses fracionadas foi criado para permitir a produ\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de vacinas para imunizar a popula\u00e7\u00e3o durante epidemias de doen\u00e7as.\n\nEm 2016, as vacinas com dose fracionada foram usadas para conter a epidemia de febre amarela em Angola e na Rep\u00fablica do Congo. A OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) acompanhou e revisou os dados sobre esses dois pa\u00edses e n\u00e3o constatou redu\u00e7\u00e3o na resposta imune, nem aumento de efeitos adversos.\n\nN\u00e3o \u00e9 preciso tomar a vacina a cada 10 anos\n\nA OMS mudou a orienta\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de tomar uma segunda dose da vacina da febre amarela ap\u00f3s dez anos da primeira imuniza\u00e7\u00e3o, passando a ser suficiente uma dose na vida. A altera\u00e7\u00e3o foi feita em 2013, mas apenas em julho de 2016 a organiza\u00e7\u00e3o eliminou a exig\u00eancia da segunda dose para viajantes internacionais. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aderiu \u00e0s mudan\u00e7as da OMS e passou a adotar a indica\u00e7\u00e3o de dose \u00fanica.\n\nA letalidade da febre amarela no Brasil tem sido em torno de 30%, ou seja, se 250 mil pessoas fossem diagnosticadas com a doen\u00e7as, 75 mil morreriam.\n\nNo caso da vacina, o risco de letalidade \u00e9 muito inferior. A vacina de febre amarela gera efeitos adversos graves em 1 a cada 250 mil pessoas vacinadas, segundo dados do CDC (Centro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as dos Estados Unidos), sendo que a maior parte das pessoas que sofrem esses efeitos graves morrem.\n\nA vacina da febre amarela tem sido usada a mais de 70 anos e \u00e9 considerado o meio mais eficaz para conter o avan\u00e7o da doen\u00e7a tanto pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade quanto pela OMS. De acordo com a OMS, durante processos de vacina\u00e7\u00e3o em massa para conter surtos ou epidemias, h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de efeitos adversos criando a percep\u00e7\u00e3o equivocada de alta letalidade da vacina.\n\nDe janeiro a 13 de mar\u00e7o, foram vacinadas 17,8 milh\u00f5es de pessoas, segundo dados preliminares enviados pelas Secretarias de Sa\u00fade dos estados da Bahia, Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. At\u00e9 2019, o governo brasileiro pretende imunizar mais 77,5 milh\u00f5es de pessoas.\n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomenda que gestantes e idosos devem ter a margem de benef\u00edcio e risco da vacina\u00e7\u00e3o avaliada individualmente pelos m\u00e9dico. A maior possibilidade de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a, por exemplo, por residir em \u00e1rea com surto de febre amarela pode aumentar a indica\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina, enquanto baixa imunidade pode diminuir a vantagem de se vacinar.\n\nNo caso de gestantes, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a OMC recomendam a vacina\u00e7\u00e3o com a dose padr\u00e3o por causa da aus\u00eancia de pesquisas sobre o efeito da dose fracionada nesse grupo espec\u00edfico.\n\nA vacina contra a febre amarela \u00e9 contraindicada em crian\u00e7as menores de 9 meses, mulheres amamentando crian\u00e7as menores de 6 meses de idade e pessoas com HIV com baixa contagem de c\u00e9lulas CD4. Outras contraindica\u00e7\u00f5es para a vacina\u00e7\u00e3o contra febre amarela s\u00e3o hipersensibilidade severa a componentes do ovo, imunodefici\u00eancia cong\u00eanita ou adquirida grave e pessoas em tratamento com quimioterapia ou radioterapia.\n\nTodos os estados t\u00eam recomenda\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o\n\nTodo o territ\u00f3rio brasileiro passou a ser considerado \u00e1rea de recomenda\u00e7\u00e3o para vacina contra a febre amarela desde a \u00faltima ter\u00e7a-feira (20). Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u201ca medida \u00e9 preventiva e tem como objetivo antecipar a prote\u00e7\u00e3o contra a doen\u00e7a para toda popula\u00e7\u00e3o em caso de um aumento na \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.\u201d\n\nAntes da amplia\u00e7\u00e3o, todos os estados da regi\u00e3o norte e centro-oeste tinha recomenda\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o contra a febre amarela. No nordeste, o Maranh\u00e3o tinha recomenda\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o em todo territ\u00f3rio, a Bahia e a Piau\u00ed, apenas em alguns munic\u00edpios, enquanto os outros estados da regi\u00e3o n\u00e3o estavam nas \u00e1reas sem recomenda\u00e7\u00e3o. No Sul e Sudeste, Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo tinha recomenda\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o em todo territ\u00f3rio enquanto no resto dos estados, a recomenda\u00e7\u00e3o era apenas parcial.\n\nA vacina\u00e7\u00e3o tem sido a forma mais eficiente no combate da febre amarela. A baixa cobertura de vacina\u00e7\u00e3o, principalmente nas popula\u00e7\u00f5es de \u00e1reas rurais com condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 circula\u00e7\u00e3o viral em ciclo silvestre, tiveram papel central nos \u00faltimos surtos de febre amarela, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. At\u00e9 abril de 2019, o governo espera vacinar 77,5 milh\u00f5es de pessoas em 1.586 munic\u00edpios que passaram a fazer parte das \u00e1reas de recomenda\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o contra a febre amarela. O objetivo \u00e9 que 95% da popula\u00e7\u00e3o esteja imunizada \u00e0 doen\u00e7a.", "lang": "pt"}