{"title": "Non, la justice europ\u00e9enne n\u2019a pas d\u00e9clar\u00e9 \u00ab ill\u00e9gales \u00bb les perquisitions \u00e0 LFI et chez M\u00e9lenchon", "subtitle": "Des sympathisants de LFI diffusent un pr\u00e9tendu communiqu\u00e9 de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, qui n\u2019a, en r\u00e9alit\u00e9, rien \u00e0 voir avec l\u2019institution.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-10-23T10:57:13+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39463", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/10/23/non-la-justice-europeenne-n-a-pas-declare-illegales-les-perquisitions-a-lfi-et-chez-melenchon_5373369_4355770.html", "vclaim": "\u00ab Les perquisitions contre La France insoumise sont bien ill\u00e9gales. \u00bb Voil\u00e0 ce qu\u2019aurait affirm\u00e9 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), \u00e0 en croire des militants du mouvement politique, qui font circuler un suppos\u00e9 \u00ab communiqu\u00e9 \u00bb de l\u2019instance sur les r\u00e9seaux sociaux. De quoi conforter Jean-Luc M\u00e9lenchon dans sa d\u00e9nonciation d\u2019une proc\u00e9dure qu\u2019il juge abusive ? Pas vraiment : en r\u00e9alit\u00e9, la justice europ\u00e9enne n\u2019a comment\u00e9 ni les perquisitions du 16 octobre, ni l\u2019affaire d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\n\nCe que dit la rumeur\n\nDes sympathisants de La France insoumise (LFI) font circuler depuis plusieurs jours ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme un \u00ab communiqu\u00e9 de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme \u00bb. Ce texte, qui a circul\u00e9 sur Twitter, Facebook ou encore sur les forums des partisans de LFI, est cens\u00e9 clamer que les perquisitions men\u00e9es au domicile de Jean-Luc M\u00e9lenchon comme au si\u00e8ge du mouvement, le 16 octobre, \u00ab sont bien ill\u00e9gales \u00bb, analyse juridique \u00e0 l\u2019appui.\n\nLa port\u00e9e du texte en lui-m\u00eame est rest\u00e9e limit\u00e9e, de l\u2019ordre de quelques milliers de partages sur les r\u00e9seaux sociaux. Mais il a assez fortement circul\u00e9 au sein des cercles militants du parti politique, renfor\u00e7ant la conviction de ces derniers que Jean-Luc M\u00e9lenchon serait victime d\u2019un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique contraire \u00e0 l\u2019Etat de droit.\n\nLa source de ces messages n\u2019a en r\u00e9alit\u00e9 rien d\u2019un \u00ab communiqu\u00e9 de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme \u00bb. Cette derni\u00e8re ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur les perquisitions qui ont vis\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon et LFI, pas plus que sur l\u2019affaire en elle-m\u00eame (et chacun peut le v\u00e9rifier sur le site de la CEDH).\n\nEn fait, il s\u2019agit d\u2019une analyse juridique publi\u00e9e sur un blog personnel, fbls.net, dont l\u2019auteur se pr\u00e9sente comme \u00ab Fr\u00e9d\u00e9ric Fabre, docteur en droit \u00bb, sans donner plus de pr\u00e9cisions sur ses activit\u00e9s professionnelles (on trouve mention d\u2019une th\u00e8se d\u2019histoire du droit r\u00e9dig\u00e9e en 1989 \u00e0 ce nom). Pour r\u00e9sumer, cet internaute, qui affirme \u00ab n\u2019avoir jamais vot\u00e9 pour La France insoumise \u00bb, affirme que les perquisitions en question sont \u00ab ill\u00e9gales \u00bb parce qu\u2019il estime qu\u2019elles n\u2019ont pas respect\u00e9 le droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, tel qu\u2019il est d\u00e9fini dans l\u2019article 6 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme. Mais il s\u2019agit d\u2019une analyse personnelle.\n\nSi l\u2019int\u00e9ress\u00e9 peut tout \u00e0 fait r\u00e9diger ses propres analyses et hypoth\u00e8ses juridiques sur son blog, on est donc loin d\u2019un fait \u00e9tabli officiellement par la CEDH\u2026 Par ailleurs, sans pr\u00e9juger de l\u2019issue juridique des enqu\u00eates sur l\u2019affaire des assistants d\u2019eurod\u00e9put\u00e9s et sur les frais de campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon, plusieurs sp\u00e9cialistes ont estim\u00e9, contrairement \u00e0 M. Fabre, que les perquisitions du 16 octobre n\u2019ont rien d\u2019ill\u00e9gal sur la forme, en l\u2019\u00e9tat. La France insoumise et M. M\u00e9lenchon pourront toujours tenter d\u2019en contester la validit\u00e9 par la suite, selon l\u2019\u00e9volution des dossiers.", "lang": "fr"}