{"title": "Tiempo Argentino: \u201cUn informe privado refleja una baja del 90% en cortes de luz\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-2640\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2011/01/cortesdeluz.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><br /><spa", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-4492", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/tiempo-argentino-un-informe-privado-refleja-una-baja-del-90-en-cortes-de-luz/", "vclaim": "\u201cUn informe privado refleja una baja del 90% en cortes de luz\u201d, destac\u00f3 como el diario Tiempo Argentino, y detall\u00f3 que el estudio \u201ccompara el rendimiento nacional de las redes en diciembre/enero de 2014 y 2015\u201d. Los datos corresponden a una fuente oficial, a pesar de lo que indica el t\u00edtulo, y son en comparaci\u00f3n con el peor a\u00f1o en t\u00e9rminos de consumo y cortes energ\u00e9ticos.\n\nEntre la mitad de diciembre de 2014 y la mitad de enero de este a\u00f1o, hubo unos 50 mil usuarios afectados por falta del suministro el\u00e9ctrico, mientras en el mismo per\u00edodo del verano 2013-2014, la cantidad de afectados fue de 800 mil personas. As\u00ed, en este a\u00f1o hubo un 90% menos de cortes de luz. Los datos los la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo El\u00e9ctrico (), aunque aclara que la informaci\u00f3n proviene del \u201cMinisterio de Planificaci\u00f3n Federal y la Jefatura de Gabinete Nacional\u201d.\n\nFundelec se form\u00f3 en 1992 por t\u00e9cnicos de Agua y Energ\u00eda, cuando el Gobierno nacional privatiz\u00f3 parcialmente el sector. En la actualidad est\u00e1 presidida por Susana Carchedi, contadora especializada en el mercado el\u00e9ctrico.\n\nLa gran cantidad de cortes en los \u00faltimos a\u00f1os es, entre otras causas, resultado de dos fen\u00f3menos: el en la demanda y la que mejoren el sistema, sobre todo en la red de distribuci\u00f3n, el eslab\u00f3n final de la cadena, que lleva la electricidad desde las l\u00edneas de alta tensi\u00f3n a los consumidores finales. Las compa\u00f1\u00edas, por su lado, que las bajas tarifas sumado al aumento de los costos vuelven imposible mayores inversiones y obtener rentabilidad.\n\nVeamos c\u00f3mo fue la evoluci\u00f3n en estos aspectos:\n\nLas temperaturas y el consumo\n\n\u201cLas temperaturas, m\u00e1s bajas que las del a\u00f1o pasado, hicieron que la demanda este verano fuera menor: cay\u00f3 en un 8,7%\u201d, se\u00f1al\u00f3 Carolina Schuff, analista sectorial de la consultora Abeceb. Y detall\u00f3 que este a\u00f1o \u201cen el mes de diciembre, cuando m\u00e1s gente est\u00e1 todav\u00eda en la Ciudad, las temperaturas fueron m\u00e1s bajas\u201d (ver los datos de consumo mensual de energ\u00eda).\n\nEl verano de 2013 tuvo la de d\u00edas con temperaturas medias superiores a los 26\u00ba por lo menos desde 1944, seg\u00fan el registro que tiene la Compa\u00f1\u00eda Administradora del Mercado Mayorista El\u00e9ctrico Sociedad An\u00f3nima (Cammesa). En comparaci\u00f3n, diciembre de 2014 no fue tan caluroso: la temperatura mensual fue de 23,4\u00ba, por debajo de la media hist\u00f3rica del mes (23,5\u00ba) y cuatro puntos por debajo del caluroso 2013, cuando fue de 27\u00ba. Esto llev\u00f3 ese a\u00f1o a un aumento en la cantidad y duraci\u00f3n de los cortes de luz.\n\nLos de Edenor, que a siete millones de personas en la Ciudad y el Noroeste del Gran Buenos Aires (casi un sexto de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds), muestran el aumento en la duraci\u00f3n de los cortes en los \u00faltimos a\u00f1os. En 2002 duraban en promedio 4,6 horas por KVA instalado, y aumentaron paulatinamente desde entonces hasta 2011, cuando ya eran de 11 horas promedio. Luego el promedio subi\u00f3 dr\u00e1sticamente pasando a 17,5 en 2012 y 19,4 en 2013. Es decir que en 2013 duraron cuatro veces m\u00e1s que en 2002. Hubo un aumento similar en las estad\u00edsticas de la frecuencia de cortes.\n\nEl incremento del consumo es un fen\u00f3meno sostenido: un 64% entre 2002 y 2013, pas\u00f3 de 76 mil GWh a 125 mil. \u201cEl crecimiento en la demanda energ\u00e9tica en general acompa\u00f1a el crecimiento econ\u00f3mico\u201d, explic\u00f3 Schuff. Esto es as\u00ed tanto por la parte productiva y comercial, que necesita m\u00e1s energ\u00eda para funcionar a medida que se expande, como por el mayor consumo de los hogares.\n\nEsto no es un fen\u00f3meno particular de este momento, porque salvo en 2002, el crecimiento fue constante desde 1992. De hecho entre 1992 y 2001, el aumento fue de un 61 por ciento (pas\u00f3 de 45,8 a 73,6 TWh), seg\u00fan los datos por Fundelec.\n\nUna versi\u00f3n en ingl\u00e9s de este chequeo fue en el Buenos Aires Herald, con traducci\u00f3n de Malena Saralegui.", "lang": "es"}