{"title": "Na verdade, o deputado Glauber Braga quer que apenas os presos que trabalham sejam amparados pela CLT", "subtitle": "Uma publica\u00e7\u00e3o compartilhada mais de 44 mil vezes nas redes sociais afirma que o deputado federal pelo Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) Glauber Braga reclama sal\u00e1rio m\u00ednimo, 13\u00ba sal\u00e1rio e f\u00e9rias para presidi\u00e1rios. No entanto, essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, j\u00e1 que isto se aplicaria somente a detentos que trabalham nas pris\u00f5es e que, atualmente, n\u00e3o est\u00e3o sob o regime das leis", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-07-10T15:50:34+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46617", "url": "https://checamos.afp.com/na-verdade-o-deputado-glauber-braga-quer-que-apenas-os-presos-que-trabalham-sejam-amparados-pela-clt", "vclaim": "Na verdade, o deputado Glauber Braga quer que apenas os presos que trabalham sejam amparados pela CLT\n\nUma publica\u00e7\u00e3o compartilhada mais de 44 mil vezes nas redes sociais afirma que o deputado federal pelo Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) Glauber Braga reclama sal\u00e1rio m\u00ednimo, 13\u00ba sal\u00e1rio e f\u00e9rias para presidi\u00e1rios. No entanto, essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, j\u00e1 que isto se aplicaria somente a detentos que trabalham nas pris\u00f5es e que, atualmente, n\u00e3o est\u00e3o sob o regime das leis trabalhistas.\n\n\u201cVAMOS DEIXAR ESTE BOSTA FAMOSO, CHAMOU SERGIO MORO DE LADR\u00c3O.. MAIS \u00c9 UM MERDA [sic]\u201d, diz a legenda da publica\u00e7\u00e3o, que, junto com a foto do pol\u00edtico, tamb\u00e9m tem escrito: \u201cDeputado do PSOL quer sal\u00e1rio m\u00ednimo, 13\u00ba e f\u00e9rias para presidi\u00e1rios\u201d. No Twitter, a postagem circulou tanto em 2018 como em 2019.\n\nUm projeto de lei do deputado federal Glauber Braga foi apresentado em 26 de abril de 2018 a respeito de uma altera\u00e7\u00e3o em dois artigos da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal para que as pessoas presas que exercem alguma atividade laboral tamb\u00e9m estejam \u201csujeitas ao regime da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho\u201d, que garante em seu texto o acesso a um sal\u00e1rio m\u00ednimo, ao 13\u00ba sal\u00e1rio e \u00e0s f\u00e9rias. De acordo com a justificativa que embasa a mudan\u00e7a, os artigos 28 e 29 da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, que Braga sugere mudar, \u201ctomam o apenado como m\u00e3o de obra inferior e mais barata, contrariando frontalmente a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988, que consagra em seu artigo 5\u00ba (...) serem todos iguais perante a lei (...) e, em seu artigo 7\u00ba, inciso IV, ser direito dos trabalhadores urbanos e rurais sal\u00e1rio m\u00ednimo, fixado em lei, nacionalmente unificado\u201d. Segundo a Lei N\u00ba 7.210, de 11 de julho de 1984, tamb\u00e9m chamada de Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, \u201co trabalho do preso n\u00e3o est\u00e1 sujeito ao regime da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho\u201d e \u201co trabalho do preso ser\u00e1 remunerado, mediante pr\u00e9via tabela, n\u00e3o podendo ser inferior a 3/4 (tr\u00eas quartos) do sal\u00e1rio m\u00ednimo\u201d.\n\nDessa forma, embora ainda n\u00e3o tenha sido aprovado, o deputado do PSOL apresentou esse projeto para que todos os trabalhadores -presos ou n\u00e3o- estejam amparados sob o mesmo regime; e n\u00e3o que qualquer pessoa na condi\u00e7\u00e3o de detento receba sal\u00e1rio m\u00ednimo, 13\u00ba sal\u00e1rio e f\u00e9rias, como a publica\u00e7\u00e3o viralizada leva a entender.\n\nNo artigo 31 da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal est\u00e1 descrito que o \u201ccondenado \u00e0 pena privativa de liberdade est\u00e1 obrigado ao trabalho na medida de suas aptid\u00f5es e capacidade\u201d e, al\u00e9m disso, este \u00e9 um direito do detento, como \u00e9 poss\u00edvel ver no artigo 41 do mesmo arquivo.\n\nSegundo o Monitor da Viol\u00eancia, uma parceria do portal G1 com o N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia da Universidade de S\u00e3o Paulo e do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, 18,9% dos 737.892 presos trabalham, ou seja, menos de um em cada cinco.\n\nEm resumo, o deputado Glauber Braga n\u00e3o quer os benef\u00edcio previstos na CLT como sal\u00e1rio m\u00ednimo, 13\u00ba sal\u00e1rio e f\u00e9rias remuneradas, para todos os presidi\u00e1rios, mas sim para os detentos que trabalham.", "lang": "pt"}