{"title": "La Naci\u00f3n: \u201cBajo impacto de la AUH en la escuela\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-2746\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2011/05/AUH.ppt\" /><br /><br /><span class=\"verdaderofalso\" style=\"c", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6747", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/la-nacion-bajo-impacto-de-la-auh-en-la-escuela/", "vclaim": "\u201cBajo impacto de la AUH en la escuela\u201d, titul\u00f3 La Naci\u00f3n un . Y agreg\u00f3 en el cuerpo informativo que, seg\u00fan la fuente de la nota -un relevamiento nacional de percepci\u00f3n realizado por el Observatorio de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica Argentina-, \u201cel reingreso escolar por la AUH fue del 13 por ciento en el nivel primario y del 23 por ciento en el secundario\u201d. El informe tambi\u00e9n a su manera por Clar\u00edn.\n\nEl art\u00edculo de La Naci\u00f3n se basa en el , realizado por el Observatorio en 550 escuelas p\u00fablicas y privadas de los niveles primario y secundario de todo el pa\u00eds, y adolece de un gran n\u00famero de inexactitudes y errores:\n\u2022 None \u201cEl reingreso escolar por la AUH fue del 13 por ciento en el nivel primario y del 23 por ciento en el secundario.\u201d\n\nEl informe se trata de un relevamiento de percepci\u00f3n, en el que 571 directores del universo de escuelas fueron consultados sobre la siguiente pregunta: \u201cEntre los alumnos que reciben la AUH, \u00bfidentifica alg\u00fan caso de reingreso escolar por parte de estudiantes que hab\u00edan abandonado?\u201d. El 13% de los directores consultados en el nivel primario respondi\u00f3 que \u201cs\u00ed\u201d; mientras que en el nivel secundario lo hizo el 23 por ciento.\n\nSin embargo, como se\u00f1al\u00f3 el coordinador del estudio Gustavo Iaies a Chequeado.com, \u201ceso no quiere decir nada sobre la cantidad de chicos que reingresaron, porque nosotros solamente relevamos el porcentaje de directores que percibieron casos. En cada registro de un director puede haber uno o mil casos\u201d, explic\u00f3 el ex secretario de Educaci\u00f3n B\u00e1sica del Ministerio de Educaci\u00f3n durante la presidencia de Fernando De la R\u00faa. Por lo tanto, La Naci\u00f3n present\u00f3 el dato de manera err\u00f3nea dando una visi\u00f3n equivocada.\n\u2022 None \u201cLa cifra [del reingreso escolar], sobre todo en el primario, difiere de la brindada en marzo de 2010 por el ministro de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, Alberto Sileoni. \u2018La matr\u00edcula se increment\u00f3 en un 20 por ciento\u2019, hab\u00eda afirmado \u00e9ste a medios period\u00edsticos.\u201d\n\nEs cierto, como inform\u00f3 el diario, que el ministro Sileoni que \u201chay un aumento del 20% de alumnos en las escuelas\u201d gracias a la asignaci\u00f3n universal por hijo. El dato en octubre de 2011 por el titular de la ANSES, Diego Bossio, pero se trata de una afirmaci\u00f3n falsa, como se demuestra en el siguiente chequeo: .\n\nPor otra parte, Sileoni que como consecuencia de la AUH \u201chubo una reincorporaci\u00f3n efectiva de 130.000 chicos a la escuela, que estaban fuera del sistema educativo\u201d. La afirmaci\u00f3n del ministro se desprende del informe comparativo . De acuerdo con este documento, entre 2009 y 2010 (\u00faltimas estad\u00edsticas disponibles) la matr\u00edcula total aument\u00f3 de 11.723.830 a 11.890.980 alumnos. El incremento entre quienes est\u00e1n en condiciones etarias de recibir el beneficio de la AUH fue de 131.127 alumnos, de los 167.150 de incremento total.\n\nIncremento de la matr\u00edcula escolar entre 2009 y 2010, desagregado por nivel.\n\n \n\n Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n.\n\n Nota: la diferencia entre los n\u00fameros totales de la DINIECE y el \u00faltimo informe mencionado se deben a que la direcci\u00f3n no incluye los datos de los alumnos que concurren a los cursos de formaci\u00f3n profesional y de formaci\u00f3n integral.\n\nEl aumento de la matr\u00edcula, sin embargo, fue menor, ya que el c\u00e1lculo de la educaci\u00f3n com\u00fan incluye a los alumnos del sector superior no universitario (mayores de edad en la mayor\u00eda de los casos). Si se considera esto, el crecimiento fue de 96.316 alumnos. El problema es que en las bases estad\u00edsticas del Ministerio este segmento no est\u00e1 discriminado por edad, lo que dificulta la posibilidad de aislar a los menores de 18 a\u00f1os.\n\nEspecialistas como Nancy Montes y Guillermina Tiramonti (FLACSO) coincideron en se\u00f1alar a Chequeado.com que la AUH es una pol\u00edtica de Estado necesaria y acertada, pero agregan que la diferencia neta de matr\u00edcula entre un a\u00f1o y otro -a\u00fan tomando los grupos de edad alcanzados por la asignaci\u00f3n- no puede imputarse s\u00f3lo a su impacto. En esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n pueden intervenir el crecimiento demogr\u00e1fico, la diversificaci\u00f3n de la oferta educativa, y las pol\u00edticas de extensi\u00f3n de la obligatoriedad.\n\nEl ex ministro de Educaci\u00f3n, Daniel Filmus, por su parte, c\u00f3mo los datos de la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) revelan el impacto positivo de la medida en la escolaridad de ni\u00f1os y j\u00f3venes.\n\u2022 None \u201cAs\u00ed qued\u00f3 demostrado en un amplio relevamiento nacional efectuado por el Observatorio de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica Argentina, integrado por la Fundaci\u00f3n Centro de Estudios en Pol\u00edticas P\u00fablicas (CEPP), la Universidad de Buenos Aires (UBA) y el Banco Santander R\u00edo, con el apoyo del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n.\u201d\n\nSeg\u00fan la ficha metodol\u00f3gica del trabajo, la Direcci\u00f3n Nacional de Informaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n (DINIECE), dependiente del ministerio, s\u00f3lo se limit\u00f3 a proporcionar a las autoridades del CEPP y la UBA una muestra simple seleccionada al azar de 550 escuelas para llevar a cabo el relevamiento.\n\nAdem\u00e1s, el subsecretario de Equidad y Calidad Educativa de la cartera, Eduardo Aragundi, confirm\u00f3 a este sitio que la DINIECE no intervino en las etapas del dise\u00f1o ni en las del trabajo de campo del estudio en cuesti\u00f3n \u201cporque no tiene la capacidad operativa para hacerlo.\u201d", "lang": "es"}