{"title": "Portugal destaca-se \"no grupo da frente\" de pa\u00edses da OCDE e UE ao n\u00edvel de \"pol\u00edticas amigas da fam\u00edlia\"?", "subtitle": "\"Portugal est\u00e1 no grupo da frente de pa\u00edses, da OCDE e UE, em termos de pol\u00edticas amigas da fam\u00edlia e da concilia\u00e7\u00e3o juntamente com a Su\u00e9cia, Noruega, Isl\u00e2ndia e a Est\u00f3nia\", escreveu Rosa Monteiro, secret\u00e1ria de Estado para a Cidadania e Igualdade, em publica\u00e7\u00e3o na rede social Facebook. \u00c9 verdade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-15T11:00:44+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29031", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/portugal-destaca-se-no-grupo-da-frente-de-paises-da-ocde-e-ue-ao-nivel-de-politicas-amigas-da-familia", "vclaim": "A secret\u00e1ria de Estado para a Cidadania e Igualdade, Rosa Monteiro, publicou ontem uma mensagem na rede social Facebook enaltecendo que \"Portugal est\u00e1 no grupo da frente de pa\u00edses, da OCDE e UE, em termos de pol\u00edticas amigas da fam\u00edlia e da concilia\u00e7\u00e3o juntamente com a Su\u00e9cia, Noruega, Isl\u00e2ndia e a Est\u00f3nia\".\n\n\"Um incentivo para o tanto trabalho que h\u00e1 ainda a fazer, num quadro europeu onde a discuss\u00e3o continua a fazer-se pelos m\u00ednimos, designadamente em mat\u00e9ria de direitos dos pais\", acrescentou Monteiro.\n\n\u00c9 mesmo verdade que Portugal est\u00e1 em destaque \"no grupo da frente\" de pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico (OCDE) e da Uni\u00e3o Europeia (UE) ao n\u00edvel de \"pol\u00edticas amigas da fam\u00edlia e da concilia\u00e7\u00e3o\"? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nNo dia 12 de junho de 2019, o Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (UNICEF) publicou um novo relat\u00f3rio, no qual se conclui que a Su\u00e9cia, Noruega, Isl\u00e2ndia, Est\u00f3nia e Portugal \"oferecem as melhores pol\u00edticas amigas da fam\u00edlia entre 31 pa\u00edses desenvolvidos com dados dispon\u00edveis\". Nas \u00faltimas posi\u00e7\u00f5es da tabela destacam-se, pela negativa, a Su\u00ed\u00e7a, Gr\u00e9cia, Chipre, Reino Unido e Irlanda.\n\nO relat\u00f3rio em causa foi produzido pelo Centro de Pesquisa Innocenti da UNICEF, analisando dados de 2016, referentes a 31 pa\u00edses-membros da OCDE e da UE, no que respeita a pol\u00edticas nacionais de apoio \u00e0s fam\u00edlias. As pol\u00edticas amigas da fam\u00edlia analisadas no relat\u00f3rio consistem na dura\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a parental sem perda de remunera\u00e7\u00e3o e no apoio aos cuidados de crian\u00e7as at\u00e9 aos seis anos de idade.\n\nNo que concerne a Portugal, a m\u00e3e tem direito a 20 semanas de licen\u00e7a sem perda de remunera\u00e7\u00e3o e o pai tem direito a 12 semanas. Na It\u00e1lia e nos Pa\u00edses Baixos, por exemplo, o pai n\u00e3o tem direito a licen\u00e7a sem perda de remunera\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o relat\u00f3rio salienta tamb\u00e9m que, nos pa\u00edses onde o pai tem direito \u00e0 licen\u00e7a, muitos homens optam por n\u00e3o a utilizar.\n\nEm suma, a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise da secret\u00e1ria de Estado para a Cidadania e Igualdade \u00e9 verdadeira, baseando-se em factos plasmados no relat\u00f3rio da UNICEF que pode consultar aqui. Confirma-se que Portugal est\u00e1 em destaque \"no grupo da frente\" de pa\u00edses da OCDE e da UE ao n\u00edvel de \"pol\u00edticas amigas da fam\u00edlia e da concilia\u00e7\u00e3o\".", "lang": "pt"}