{"title": "Le vrai du faux. Non, une \u00e9tude n'a pas prouv\u00e9 que les enfants vaccin\u00e9s sont davantage malades", "subtitle": "Antoine Krempf passe au crible des faits rep\u00e9r\u00e9s dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. Lundi, une \u00e9tude qui montrerait la dangerosit\u00e9 des vaccins.", "author": "www.francetvinfo.fr", "date": "2018-03-19T13:40:26+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-3723", "url": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/le-vrai-du-faux/le-vrai-du-faux-non-une-etude-n-a-pas-prouve-que-les-enfants-vaccines-sont-davantage-malades_2640448.html", "vclaim": "La photo a \u00e9t\u00e9 prise dans le cabinet d'un p\u00e9diatre, nous dit-on. Elle a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e des milliers de fois sur Facebook et r\u00e9v\u00e9lerait que d'apr\u00e8s une \u00e9tude officielle, la sant\u00e9 globale des enfants vaccin\u00e9s serait plus mauvaise.\n\nIl est impossible de retrouver l'origine exacte de cette photo et d'\u00eatre s\u00fbr que ce document a bien \u00e9t\u00e9 affich\u00e9 dans le cabinet d'un p\u00e9diatre. Cela serait assez inqui\u00e9tant, puisque cette \u00e9tude est totalement biais\u00e9e.\n\nC'est faux. La m\u00e9thode, d'abord, est contestable. Cette \u00e9tude s'intitule ainsi : \"Etude comparative pilote sur la sant\u00e9 des enfants am\u00e9ricains de 6 \u00e0 12 ans vaccin\u00e9s et non-vaccin\u00e9s\". Elle a notamment \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aux Etats-Unis par un professeur du d\u00e9partement d'\u00e9pid\u00e9miologie et de biostatistique de l'h\u00f4pital universitaire d'\u00c9tat de Jackson, dans le Mississippi (sud-est des Etats-Unis). Sa publication a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par deux revues scientifiques pour des raisons m\u00e9thodologiques.\n\nLes auteurs se sont content\u00e9s des r\u00e9ponses anonymes \u00e0 un questionnaire en ligne envoy\u00e9 \u00e0 des m\u00e8res de familles de trois \u00c9tats am\u00e9ricains, dont les enfants sont scolaris\u00e9s \u00e0 la maison. Elles devaient notamment dire combien de fois les enfants avaient consult\u00e9 un m\u00e9decin durant l'ann\u00e9e et pour quelles maladies. R\u00e9sultat : 415 r\u00e9ponses de m\u00e8res pour 666 enfants, dont un tiers concerne des enfants non vaccin\u00e9s.\n\nBeaucoup d'\u00e9l\u00e9ments posent probl\u00e8me dans cette \u00e9tude. Premier souci : se contenter de 415 r\u00e9ponses de m\u00e8res anonymes sur un sujet aussi vaste est un peu court. Deuxi\u00e8me probl\u00e8me : questionner uniquement sur le sort d'enfants scolaris\u00e9s \u00e0 la maison n'est absolument pas repr\u00e9sentatif de la population am\u00e9ricaine. Ces enfants vont statistiquement moins chez les m\u00e9decins que les autres. Se contenter de r\u00e9ponses anonymes de ces mamans pose probl\u00e8me. Il est impossible de v\u00e9rifier ou de confirmer leurs propos avec les dossiers m\u00e9dicaux des enfants.\n\nPhoto post\u00e9e sur Facebook pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique suppos\u00e9e sur la sant\u00e9 des enfants vaccin\u00e9s. (FACEBOOK.COM)\n\nPar ailleurs, si l'on regarde les r\u00e9sultats, on se rend compte que les enfants partiellement vaccin\u00e9s ont plus de maladies chroniques que ceux qui sont totalement vaccin\u00e9s. Cela est \u00e9trange d'en conclure que plus on vaccine, plus on rend les enfants malades. Enfin, cette \u00e9tude est financ\u00e9e par Generation Rescue et le Children's Medical Safety Research Institute, deux organismes notoirement oppos\u00e9s \u00e0 la vaccination, d'apr\u00e8s le site de d\u00e9cryptage am\u00e9ricain Snopes.\n\nPour r\u00e9sumer, cette soi-disant \u00e9tude est largement contestable et ne repose pas sur des donn\u00e9es scientifiques. On ne peut donc pas en conclure que les enfants vaccin\u00e9s sont davantage malades que ceux qui ne le sont pas. Il existe des \u00e9tudes beaucoup plus rigoureuses qui se sont pench\u00e9es sur le sujet, notamment, l'\u00e9tude Kiggs. Elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des chercheurs sur la base d'entretiens et donn\u00e9es m\u00e9dicales r\u00e9colt\u00e9es entre 2003 et 2006 sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 17 641 jeunes allemands \u00e2g\u00e9s de 0 \u00e0 17 ans. Voici l'une de ses conclusions : \"La pr\u00e9valence des maladies allergiques et des infections non sp\u00e9cifiques chez les enfants et les adolescents ne d\u00e9pend pas de l'\u00e9tat vaccinal.\"", "lang": "fr"}