{"title": "Teto de gastos, novos empregos e educa\u00e7\u00e3o: o que Alvaro Dias errou na TV", "subtitle": "Pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo Podemos, Alvaro Dias foi ao \"Roda Viva\" na \u00faltima segunda-feira (4) e u", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-20668", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2018/06/06/alvaro-dias-roda-viva.htm", "vclaim": "Pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo Podemos, Alvaro Dias foi ao \"Roda Viva\" na \u00faltima segunda-feira (4) e usou dados datados e de outro pa\u00eds para falar de investimento na educa\u00e7\u00e3o infantil.\n\nTamb\u00e9m errou ao comentar o n\u00famero de pa\u00edses que utilizam uma pol\u00edtica de limite de gastos.\n\nAlvaro Dias foi o quinto entrevistado pelo programa da TV Cultura. J\u00e1 foram ao ar Ciro Gomes (PDT), Guilherme Boulos (PSOL), Jo\u00e3o Amo\u00eado (Novo) e Marina Silva (Rede). Veja o que foi checado das declara\u00e7\u00f5es do parlamentar.\n\nIMPRECISO: Essa rela\u00e7\u00e3o foi descrita pelo Pr\u00eamio Nobel de Economia de 2000, James Heckman, durante um semin\u00e1rio de 2013 na C\u00e2mara dos Deputados, quando ele explicou a experi\u00eancia do Programa Perry.\n\nAcontecido na d\u00e9cada de 1960 nos EUA, o projeto atendeu crian\u00e7as vulner\u00e1veis em idade pr\u00e9-escolar. De acordo com o economista, cada d\u00f3lar investido representou uma economia de US$ 7 at\u00e9 a idade de 27 anos e de US$ 13 at\u00e9 os 40 anos.\n\nA explica\u00e7\u00e3o dada por ele \u00e9 que o investimento em uma crian\u00e7a carente na primeira inf\u00e2ncia aumenta a renda, os \u00edndices de sa\u00fade e o emprego e diminui a criminalidade. Heckman estudou o programa em 2006 e seu artigo pode ser lido na revista \"Science\".\n\nO ganho chegou a ser citado por outras pessoas. Fl\u00e1vio Cunha, coautor de v\u00e1rios estudos com Heckman, repetiu uma conta parecida em entrevista ao UOL, em 2017. Uma nova cita\u00e7\u00e3o aconteceu no m\u00eas passado, quando Tim Evans, diretor de Sa\u00fade, Nutri\u00e7\u00e3o e Popula\u00e7\u00e3o do Banco Mundial, defendeu a prioriza\u00e7\u00e3o dessa faixa et\u00e1ria em evento na Su\u00ed\u00e7a.\n\nHeckman apresentou outra conta em um encontro, tamb\u00e9m no Brasil, em 2017: \"Cada d\u00f3lar gasto com uma crian\u00e7a pequena trar\u00e1 um retorno anual de mais 14 centavos durante toda a sua vida\", afirmou o pesquisador. Ou seja, at\u00e9 os 27 anos, cada d\u00f3lar renderia US$ 3,78 e n\u00e3o mais US$ 7. Para ele, \u00e9 o melhor investimento que existe porque \u00e9 \"mais eficiente e seguro do que apostar no mercado de a\u00e7\u00f5es americano\".\n\nNa entrevista ao UOL, Fl\u00e1vio Cunha explicou que, para o investimento funcionar no Brasil, \u00e9 necess\u00e1rio adicionar \u00e0 f\u00f3rmula a valoriza\u00e7\u00e3o dos pais e dos cuidadores das crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, diz que \"cada projeto tem de atender \u00e0s necessidades daquele local\". \"Um programa norte-americano talvez n\u00e3o funcione no Brasil, assim como um programa que atende fam\u00edlias no interior do Cear\u00e1 pode n\u00e3o ser boa ideia para S\u00e3o Paulo.\"\n\nQuando perguntado quais seriam as tr\u00eas principais medidas que ele tomaria para melhorar a educa\u00e7\u00e3o no Brasil, Alvaro Dias utilizou esses dados para argumentar por que a prioridade de seu eventual governo seria a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de 0 a 6 anos.\n\nDe acordo com ele, esse ganho de US$ 7 \"por si s\u00f3 justifica esse investimento\", mas tamb\u00e9m significa que haver\u00e1 influ\u00eancia no desempenho escolar, no desempenho da atividade profissional, na produtividade e at\u00e9 no PIB (Produto Interno Bruto) do pa\u00eds.\n\nComo a conta apresentada por Heckman, al\u00e9m ser datada --referia-se a um programa dos anos 1960--, tamb\u00e9m dizia respeito a um outro pa\u00eds, Aos Fatos classificou a declara\u00e7\u00e3o do senador como \"imprecisa\".\n\nO Fundo Monet\u00e1rio Internacional frisou que, de 90 pa\u00edses, 50 deles adotam uma pol\u00edtica de teto de gastos porque \u00e9 necess\u00e1rio o controle dos gastos p\u00fablicos.\n\nEXAGERADO: O levantamento ao qual Dias se refere \u00e9 o Fiscal Rules at a Glance, de 2017, que estudou as pol\u00edticas fiscais de 96 pa\u00edses. A pol\u00edtica de teto de gastos \u00e9 chamada, no relat\u00f3rio, de \"expenditure rule\" (de sigla ER), que significa uma pol\u00edtica de limita\u00e7\u00e3o de despesa, e \u00e9 dividida em limita\u00e7\u00e3o do gasto real (que foi a adotada no Brasil) e outros tipos de limita\u00e7\u00f5es.\n\nDe acordo com a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do levantamento, 30 pa\u00edses adotam algum tipo de ER --e n\u00e3o 50 como diz o senador.\n\nNo entanto, se tamb\u00e9m levarmos em considera\u00e7\u00e3o os pa\u00edses que j\u00e1 adotaram a pol\u00edtica de limita\u00e7\u00e3o de gastos, o n\u00famero chega pr\u00f3ximo ao citado por Dias: 48.\n\nContudo, se formos levar em conta apenas as na\u00e7\u00f5es que adotavam ou j\u00e1 adotaram pol\u00edticas de limita\u00e7\u00e3o do gasto real, o n\u00famero cai para 14 pa\u00edses: Austr\u00e1lia, B\u00e9lgica, Cro\u00e1cia, Dinamarca, Finl\u00e2ndia, Fran\u00e7a, Holanda, Hungria, Isl\u00e2ndia, Israel, Kosovo, M\u00e9xico, Peru e Pol\u00f4nia. Dessas, dez ainda adotam as medidas.\n\nComo o senador n\u00e3o fez a distin\u00e7\u00e3o entre o tipo de pol\u00edtica --e o texto considera tamb\u00e9m aqueles que j\u00e1 adotaram essas medidas, mas j\u00e1 n\u00e3o adotam mais--, Aos Fatos classifica a declara\u00e7\u00e3o como \"exagerada\".\n\nDias usou esse dado como argumento para defender que, se eleito, n\u00e3o vai acabar com a PEC, mas sim rev\u00ea-la. De acordo com o pr\u00e9-candidato, o controle do gasto p\u00fablico \u00e9 necess\u00e1rio, mas n\u00e3o do jeito que foi feito.\n\nN\u00f3s tivemos um referendo em que 63% da popula\u00e7\u00e3o optou por revogar o artigo 35, que diz respeito \u00e0 venda de armas.\n\nVERDADEIRO: Dias refere-se ao plebiscito que ocorreu em outubro de 2005 e estava previsto no pr\u00f3prio texto do Estatuto do Desarmamento.\n\nNaquele ano, os eleitores foram questionados sobre o artigo 35 do estatuto que proibia \"a comercializa\u00e7\u00e3o de arma de fogo e muni\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional\", salvo exce\u00e7\u00f5es previstas em lei, como agentes de seguran\u00e7a.\n\nA proibi\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio foi rejeitada por 63,94% dos votantes. Com esse resultado, foi revogado o artigo e a venda de armas de fogo e muni\u00e7\u00e3o \u00e9 permitida seguindo as regras que constam no estatuto.\n\nO pr\u00e9-candidato usou o plebiscito como argumento para a legaliza\u00e7\u00e3o da posse de armas no Brasil. No entanto, a vota\u00e7\u00e3o citada n\u00e3o dizia respeito ao porte de armas, que \u00e9 regulado principalmente pelo artigo 6 do estatuto, mas apenas \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o. Aos Fatos j\u00e1 havia checado uma declara\u00e7\u00e3o parecida na justificativa do projeto que revoga o estatuto do desarmamento.\n\nFALSO: Considerando que gera\u00e7\u00e3o de emprego \u00e9 o mesmo que a quantidade de vagas efetivamente criadas no ano, o pico de participa\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de empregos formais da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o --aquela que transforma mat\u00e9ria-prima em bens manufaturados-- aconteceu em 2004, de acordo com dados do Caged (Cadastro Geral de Empregados e Desempregados), do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, considerando a s\u00e9rie hist\u00f3rica desde 2000.\n\nDe 2014 a 2017, o saldo de empregos formais da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o ficou negativo, ou seja, o n\u00famero de postos de trabalho fechados nesse setor superou o de postos abertos.\n\nA declara\u00e7\u00e3o de Alvaro Dias portanto \u00e9 falsa, pois, desde 2014, a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria brasileira de manufaturados na gera\u00e7\u00e3o de empregos \u00e9 nula.\n\nSe considerarmos o estoque de vagas, em 2017, os trabalhadores formais da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o representavam 19% dos 37,9 milh\u00f5es de trabalhadores formais, segundo a Rais (Rela\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es Sociais) do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica).\n\nNa s\u00e9rie hist\u00f3rica, o pico de participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria no estoque de empregos foi em 1995, primeiro ano da s\u00e9rie, quando a ind\u00fastria representava 21% dos trabalhadores formais. Esses n\u00fameros tamb\u00e9m n\u00e3o batem com os citados pelo pr\u00e9-candidato.\n\nVERDADEIRO: Os \u00faltimos n\u00fameros do Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, do F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, mostram que o Brasil teve, em 2016, 61,2 mil mortes violentas. O n\u00famero corresponde \u00e0 soma das v\u00edtimas de homic\u00eddio doloso, latroc\u00ednio, les\u00e3o corporal seguida de morte e mortes decorrentes de interven\u00e7\u00f5es policiais em servi\u00e7o e fora, e tem como fontes os dados das Secretarias Estaduais de Seguran\u00e7a P\u00fablica e/ou Defesa Social e o IBGE. Foi o maior n\u00famero registrado na hist\u00f3ria do Anu\u00e1rio.\n\nO Atlas da Viol\u00eancia 2018, lan\u00e7ado nesta ter\u00e7a-feira (5), um dia depois da declara\u00e7\u00e3o proferida pelo pr\u00e9-candidato, mostra um n\u00famero ainda maior de homic\u00eddios: foram 62.517 casos, de acordo com os dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Nos \u00faltimos dez anos, 553 mil pessoas perderam a vida v\u00edtimas de viol\u00eancia no pa\u00eds.\n\nA reportagem entrou em contato com a assessoria do senador por email e por telefone, mas, at\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o deste texto, n\u00e3o tinha recebido resposta. Assim que for enviado, ser\u00e1 inclu\u00eddo o coment\u00e1rio.", "lang": "pt"}