{"title": "Falso que pareja del mismo sexo viol\u00f3 y mat\u00f3 a su hijo adoptivo en Ecuador", "subtitle": "", "author": "www.animalpolitico.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-41278", "url": "https://www.animalpolitico.com/elsabueso/falso-que-pareja-del-mismo-sexo-violo-y-mato-a-su-hijo-adoptivo-en-ecuador/", "vclaim": "Es falso que una pareja del mismo sexo adopt\u00f3 y posteriormente viol\u00f3 y asesin\u00f3 a un ni\u00f1o. La noticia es falsa y la imagen est\u00e1 sacada de contexto.\n\nLa p\u00e1gina de Facebook \u201cEcuador Forever\u201d comparti\u00f3 una foto de una pareja con un ni\u00f1o en brazos y la palabra \u201cVioladores Asesinos\u201d en may\u00fasculas y letras rojas. La publicaci\u00f3n fue compartida m\u00e1s de 4 mil veces.\n\nLas personas de la fotograf\u00eda en realidad son modelos\n\nLas personas que aparecen en la fotograf\u00eda no son Pedro Garc\u00eda ni Fredy Urdaneta como se afirma en la publicaci\u00f3n, sino dos modelos de una fotograf\u00eda de archivo de la agencia Getty Images.\n\nSeg\u00fan la publicaci\u00f3n, la pareja logr\u00f3 adoptar a un hijo gracias a las recientes leyes aprobadas por el presidente ecuatoriano, Lenin Moreno. Sin embargo, el reciente fallo de la Corte Constitucional de Ecuador (CEE) fue en favor del matrimonio de personas del mismo sexo, no de la adopci\u00f3n homoparental.\n\nEl 13 de junio de 2019, la CEE aprob\u00f3 el matrimonio igualitario basado en una jurisprudencia que consider\u00f3 inconstitucional el precepto del matrimonio definido como la uni\u00f3n legal entre el hombre y la mujer en la Carta Magna y C\u00f3digo Civil.\n\nLa adopci\u00f3n entre parejas del mismo sexo no es constitucional en Ecuador. El art\u00edculo 68 de la Constituci\u00f3n de ese pa\u00eds establece que \u201cla adopci\u00f3n corresponder\u00e1 s\u00f3lo a parejas de distinto sexo\u201d.\n\nEn mayo de 2018, la CEE fall\u00f3 en favor de una pareja de mujeres para que registren a su hija, nacida por inseminaci\u00f3n artificial, con el apellido de ambas. Sin embargo, la legislaci\u00f3n para que cualquier ni\u00f1o lleve ambos apellidos no ha sido aprobada.", "lang": "es"}