{"title": "Boato distorce relato de mulher que diz ter participado de testes da vacina de Oxford", "subtitle": "Carioca que afirma ter sentido dor e febre ap\u00f3s receber imunizante sequer menciona vacina chinesa testada em S\u00e3o Paulo; sintomas citados", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-59847", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/boato-distorce-relato-de-mulher-que-diz-ter-participado-de-testes-da-vacina-de-oxford/", "vclaim": "No entanto, a pessoa retratada n\u00e3o diz fazer parte dos ensaios cl\u00ednicos dessa vacina, e sim de outra, desenvolvida pela Universidade de Oxford e pelo laborat\u00f3rio AstraZeneca, que tamb\u00e9m est\u00e1 sendo testada no Brasil. Al\u00e9m disso, as rea\u00e7\u00f5es mencionadas n\u00e3o s\u00e3o consideradas graves e podem ser observadas inclusive em vacinas aprovadas para outras doen\u00e7as, de acordo com a Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp)\n\nconte\u00fado publicado pela revista Marie Claire , em 25 de julho. A mat\u00e9ria apresenta depoimento de uma mulher chamada Jackeline Desiderio, que se identifica como integrante da ONG Humanid\u2019Aids. Logo abaixo do t\u00edtulo, \u00e9 relatado que Jackeline \u201cest\u00e1 entre as pessoas que participaram dos testes cegos da vacina de Oxford contra o novo coronav\u00edrus\u201d, e n\u00e3o da Sinovac.\n\nn\u00e3o pode confirmar se Jackeline Desiderio faz parte dos testes da vacina de Oxford. Procurado pela reportagem, o Instituto D\u2019Or de Pesquisa e Ensino , respons\u00e1vel pelos testes da vacina no Rio de Janeiro, disse que \u201cn\u00e3o tem autoriza\u00e7\u00e3o para confirmar a identidade dos volunt\u00e1rios que participam de seus estudos\u201d. A Unifesp, que coordena os testes no Brasil, disse que n\u00e3o possui a informa\u00e7\u00e3o.\n\nFato \u00e9 que nem os participantes, nem a equipe de acompanhamento dos ensaios sabem quando a subst\u00e2ncia aplicada \u00e9 realmente o poss\u00edvel imunizante de Oxford contra a covid-19 ou apenas placebo meningite\n\nNa fase 3 de testes cl\u00ednicos , pela qual passa a vacina de Oxford, metade dos volunt\u00e1rios recebe doses do produto experimental e a outra metade, placebo. Esses \u00faltimos formam o chamado \u201cgrupo controle\u201d, necess\u00e1rio para entender a taxa esperada de incid\u00eancia da covid-19 e fazer uma compara\u00e7\u00e3o precisa com o desempenho daqueles que de fato receberam o produto, avaliando assim a efic\u00e1cia do imunizante.\n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 secreta para garantir que esse tipo de conhecimento n\u00e3o influencie comportamentos, o que poderia gerar altera\u00e7\u00f5es artificiais nos resultados. \u00c9 o que se chama no meio acad\u00eamico de estudo duplo-cego, condi\u00e7\u00e3o que torna a evid\u00eancia cient\u00edfica mais robusta.\n\nRea\u00e7\u00f5es citadas em depoimento n\u00e3o s\u00e3o consideradas graves\n\n, a mulher afirma que recebeu a dose e, depois da primeira noite, teve uma s\u00e9rie de sintomas. \u201cComecei a me sentir indisposta, com uma enorme moleza no corpo, muito sono, cansa\u00e7o e febre de 38 graus. Em seguida, meu corpo inteiro come\u00e7ou a doer; e os olhos, a lacrimejar. Fora a dor no bra\u00e7o que \u00e9 absurda, mal posso levant\u00e1-lo\u201d.\n\nBand TV , no dia 27 de julho, Jackeline ponderou que, apesar das rea\u00e7\u00f5es adversas, a experi\u00eancia \u201cfoi bem tranquila\u201d. Ela disse que j\u00e1 n\u00e3o sentia mais nada, passados quatro dias do aparecimento dos sintomas.\n\nAo contr\u00e1rio do que sugerem as postagens nas redes sociais, nenhum dos sintomas relatados \u00e9 considerado grave, de acordo com a Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp), que coordena os testes no Brasil em parceria com a universidade brit\u00e2nica\n\n\u201cAt\u00e9 o momento, os volunt\u00e1rios n\u00e3o apresentaram efeitos colaterais severos. As rea\u00e7\u00f5es como dor no local da aplica\u00e7\u00e3o, febre, cefaleia , dor no corpo s\u00e3o de leve a moderada intensidade e melhoram com um paracetamol\u201d, comentou a Unifesp por e-mail.\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) \u201cdor no local da inje\u00e7\u00e3o ou febre baixa\u201d como efeitos colaterais leves e comuns da imuniza\u00e7\u00e3o, em p\u00e1gina de perguntas e respostas sobre as vacinas.\n\nEm nota, a Unifesp destacou que os resultados das primeiras etapas de testes se mostraram \u201cesperan\u00e7osos\u201d. Em artigo na revista The Lancet , publicado em 20 de julho, os cientistas mostraram que a vacina experimental produziu resposta imune e n\u00e3o gerou efeitos colaterais graves entre os participantes. Parte dos volunt\u00e1rios apresentou apenas sintomas de baixa intensidade, como sensa\u00e7\u00e3o de febre, calafrios, dores musculares, dores de cabe\u00e7a e mal-estar.\n\nA conclus\u00e3o \u00e9 referente \u00e0s fases 1 e 2 dos ensaios cl\u00ednicos, feita com 1.077 pessoas, com idades entre 18 e 55 anos, no Reino Unido. Para atestar a efic\u00e1cia e a seguran\u00e7a da vacina, os pesquisadores ainda precisam concluir a terceira etapa, que est\u00e1 sendo realizada com 50 mil volunt\u00e1rios no mundo, entre eles 5 mil brasileiros.\n\nA previs\u00e3o \u00e9 de que, caso os resultados fiquem prontos at\u00e9 o final do ano, o registro poderia ser liberado at\u00e9 junho de 2021 . O governo federal discute acordo de coopera\u00e7\u00e3o com a AstraZeneca para a produ\u00e7\u00e3o da vacina em territ\u00f3rio nacional, por meio da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz). O acordo foi anunciado em 27 de junho, mas o documento ainda n\u00e3o foi assinado.\n\nJ\u00e1 a vacina da Sinovac iniciou testes em S\u00e3o Paulo em 21 de julho. A a\u00e7\u00e3o faz parte de acordo entre a farmac\u00eautica chinesa, o governo paulista e o Instituto Butantan , firmado em 10 de junho. O produto tamb\u00e9m est\u00e1 no est\u00e1gio 3 dos ensaios cl\u00ednicos.\n\nA OMS listava 139 projetos em estudos pr\u00e9-cl\u00ednicos e 25 com testagem em humanos nesta segunda-feira, 27. Al\u00e9m das vacinas de Oxford e da Sinovac, tamb\u00e9m atingiram a etapa final de testes as candidatas dos Institutos de Produtos Biol\u00f3gicos de Wuhan e Pequim, em parceria com a estatal chinesa Sinopharm, e a da empresa farmac\u00eautica norte-americana Moderna, com apoio do Instituto Nacional de Alergia e Doen\u00e7as Infecciosas dos Estados Unidos.\n\nA rivalidade pol\u00edtica entre o governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria, e o presidente Jair Bolsonaro j\u00e1 desmentiu diversos conte\u00fados do g\u00eanero desde que Doria anunciou parceria com o laborat\u00f3rio chin\u00eas e o governo federal come\u00e7ou a discutir os termos de coopera\u00e7\u00e3o com a AstraZeneca.\n\nteria firmado parceria para produ\u00e7\u00e3o de vacina contra a covid-19 antes da pandemia tirou de contexto uma foto antiga do governador, sem m\u00e1scara em local p\u00fablico, recebendo uma vacina da gripe . E outro suposto efeito adverso da CoronaVac est\u00e1 circulando no Facebook, mas a foto mostra um rapaz com alergia a amendoim nos Estados Unidos\n\nparticipa\u00e7\u00e3o da Fiocruz em pesquisas iniciais do projeto \u201cj\u00e1 teria comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d contra o novo coronav\u00edrus\n\nAos Fatos e Ag\u00eancia Lupa tamb\u00e9m verificaram o conte\u00fado e conclu\u00edram que \u00e9 falso.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN) , o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}