{"title": "Gjykata me departament t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb p\u00ebr akuzat e Prokuroris\u00eb Speciale", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-14864", "url": "https://kallxo.com/krypometer/gjykata-me-departament-te-vecante-per-akuzat-e-prokurorise-speciale/", "vclaim": "\u201cN\u00eb ket\u00eb departament do t\u00eb zgjidhen gjyqtar\u00ebt q\u00eb jan\u00eb m\u00eb me p\u00ebrvoj\u00eb, t\u00eb p\u00ebrgatitur profesionalisht, t\u00eb guximsh\u00ebm dhe q\u00eb kan\u00eb treguar p\u00ebrfomac\u00eb t\u00eb jasht\u00ebzakonshme deri me tani\u201d, kishte deklaruar Kryesuesi \u00c7o\u00e7aj.", "lang": "sq"}