{"title": "Non, la d\u00e9pose de la statue de Napol\u00e9on Ier \u00e0 Rouen est sans lien avec les pol\u00e9miques li\u00e9es \u00e0 l'histoire coloniale", "subtitle": "Des publications sur les r\u00e9seaux sociaux s'alarment depuis le 20 juin de la d\u00e9pose de la statue rouennaise de Napol\u00e9on Ier, y voyant la preuve d'une \"soumission\", en plein d\u00e9bat sur la place des monuments li\u00e9s \u00e0 l'histoire coloniale. Si l'\u00e9difice a \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9 de peinture dans la nuit du 24 au 25 juin, sa d\u00e9pose est due \u00e0 \"une fissure\" qui le \"fragilise\" et est sans lien avec", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-06-25T14:29:03+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-60341", "url": "https://factuel.afp.com/non-la-depose-de-la-statue-de-napoleon-ier-rouen-est-sans-lien-avec-les-polemiques-liees-lhistoire", "vclaim": "Non, la d\u00e9pose de la statue de Napol\u00e9on Ier \u00e0 Rouen est sans lien avec les pol\u00e9miques li\u00e9es \u00e0 l'histoire coloniale\n\nDes publications sur les r\u00e9seaux sociaux s'alarment depuis le 20 juin de la d\u00e9pose de la statue rouennaise de Napol\u00e9on Ier, y voyant la preuve d'une \"soumission\", en plein d\u00e9bat sur la place des monuments li\u00e9s \u00e0 l'histoire coloniale. Si l'\u00e9difice a \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9 de peinture dans la nuit du 24 au 25 juin, sa d\u00e9pose est due \u00e0 \"une fissure\" qui le \"fragilise\" et est sans lien avec l'actualit\u00e9, selon la mairie et des extraits d'un document consult\u00e9s par l'AFP.\n\n\"SOUMISSION CE MATIN A ROUEN \u2026. ON ENLEVE LA STATUE DE NAPOLEON !!!\", \u00e9crit l'auteur de l'une de ces publications.\n\n\"Allons-nous assister sans rien dire \u00e0 la disparition de toute trace de notre histoire ou allons nous r\u00e9agir ? #DefendonsNosStatues\", s'interrogeait samedi 20 juin sur Twitter un secr\u00e9taire d\u00e9partemental du parti Debout la France (DLF) au sujet de cette m\u00eame statue.\n\nLe site d'extr\u00eame droite R\u00e9sistance r\u00e9publicaine s'\u00e9tonne lui du calendrier de la r\u00e9novation, qui \"correspond pile poil avec les manifestations des traoristes & co (sic)\".\n\nCes publications sont trompeuses : la d\u00e9pose de la statue \"n'a strictement rien \u00e0 voir\" avec le d\u00e9bat actuel sur les monuments li\u00e9s \u00e0 l'histoire coloniale ou \u00e0 la traite n\u00e9gri\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi 25 juin \u00e0 l'AFP Sylvain Radiguet, directeur de cabinet du maire PS de Rouen Yvon Robert.\n\n\"On le fait uniquement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\", a-t-il insist\u00e9, pr\u00e9cisant que l'\u00e9tude pour la restauration de la statue \"a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e en novembre 2019 et s'est achev\u00e9e en f\u00e9vrier 2020\", avant \"les d\u00e9bats actuels apparus apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s tragique de George Floyd\" \u2013 des affirmations confirm\u00e9es par les extraits de l'\u00e9tude ci-dessous consult\u00e9s par l'AFP.\n\n\"Erig\u00e9e en 1865, la statue \u00e9questre de Napol\u00e9on Ier (...) repose sur trois appuis (deux jambes arri\u00e8re et la queue). (...) Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la demande de la Ville a r\u00e9cemment montr\u00e9 que l\u2019une des deux pattes pr\u00e9sente une fissure \u00e9volutive. Cette fissure fragilise la statue, qui mesure pr\u00e8s de 5 m\u00e8tres de haut, pouvant menacer sa stabilit\u00e9\", expliquait d\u00e9j\u00e0 la mairie de Rouen le 20 juin sur son site internet.\n\n\"La statue va partir pour quelques mois, mais elle va bien revenir\", a d\u00e9clar\u00e9 au Parisien Aur\u00e9lien Guilmard, directeur du patrimoine b\u00e2ti de la ville. \"On n'a pas de d\u00e9lai pr\u00e9cis, mais cela va prendre plusieurs mois, peut-\u00eatre une petite ann\u00e9e\", a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l'AFP le directeur de cabinet du maire.\n\nLa d\u00e9pose de la statue, qui devait \u00eatre effectu\u00e9e mercredi 24 juin, a toutefois d\u00fb \u00eatre report\u00e9e au 2 juillet. \"L'entreprise a rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s li\u00e9es au syst\u00e8me d\u2019accroche du monument (...) Une analyse approfondie et compl\u00e9mentaire du socle en plomb sera r\u00e9alis\u00e9e\", explique la ville de Rouen sur son site internet.\n\nL'\u00e9difice \u2013 son socle principalement \u2013 a \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9 de peinture rouge dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi. \"Il n'y avait de message, donc est-ce que ce sont des types qui n'avaient rien \u00e0 faire, ou des gens qui voulaient faire passer un message ?\", s'interroge le directeur de cabinet du maire.\n\nDeux jours plus t\u00f4t, un buste de Christophe Colomb, pos\u00e9 sur l'un des ponts de la ville, a lui aussi \u00e9t\u00e9 recouvert en partie de peinture rouge. Cette fois tagu\u00e9 des mots \"meurtrier\", \"violeur\" et \"esclavagiste\".", "lang": "fr"}