{"title": "Fato e fic\u00e7\u00e3o em sete declara\u00e7\u00f5es sobre a reforma trabalhista | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10133", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/fato-e-ficcao-em-seis-declaracoes-sobre-reforma-trabalhista/", "vclaim": "A reforma trabalhista passar\u00e1 a valer em todo o territ\u00f3rio nacional a partir de s\u00e1bado (11). Sancionado pelo presidente Michel Temer em julho deste ano, o novo texto altera v\u00e1rios pontos da CLT (Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho), como negocia\u00e7\u00e3o de jornadas, flexibiliza\u00e7\u00e3o do banco de horas e autoriza\u00e7\u00e3o para trabalho intermitente.\n\nComo \u00e9 de praxe, v\u00e1rias autoridades reagiram \u00e0 nova lei nas redes sociais e em entrevistas a jornais nas \u00faltimas semanas. Em parceria com o UOL, Aos Fatos checou algumas declara\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde imprecis\u00f5es sobre acordos terem valor de lei \u00e0 imprevisibilidade gerada pelas promessas n\u00e3o cumpridas do presidente Michel Temer \u2014 e as lacunas que isso pode gerar na nova legisla\u00e7\u00e3o.\n\nA declara\u00e7\u00e3o faz refer\u00eancia ao artigo 394 da lei que rege a reforma trabalhista. Segundo o trecho, uma empregada lactante ou gr\u00e1vida s\u00f3 ser\u00e1 afastada do trabalho, sem preju\u00edzo \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o, em casos de insalubridade \u201cquando apresentar atestado de sa\u00fade, emitido por m\u00e9dico de confian\u00e7a da mulher, que recomende o afastamento\u201d.\n\nDe fato, o novo texto abre brechas para que mulheres gr\u00e1vidas ou lactantes trabalhem em lugares com condi\u00e7\u00f5es insalubres. No texto original, est\u00e1 determinado que \u201ca empregada gestante ou lactante ser\u00e1 afastada, enquanto durar a gesta\u00e7\u00e3o e a lacta\u00e7\u00e3o, de quaisquer atividades, opera\u00e7\u00f5es ou locais insalubres, devendo exercer suas atividades em local salubre\u201d. Com a reforma, foram adicionados os par\u00e1grafos que d\u00e3o brecha ao trabalho em casos de atividades insalubres de graus m\u00e9dio e m\u00ednimo. Em seus segundo e terceiro par\u00e1grafos, o artigo determina que o afastamento sem perdas \u00e9 condicionado \u00c0 apresenta\u00e7\u00e3o de um \"atestado de sa\u00fade, emitido por m\u00e9dico de confian\u00e7a da mulher, que recomende o afastamento durante a gesta\u00e7\u00e3o\". O grau m\u00e1ximo ainda \u00e9 proibido para gestantes, mas lactantes devem apresentar atestado.\n\n \n\n A reforma trabalhista tamb\u00e9m modificou como esses graus de insalubridade s\u00e3o determinados. A partir do dia 11 de novembro, o enquadramento pode ser determinado por acordo coletivo e tem preval\u00eancia sobre a lei.\n\nPor\u00e9m, \u00e9 importante ressaltar que esse \u00e9 um dos pontos que o presidente Michel Temer se mostrou disposto a alterar enviando ao Congresso uma medida provis\u00f3ria, como Aos Fatos verificou na checagem da declara\u00e7\u00e3o abaixo. Essa promessa n\u00e3o foi cumprida.\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o: Temer enviou ao Congresso no dia 14 de novembro de 2017 uma medida provis\u00f3ria para alterar pontos da reforma trabalhista. Em refer\u00eancia ao trabalho insalubre de gestantes, mudou a reda\u00e7\u00e3o para a seguinte: \"O exerc\u00edcio de atividades e opera\u00e7\u00f5es insalubres em grau m\u00e9dio ou m\u00ednimo, pela gestante, somente ser\u00e1 permitido quando ela, voluntariamente, apresentar atestado de sa\u00fade, emitido por m\u00e9dico de sua confian\u00e7a, do sistema privado ou p\u00fablico de sa\u00fade, que autorize a sua perman\u00eancia no exerc\u00edcio de suas atividades\".\n\nA senadora Vanessa Grazziotin (PC do B-AM) vem postando quase diariamente, em sua conta no Twitter, uma contagem de dias relativas ao envio de uma carta pelo presidente Michel Temer aos senadores da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. A figura acima \u00e9 de quarta-feira (8). Em 29 de junho deste ano, ele pediu que os integrantes do colegiado aprovassem o projeto da reforma trabalhista sem mudan\u00e7as e que, em troca, ele ajustaria os pontos mais pol\u00eamicos do texto via vetos ou medidas provis\u00f3rias. \"No dia da san\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 imediatamente publicada uma medida provis\u00f3ria que vai ajustar\", disse o l\u00edder do governo, Romero Juc\u00e1 (PMDB-RR). Isso nunca aconteceu.\n\nEntre os pontos do acordo est\u00e3o o estabelecimento de um mecanismo de quarentena de 18 meses para a migra\u00e7\u00e3o de contratos (um trabalhador CLT n\u00e3o poder\u00e1 ser demitido para ser contratado como intermitente), a extin\u00e7\u00e3o da multa de 50% do sal\u00e1rio caso o trabalhador falte ao trabalho e a estipula\u00e7\u00e3o da possibilidade do trabalhador rescindir o contrato ap\u00f3s um ano sem convoca\u00e7\u00f5es por parte do patr\u00e3o.\n\nSobre a insalubridade, o governo tinha a inten\u00e7\u00e3o de revogar o artigo que permite que a prorroga\u00e7\u00e3o do trabalho em local insalubre possa ser determinada por acordo coletivo, de estipular que o grau de insalubridade s\u00f3 poder\u00e1 ser determinado respeitando as normas de sa\u00fade, higiene e seguran\u00e7a do trabalho previstas em lei ou em normas regulamentadoras do Minist\u00e9rio do Trabalho e, como j\u00e1 apurado antes, tamb\u00e9m retomar o texto da CLT no caso das lactantes e gestantes.\n\nOutros pontos que seriam alterados: a jornada de 12x36 (que n\u00e3o poderia ser estabelecida por meio de acordo individual, mas s\u00f3 por acordo com o sindicato), o c\u00e1lculo da indeniza\u00e7\u00e3o por dano moral (que voltaria a ser calculada com base no teto do benef\u00edcio do INSS e n\u00e3o no sal\u00e1rio do empregado, como prev\u00ea o novo texto) e o contrato do trabalhador aut\u00f4nomo (que n\u00e3o poderia prever nenhum tipo de cl\u00e1usula de exclusividade).\n\nDe acordo com a deputada, Temer n\u00e3o cumpriu o acordo de fazer ajustes na reforma trabalhista. E n\u00e3o h\u00e1 sinais de que isso ir\u00e1 acontecer. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (7), o ministro da Secretaria de Governo, Antonio Imbassahy (PSDB-BA), disse que o governo desistiu de enviar a MP e que o Planalto enviar\u00e1 um projeto de lei ao Congresso para que as Casas fa\u00e7am separadamente as altera\u00e7\u00f5es.\n\nEntre outras consequ\u00eancias insond\u00e1veis, isso faz com que o tempo para que essas medidas eventualmente entrem em vigor seja maior, j\u00e1 que uma medida provis\u00f3ria, uma vez publicada, j\u00e1 come\u00e7a a valer. O projeto de lei, por sua vez, dever\u00e1 tramitar pela C\u00e2mara e pelo Senado, sem previs\u00e3o de ser apreciado em plen\u00e1rio.\n\nEm entrevista \u00e0 Folha de S.Paulo publicada no in\u00edcio desta semana, o presidente do Tribunal Superior do Trabalho disse que \"muitos direitos foram criados pela reforma\". Questionado, citou a terceiriza\u00e7\u00e3o, sugerindo que a novidade \u00e9 que agora a reforma trabalhista ataca quest\u00f5es relativas ao trabalho terceirizado estabelecidas apenas em s\u00famula. Ele se refere \u00e0 s\u00famula 331 do TST, que foi criada em 2011 para regular a terceiriza\u00e7\u00e3o nas empresas, proibindo, por exemplo, a contrata\u00e7\u00e3o interposta salvo em casos de trabalhos tempor\u00e1rios. Essa s\u00famula foi substitu\u00edda em mar\u00e7o deste ano pela Lei n\u00ba 13.429/2017 (chamada Lei das Terceiriza\u00e7\u00f5es), que passou a reger as rela\u00e7\u00f5es de trabalho tempor\u00e1rio, empresas de presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e tomadoras de servi\u00e7o.\n\nA reforma trabalhista, por sua vez, j\u00e1 modificou alguns pontos da Lei das Terceiriza\u00e7\u00f5es: determinou uma \u201cquarentena\u201d de 18 meses para que a empresa possa contratar como terceirizado um funcion\u00e1rio que antes tinha carteira assinada de acordo com a CLT; e tamb\u00e9m prev\u00ea que o funcion\u00e1rio terceirizado tenha as mesmas condi\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de transporte, ambulat\u00f3rios e sanit\u00e1rios dos funcion\u00e1rios contratados pela empresa.\n\nOu seja, ao contr\u00e1rio do que sugere o ministro, a Lei das Terceiriza\u00e7\u00f5es j\u00e1 regulava quest\u00f5es relativas ao trabalho terceirizado. Par\u00e2metros n\u00e3o foram criados com a reforma trabalhista, mas sim modificados por ela, para suprir lacunas deixadas pela cria\u00e7\u00e3o da nova lei.\n\nEm resposta \u00e0 entrevista do presidente do TST, o senador Lindbergh Farias gravou um v\u00eddeo, publicado em seu perfil no Facebook, em que ele critica as falas do presidente do TST \u2014 particularmente a afirma\u00e7\u00e3o de que \u00e9 necess\u00e1rio retirar direitos para aumentar o emprego. \"Vou ter que admitir que, para garantia de emprego, tenho que reduzir um pouquinho, flexibilizar um pouquinho os direitos sociais\", disse Gandra Filho.\n\nDe acordo com os dados do Caged (Cadastro Geral de Empregados e Desempregados), em 2003, primeiro ano do governo Lula, foram gerados 29.544.927 empregos formais. Em 2010, seu \u00faltimo ano do segundo mandato, foram feitas 44.068.355 contrata\u00e7\u00f5es. Ou seja, houve o incremento de aproximadamente 14,5 milh\u00f5es de novas \u2014 meio milh\u00e3o a menos do que sugere o senador. Os n\u00fameros se referem apenas \u00e0queles empregos gerados sob regime CLT.\n\nAl\u00e9m disso, Lula fez altera\u00e7\u00f5es que causaram impacto em leis que regulam rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Exemplo disso \u00e9 a Lei de Fal\u00eancia, sancionada em 2005. Uma cr\u00edtica recorrente \u00e9 que, com a nova legisla\u00e7\u00e3o, o cr\u00e9dito ao trabalhador foi limitado: a lei estabelece que um credor \u00e9 obrigado a pagar d\u00edvidas trabalhistas num limite de at\u00e9 150 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Esse valor tem prioridade sobre o pagamento sobre outros d\u00e9bitos. Antes dessa lei, contudo, as d\u00edvidas de uma empresa com seus empregados deveriam ser pagas antes de qualquer d\u00edvida, seja com o governo, com bancos ou outros credores e fornecedores.\n\nSob cr\u00edtica de entidades de defesa do trabalho no campo, Lula tamb\u00e9m editou em 2007 uma medida provis\u00f3ria que dispensa a assinatura da carteira de trabalho para contratos de at\u00e9 dois meses. Organiza\u00e7\u00f5es sindicais atribu\u00edam \u00e0 nova lei est\u00edmulo \u00e0 precariza\u00e7\u00e3o e sobretudo ao trabalho escravo.\n\nLula tamb\u00e9m chegou a defender a regulamenta\u00e7\u00e3o da greve de servidores p\u00fablicos e uma reforma trabalhista que flexibilizasse as leis para criar novos empregos, sobretudo para os jovens, e as leis de prote\u00e7\u00e3o ao trabalho. Em 2007, disse durante encontro do Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, o Conselh\u00e3o, que re\u00fane representantes de entidades de classe e empresas: \"N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que algumas coisas feitas em 1943 n\u00e3o precisem de mudan\u00e7as para 2007, 2008. O mundo do trabalho mudou, houve evolu\u00e7\u00e3o, a condi\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e9 outra\".\n\nSobre retirada de direitos, \u00e9 bom lembrar que Lula fez reforma da Previd\u00eancia dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos logo no in\u00edcio do seu primeiro mandato e que estabeleceu, entre outras mudan\u00e7as, o fim da aposentadoria proporcional para novos funcion\u00e1rios do setor p\u00fablico, a aplica\u00e7\u00e3o do teto para aposentadorias e pens\u00f5es e a redu\u00e7\u00e3o de 30% no valor das pens\u00f5es por morte em rela\u00e7\u00e3o ao valor da remunera\u00e7\u00e3o do servidor. A reforma teve resist\u00eancia dentro de seu pr\u00f3prio partido. A n\u00e3o ades\u00e3o \u00e0 reforma causou a expuls\u00e3o dos ent\u00e3o deputados federais Bab\u00e1, Luciana Genro, Jo\u00e3o Fontes e da senadora Helo\u00edsa Helena.\n\nA reforma trabalhista de fato enterrou o imposto sindical obrigat\u00f3rio, a despeito de reclama\u00e7\u00f5es de entidades sindicais, que preveem perda de receita. Com a nova lei, o trabalhador dever\u00e1 autorizar o desconto do valor, que \u00e9 equivalente a um dia de trabalho no ano.\n\nNa \u00e9poca da negocia\u00e7\u00e3o para a aprova\u00e7\u00e3o da reforma trabalhista, o Pal\u00e1cio do Planalto prometeu enviar ao Congresso uma medida provis\u00f3ria que estabeleceria uma contrapartida \u00e0 perda de receita dos sindicatos. Isso n\u00e3o aconteceu. Um dos articuladores da proposta, o deputado Paulinho da For\u00e7a, disse ent\u00e3o em 10 de outubro passado que o \"imposto [sindical] j\u00e1 era]\". \"Estamos buscando uma alternativa.\"\n\nDesde ent\u00e3o, o governo sinalizou que pode enviar \u00e0 C\u00e2mara, por projeto de lei, uma proposta que institui uma nova forma de contribui\u00e7\u00e3o, a Contribui\u00e7\u00e3o de Negocia\u00e7\u00e3o Coletiva. A proposta da For\u00e7a Sindical, da qual o deputado \u00e9 dirigente, defende que o valor da nova contribui\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser fixado por meio de assembleia geral e descontado na folha de pagamento da empresa no m\u00eas que o Minist\u00e9rio do Trabalho registrar a conven\u00e7\u00e3o coletiva.\n\nDeputados articulam para que a proposta tramite em regime de urg\u00eancia na C\u00e2mara, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 nada certo ainda.\n\nA declara\u00e7\u00e3o da deputada Maria do Ros\u00e1rio em seu perfil no Facebook trata do artigo 59 da lei que institui a reforma trabalhista, que diz que o banco de horas \u2014 sistema em que h\u00e1 uma compensa\u00e7\u00e3o de horas trabalhadas fora da jornada contratada \u2014 \u201cpoder\u00e1 ser pactuado por acordo individual escrito\u201d, n\u00e3o precisando, portanto, da media\u00e7\u00e3o de um sindicato.\n\nAl\u00e9m disso, no caso do acordo individual, a empresa dever\u00e1 compensar essas horas por meio de folga em at\u00e9 seis meses. Caso isso n\u00e3o ocorra, dever\u00e1 ser pago como hora extra, com acr\u00e9scimo de 50% no valor.\n\nNo caso de negocia\u00e7\u00e3o por conven\u00e7\u00e3o coletiva, ou seja, com a presen\u00e7a do sindicato, a compensa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita em at\u00e9 um ano.\n\nO problema \u00e9 que a Constitui\u00e7\u00e3o, em seu Artigo 7\u00ba, que estabelece direitos dos trabalhadores, diz que a \"dura\u00e7\u00e3o do trabalho normal n\u00e3o superior a oito horas di\u00e1rias e quarenta e quatro semanais, facultada a compensa\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios e a redu\u00e7\u00e3o da jornada, mediante acordo ou conven\u00e7\u00e3o coletiva de trabalho\". Ou seja, o texto n\u00e3o d\u00e1 margem \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o individual sobre compensa\u00e7\u00e3o de jornada de trabalho. Alguns advogados preveem questionamentos na Justi\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nova norma, seja por eventualmente descumprir o texto constitucional, seja porque n\u00e3o estabelece limites para a quantidade de horas que vai para o banco.\n\nEssa \u00e9 uma das declara\u00e7\u00f5es que o PSOL divulgou em sua p\u00e1gina oficial no Facebook sobre o texto da reforma trabalhista. De acordo com o novo Artigo 611, \u201ca conven\u00e7\u00e3o coletiva e o acordo coletivo de trabalho t\u00eam preval\u00eancia sobre a lei quando, entre outros, dispuserem sobre\u201d quest\u00f5es como dura\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do trabalho, banco de horas anual e plano de cargos, sal\u00e1rio e fun\u00e7\u00f5es.\n\nPor\u00e9m, \u00e9 importante destacar que o acordo individual s\u00f3 ser\u00e1 v\u00e1lido em algumas quest\u00f5es: a compensa\u00e7\u00e3o de jornada pelo banco de horas, o aumento da jornada de trabalho (desde que respeite o limite de duas horas extras ou utilize o modelo de 12 horas de trabalho seguidas de 36 horas de descanso) e os hor\u00e1rios de descanso da mulher lactante.\n\nDesse modo, ainda que altere fundamentalmente o poder de acordos entre patr\u00e3o e empregado, n\u00e3o s\u00e3o a todas as negocia\u00e7\u00f5es que essa regra se aplica.\n\nA reportagem foi alterada \u00e0s 18h de 10 de novembro de 2017 para incluir a declara\u00e7\u00e3o do deputado Paulinho da For\u00e7a. Desse modo, o t\u00edtulo muda para \"sete declara\u00e7\u00f5es\", em vez de \"seis\".", "lang": "pt"}