{"title": "Decis\u00e3o do STF sobre segunda inst\u00e2ncia pode beneficiar at\u00e9 4.895 presos, n\u00e3o 169 mil | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-48031", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/decisao-do-stf-sobre-segunda-instancia-pode-beneficiar-ate-4895-presos-nao-169-mil/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o STF (Supremo Tribunal Federal) pode libertar 169 mil presos caso seja revertida a decis\u00e3o que permite a pris\u00e3o ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, como sugerem publica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes sociais (veja aqui). De acordo com levantamento do CNJ (Conselho Nacional de Justi\u00e7a), a revers\u00e3o do atual entendimento da Corte pode beneficiar, no m\u00e1ximo, 4.895 presos.\n\nOs n\u00fameros que circulam em mat\u00e9rias e postagens foram inflados porque consideram tamb\u00e9m os presos em execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de pena, ou seja, os que j\u00e1 foram sentenciados, mas ainda n\u00e3o tiveram seus casos considerados transitados em julgado. O julgamento do STF se refere unicamente aos presos condenados em segunda inst\u00e2ncia.\n\nPublica\u00e7\u00f5es que apresentam os dados errados circulam em perfis e p\u00e1ginas do Facebook, onde acumulam cerca de 3.500 compartilhamentos. Todas as postagens foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de monitoramento da rede social (entenda como funciona).\n\nIniciado nesta quinta-feira (17) o julgamento do STF a respeito de tr\u00eas ADCs (A\u00e7\u00f5es Declarat\u00f3rias de Constitucionalidade) que proibiriam a pris\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia tem sido apontado por usu\u00e1rios e p\u00e1ginas nas redes sociais como potencialmente ben\u00e9fico para 169 mil presos. De acordo com as postagens, que citam dados do CNJ, esse \u00e9 o n\u00famero de detentos condenados em segunda inst\u00e2ncia que poderiam ser libertados, caso a decis\u00e3o seja revertida. Isso, no entanto, n\u00e3o procede, como mostrado por Aos Fatos.\n\nEm nota divulgada na \u00faltima quarta-feira (16), o CNJ apontou que o n\u00famero de poss\u00edveis beneficiados, no entanto, n\u00e3o deve passar de 4.895 detentos. Essa seria a estimativa de pessoas efetivamente condenadas em segunda inst\u00e2ncia. J\u00e1 os 169,7 mil seriam referentes tamb\u00e9m aos presos em execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria da pena, que j\u00e1 foram sentenciados, mas n\u00e3o tiveram as senten\u00e7as transitadas em julgado.\n\nDiz-se que uma senten\u00e7a \u00e9 transitada em julgado quando n\u00e3o cabe mais nenhum tipo de recurso ao r\u00e9u, seja pelo esgotamento do tempo h\u00e1bil, seja pelo fato de j\u00e1 ter recorrido a todas as inst\u00e2ncias. Apesar de, formalmente, s\u00f3 existirem duas inst\u00e2ncias no Brasil, um r\u00e9u pode recorrer aos chamados tribunais superiores \u2014 STJ (Superior Tribunal de Justi\u00e7a) e STF (Supremo Tribunal Federal) s\u00e3o dois exemplos \u2014, que podem fazer a revis\u00e3o de aspectos legais do caso.\n\nA estimativa do CNJ a respeito dos 4.895 poss\u00edveis beneficiados pela revers\u00e3o do entendimento do STF foi feita com base nos mandados de pris\u00e3o pelo segundo grau expedidos por todos os Tribunais Regionais Federais e Tribunais de Justi\u00e7a do Brasil.\n\nMesmo que as a\u00e7\u00f5es sejam reconhecidas, n\u00e3o se pode afirmar que todas as pessoas beneficiadas seriam presas. Primeiro porque a estimativa se baseia no n\u00famero de mandados de pris\u00e3o emitidos e n\u00e3o nas pris\u00f5es efetivamente realizadas. \u00c9 poss\u00edvel, portanto, que parte das ordens n\u00e3o tenha sido cumprida e que outra parte tenha sido expedida contra pessoas que j\u00e1 estavam presas.\n\nAl\u00e9m disso, a sa\u00edda da pris\u00e3o dependeria de decis\u00e3o judicial em cada caso. De acordo com o professor de direito penal da FGV S\u00e3o Paulo Davi Tangerino, \"O preso dever\u00e1 pedir sua liberdade no ju\u00edzo das execu\u00e7\u00f5es. Os ju\u00edzes podem liber\u00e1-los sem provoca\u00e7\u00e3o, mas me parece menos prov\u00e1vel\".", "lang": "pt"}