{"title": "At\u00e9 25 de abril de 1974 havia apenas \"88 presos pol\u00edticos em Portugal\"?", "subtitle": "Circula nas redes sociais uma suposta cita\u00e7\u00e3o do historiador Jos\u00e9 Hermano Saraiva, falecido em 2012, o qual ter\u00e1 afirmado que \"at\u00e9 25 de abril de 1974 havia 88 presos [pol\u00edticos] em Portugal\" e que \"tr\u00eas meses depois eram tr\u00eas mil\". Confirma-se? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-24T13:20:15+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-56444", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ate-25-de-abril-de-1974-havia-apenas-88-presos-politicos-em-portugal", "vclaim": "\"At\u00e9 25 de abril de 1974 havia 88 presos [pol\u00edticos] em Portugal; tr\u00eas meses depois eram tr\u00eas mil. A liberdade acabou com o 25 de abril\". Eis a cita\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao historiador Jos\u00e9 Hermano Saraiva, falecido em 2012.\n\nA frase atribu\u00edda ao historiador Hermano Saraiva \u00e9 aut\u00eantica, estando registada em artigo do jornal \"P\u00fablico\" de 24 de julho de 2005 que revela como o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \"mandou destruir livros de '\u00edndole fascista' em 1974\".\n\nNo final do artigo destacam-se algumas \"rea\u00e7\u00f5es\", entre as quais a de Jos\u00e9 Hermano Saraiva que \u00e9 citado da seguinte forma: \"\u00c9 claro que ouvi falar disso. \u00c9 o ultimo auto de f\u00e9 que foi feito em Portugal. Foi de uma estupidez infinita. Os professores em geral n\u00e3o queriam [cumprir as instru\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio] e muitos guardaram os livros. Mas quem \u00e9 que ousava protestar sem ser logo caluniado? Eu pr\u00f3prio n\u00e3o o fiz. Era pobre, n\u00e3o tinha nenhuma reforma, e concerteza que me mandavam para Caxias. Tinha amigos l\u00e1 presos por menos do que isso. At\u00e9 25 de abril de 1974 havia 88 presos em Portugal; tr\u00eas meses depois eram tr\u00eas mil. A liberdade acabou com o 25 de abril. Vivemos um momento de crep\u00fasculo. Hoje temos uma escola que d\u00e1 licenciaturas para n\u00e3o trabalhar. Se n\u00e3o houver uma rea\u00e7\u00e3o sadia, o Sol deixar\u00e1 de brilhar\".\n\nConfirmada a autenticidade da cita\u00e7\u00e3o, o Pol\u00edgrafo questionou o historiador Fernando Rosas sobre a veracidade da alega\u00e7\u00e3o de que \"at\u00e9 25 de abril de 1974 havia 88 presos [pol\u00edticos] em Portugal\", o qual garante que \"\u00e9 grosseiramente falsa\".\n\n\"A contabiliza\u00e7\u00e3o precisa do n\u00famero dos presos pol\u00edticos desde a instaura\u00e7\u00e3o da ditadura militar em 28 de maio de 1926 at\u00e9 ao 25 de abril \u00e9 dif\u00edcil devido ao facto de at\u00e9 1934 haver v\u00e1rias entidades (Ex\u00e9rcito, PSP, GNR, pol\u00edcia pol\u00edtica, etc.) a realizar pris\u00f5es pol\u00edticas e n\u00e3o haver informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica espec\u00edfica e centralizada. Ela inicia-se com a cria\u00e7\u00e3o (em 1933) e efetivo funcionamento da PVDE (a antecessora da PIDE) a partir de 1934\", explica Fernando Rosas.\n\nO historiador sublinha que \"nas estat\u00edsticas da PVDE/PIDE \u00e9 preciso por sua vez descontar os presos por moeda falsa e emigra\u00e7\u00e3o ilegal tamb\u00e9m a cargo daquela pol\u00edcia pol\u00edtica\".\n\n\"O c\u00e1lculo dos presos pol\u00edticos entre 1926 e 1934 (sobretudo a partir de fontes militares) e a contagem dos registos de entrada na PVDE/PIDE/DGS (feita com rigor at\u00e9 1961 pela Comiss\u00e3o do Livro Negro sobre o Fascismo) e depois disso pela historiadora Irene Pimentel d\u00e1 um total de pelo menos 30 mil presos pol\u00edticos entre 1926 e 1974. A estes haveria que somar muitos presos em manifesta\u00e7\u00f5es e greves ao longo dos anos mas que eram guardados nos postos da PSP e da GNR sem darem entrada formal nas sedes da pol\u00edcia pol\u00edtica\", conclui.\n\nEm suma, a cita\u00e7\u00e3o \u00e9 aut\u00eantica, mas a alega\u00e7\u00e3o quanto ao n\u00famero de presos pol\u00edticos no per\u00edodo do Estado Novo \u00e9 falsa.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}