{"title": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski o zagro\u017ceniu epidemiologicznym ze strony uchod\u017ac\u00f3w", "subtitle": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski m\u00f3wi\u0142 o zagro\u017ceniu epidemiologicznym w zwi\u0105zku z fal\u0105 uchod\u017ac\u00f3w. Czy przypadku chor\u00f3b, o kt\u00f3rych m\u00f3wi\u0142 Prezes PiS, s\u0105 prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-8270", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/jaroslaw-kaczynski-o-zagrozeniu-epidemiologicznym-ze-strony-uchodzcow/", "vclaim": "Prawo, kt\u00f3re jest w tej chwili w Polsce dyskutowan....", "lang": "pl"}