{"title": "Die meisten Zitate stammen von AfD-Politikern \u2013 einige sind unbelegt", "subtitle": "Ein Facebook-Post von J\u00fcrgen Todenh\u00f6fer l\u00e4sst Politiker und Mitarbeiter der AfD nicht gut dastehen. F\u00fcr die meisten der Zitate gibt es Belege.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-02-05T09:22:42+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-35142", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/politik/2020/02/05/die-meisten-dieser-zitate-stammen-von-afd-politikern-einige-sind-aber-unbelegt/", "vclaim": "Gr\u00f6\u00dftenteils richtig. Die meisten Zitate in dem Facebook-Beitrag von J\u00fcrgen Todenh\u00f6fer sind so von Politikern und Mitarbeitern der AfD gesagt worden. F\u00fcr drei der Zitate konnten wir keine Belege finden, eines ist teilweise falsch.\n\nDer Publizist und ehemalige CDU-Politiker J\u00fcrgen Todenh\u00f6fer hat am 14. Januar 2020 ein Bild auf seiner Facebook-Seite und seiner Homepage ver\u00f6ffentlicht. Darauf steht: \u201eSo rassistisch und faschistisch ist die AfD.\u201c\n\nIm Text dazu nennt er zehn Zitate, die er AfD-Politikern oder Mitarbeitern der Partei zuschreibt. Quellenangaben nennt er nicht. Bislang wurde der Facebook-Beitrag mehr als 3.100 Mal geteilt (Stand: 4. Februar). Wir haben die Zitate gepr\u00fcft: die meisten von ihnen sind korrekt, einige sind unbelegt.\n\nJ\u00fcrgen Todenh\u00f6fer war von 1972 bis 1990 Bundestagsabgeordneter der CDU. Er hat mehrere B\u00fccher \u00fcber Terrorismus und den Islam geschrieben, sein neuestes tr\u00e4gt den Titel \u201eDie gro\u00dfe Heuchelei \u2013 Wie Politik und Medien unsere Werte verraten\u201c. Todenh\u00f6fer hat mehr als 730.000 Fans bei Facebook.\n\nDieses Zitat ist offenbar eine Zusammenf\u00fcgung zweier Tweets von Dieter G\u00f6rnert. Einer lautet \u201eAm besten das Pack zur\u00fcck nach Afrika pr\u00fcgeln\u201c, der andere \u201eAuf der Stelle erschie\u00dfen, dann wird sich das ganz schnell legen\u201c. Ein Twitter-Nutzer ver\u00f6ffentlichte im Oktober 2019 Screenshots der Tweets von G\u00f6rnert.\n\nEs gibt Belege, dass die Aussagen von ihm stammen. G\u00f6rnert war seit Dezember 2018 zweiter Kreisvorsitzender der AfD in N\u00fcrnberg und kandidierte als Stadtrat, als die \u00d6ffentlichkeit Ende 2019 auf seine \u00c4u\u00dferungen auf Twitter aufmerksam wurde.\n\nDie AfD N\u00fcrnberg teilte uns auf Anfrage per E-Mail mit, dass G\u00f6rnert wegen dieser Tweets Mitte Dezember 2019 vom Landesschiedsgericht Bayern aus der Partei ausgeschlossen worden sei. Der Vorsitzende Matthias Vogler wies uns auf eine Pressemitteilung hin, mit der sich die AfD bereits vorher von den \u201eTwitter Posts\u201c distanziert hatte. Die \u00c4u\u00dferungen seien nicht bekannt gewesen, da sie \u201eohne Klarnamen\u201c ver\u00f6ffentlicht worden seien. \u201eWir sind froh dar\u00fcber, dass das Verfahren so entschieden wurde. Personen mit solchen Gedankengut haben, unserer Meinung nach, nichts in der AfD verloren\u201c, schrieb uns Vogler.\n\n\u00dcber das \u201eInternet Archive\u201c k\u00f6nnen wir verifizieren, dass der Account \u201e@DidiFreiheit\u201c 2019 den Namen und das Foto von Dieter G\u00f6rnert trug, aber vorher unter dem Pseudonym \u201eDidi Freiheit #291\u201c lief. In einem archivierten Tweet 2018 schrieb er zum Beispiel \u00fcber ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder: \u201eSelbstverst\u00e4ndlich werden die noch durchgef\u00fcttert \u2013 all inclusiv.\u201c Im Oktober 2019 twitterte er Dinge wie: \u201eDie Nazis waren eine linke Partei\u201c, oder bezeichnete Angela Merkel als \u201eKanzlerdarstellerin\u201c.\n\nDie Original-Tweets aus den Screenshots konnten wir im \u201eInternet Archive\u201c nicht finden. Der Twitter-Account ist inzwischen gel\u00f6scht worden, oder umbenannt und auf \u201eprivat\u201c gestellt. Dennoch gibt es ausreichende Hinweise, dass G\u00f6rnert sie verfasste. Als ein Twitter-Nutzer ihn am 16. Oktober 2019 auf die Collage mit seinen radikalen Tweet hinwies, kommentierte er: \u201eDanke f\u00fcr die Sammlung. Allerdings lief diese nicht unter dem Namen G\u00f6rnert.\u201c Das passt damit zusammen, dass die Tweets von 2016 sind, als sein Account noch unter einem Pseudonym lief.\n\nDrei der Zitate aus dem Post von J\u00fcrgen Todenh\u00f6fer stammen von Marcel Grauf, einem Mitarbeiter zweier AfD Landtagsabgeordneter aus Baden-W\u00fcrttemberg. Das sah ein Gericht als erwiesen an. Er schrieb demnach in privaten Facebook-Chats an einen Kumpel:\n\nIn einem anderen Zusammenhang schrieb er:\n\nMarcel Grauf arbeitete nach Angaben der spendenfinanzierten Wochenzeitung Kontext aus Stuttgart f\u00fcr die beiden Landtagsabgeordneten Christina Baum und Heiner Merz (Baden-W\u00fcrttemberg). Eine Anfrage von CORRECTIV, ob er dort immer noch t\u00e4tig ist, lie\u00dfen beide unbeantwortet.\n\nKontext hatte am 9. Mai 2018 einen Text ver\u00f6ffentlicht, in dem eine \u00fcber vier Jahre andauernde Korrespondenz mit Mitarbeitern bekannter AfD-Politiker, NPD-Funktion\u00e4ren und Mitgliedern rechter Studentenverbindungen.\n\nMarcel Grauf klagte gegen die Ver\u00f6ffentlichung von Kontext vor dem Oberlandesgericht in Karlsruhe. Das Gericht wies die Klage jedoch ab. \u201eDas Gericht sieht es als hinreichend glaubhaft gemacht an, dass die im Rechtsstreit vorgelegten Chat-Protokolle authentisch sind\u201c, hei\u00dft es in einer Pressemitteilung des Gerichtes nach dem Urteil.\n\nBeatrix von Storch, Bundestagsmitglied der AfD, soll diesen Satz bei einer Veranstaltung am 21. Februar 2015 zum Thema \u201eB\u00fcrgerrechte, Politikkorrektheit und Gender-Mainstreaming\u201c gesagt haben. Allerdings gibt es daf\u00fcr keine Belege.\n\nDas Zitat wird in verschiedenen Blogposts genannt, nachzulesen hier und hier. Allerdings gibt es keine Ton- oder Videoaufnahmen. Eine Anfrage von CORRECTIV an Beatrix von Storch vom 15. Januar 2020 blieb unbeantwortet.\n\nDieses Zitat stammt aus einem Artikel des Wall Street Journal vom 2. M\u00e4rz 2017. Dem Bericht zufolge hat Bj\u00f6rn H\u00f6cke dies in einem Interview mit dem US-Medium gesagt. In dem Artikel steht: \u201eHerr H\u00f6cke sagte, der Zweite Weltkrieg habe als lokaler Konflikt begonnen, in dem Hitler nachvollziehbarerweise versucht habe, Territorien, die im Ersten Weltkrieg verloren wurden, zur\u00fcckzuerlangen. \u2018Das gro\u00dfe Problem ist, dass man Hitler als absolut b\u00f6se darstellt\u2019, sagte Herr H\u00f6cke. \u2018Aber wir wissen nat\u00fcrlich, dass es in der Geschichte kein Schwarz oder Wei\u00df gibt.\u2019\u201c\n\nViele deutsche Medien, darunter die Welt, griffen das Zitat auf, woraufhin H\u00f6cke seine Echtheit laut einem Bericht der Jungen Freiheit bestritt: \u201eDas habe ich so nicht gesagt. Das ist nicht meine Meinung.\u201c\n\nWeil H\u00f6cke auch gegen\u00fcber dem Wall Street Journal behauptete, seine Zitate seien aus dem Kontext gerissen worden, ver\u00f6ffentlichte die Zeitung komplette Teile der Mitschrift des Interviews. Aus dem Transkript geht hervor, dass das Zitat nicht falsch wiedergegeben wurde. Direkt im Anschluss sagte H\u00f6cke demnach, es gebe viele Quellen, die nahelegen, dass der Zweite Weltkrieg kein Weltkrieg h\u00e4tte werden m\u00fcssen, wenn nicht \u201einteressierte M\u00e4chte\u201c am Werk gewesen w\u00e4ren, die den Krieg \u201eeskaliert\u201c h\u00e4tten. Dies werde sicherlich in den kommenden Jahren zu einer \u201eNeubewertung\u201c f\u00fchren.\n\nAuf Nachfragen des Reporters zu der Aussage \u00fcber Hitler lieferte H\u00f6cke weitere Erkl\u00e4rungen, wich aber nicht von seiner Einsch\u00e4tzung ab. Er sagte, dass die Realit\u00e4t aus Graut\u00f6nen bestehe; selbst der schlimmste Kriminelle habe vielleicht \u201eetwas Gutes, Liebenswertes\u201c. Auf eine zweite Nachfrage, wo das Gute an Hitler sei, sagte H\u00f6cke, er habe nicht gesagt, dass es etwas Gutes gebe \u2013 aber von einem philosophischen Standpunkt und durch Logik sei es auszuschlie\u00dfen, dass ein Mann \u201enur dunkel\u201c sei.\n\nNach dieser Ver\u00f6ffentlichung bestritt H\u00f6cke nicht mehr \u00f6ffentlich, das Zitat so gesagt zu haben. Stattdessen teilte er auf Facebook mit, Journalisten w\u00fcrden ihn absichtlich in historische Themen verwickeln, um ihn zu stigmatisieren. Er werde in Zukunft deshalb keine Interviews mehr \u00fcber Geschichte geben.\n\nDieses Zitat ist unbelegt. Es soll von Andreas Geithe stammen, der laut Medienberichten 2019 in Berlin als B\u00fcrgerdeputierter f\u00fcr die AfD im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Soziales sa\u00df und der Vermieter der Wahlkreisb\u00fcros der Berliner AfD-Abgeordneten Herbert Mohr, Ronald Gl\u00e4ser, Christian Buchholz und Hanno Bachmann war.\n\nDen Berichten zufolge warfen parteiinterne Gegner Geithe vor, im September 2017 auf Twitter einen Beitrag mit dem Text \u201eWir sollten eine SA gr\u00fcnden und aufr\u00e4umen\u201c verfasst zu haben. Davon gibt es einen Screenshot, der auf der Seite der Prenzlberger Stimme ver\u00f6ffentlicht wurde. Geithe bestritt laut Tagesspiegel, dass der Account ihm geh\u00f6rt und er der Urheber des Tweets war.\n\nDen Beitrag mit dem Aufruf, eine SA zu gr\u00fcnden, konnten wir nicht finden. Im \u201eInternet Archive\u201c wurden keine Tweets dieses Accounts archiviert, daher k\u00f6nnen wir das Original zu dem Screenshot ebenfalls nicht finden. Der Pressesprecher der AfD Berlin, Ronald Gl\u00e4ser, antwortete uns auf unsere Frage, ob der Tweet von Geithe stammte, per E-Mail: \u201eDas ist alles gelogen.\u201c Andreas Geithe sei nie bei Twitter gewesen. Er habe in der AfD Berlin aktuell kein Amt inne.\n\nDas Twitter-Profil \u201e@Andreas_Geithe\u201c gibt es noch, es ist aber seit Langem inaktiv. Es verlinkt auf die Webseite der Berliner Fliesenbau-Firma \u201eGeithe & Gloxin\u201c, ein Branchenbuch-Eintrag legt nahe, dass sie Andreas Geithe geh\u00f6rt. Das ist jedoch kein Beleg, dass es sich um sein Twitter-Profil handelt. Es wurde im September 2017 erstellt und zeigt nur 16 Tweets, alle von einem einzigen Tag, sp\u00e4t abends. Der erste Beitrag des Accounts ist eine Antwort auf einen Tweet von \u201eNorth East Antifa Berlin\u201c, sie lautet: \u201eHeil \u2026!\u201c\n\n6. Zwei richtige Zitate und ein falsches aus Bj\u00f6rn H\u00f6ckes Buch\n\nDie angeblichen Zitate stammen aus einem Artikel der Zeit, den der Rechtsextremismusforscher Hajo Funke geschrieben hat. Sie sind eine Mischung aus Inhalten aus dem Buch \u201eNie zweimal in denselben Fluss\u201d, das Bj\u00f6rn H\u00f6cke 2018 ver\u00f6ffentlicht hat, und der Analyse von Funke in seinem Artikel.\n\nDas Buch von Bj\u00f6rn H\u00f6cke ist eigentlich ein Interview des Journalisten Sebastian Henning mit H\u00f6cke. Laut Seite 254 sagte Bj\u00f6rn H\u00f6cke:\n\n\u201eJa, neben dem Schutz unserer nationalen und europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen wird ein gro\u00dfangelegtes Remigrationsprojekt notwendig sein.\u201c Dieses Zitat wurde in der Zeit also gek\u00fcrzt und angepasst wiedergegeben.\n\nDer n\u00e4chste Teil des angeblichen Zitats ist eine Aussage von Hajo Funke, in der er eine Aussage von H\u00f6cke analysiert: \u201eDieses \u2018Remigrationsprojekt\u2018, so schreibt es H\u00f6cke, sei wohl nur mit Gewalt zu schaffen.\u201c Im Facebook-Beitrag von J\u00fcrgen Todenh\u00f6fer wird daraus: \u201eDieses \u2018Remigrationsprojekt\u2018, sei nur mit Gewalt zu schaffen.\u201c Dass Gewalt angewendet werden sollte, hat H\u00f6cke also nicht w\u00f6rtlich selbst geschrieben; es ist eine Interpretation durch Hajo Funke, der H\u00f6ckes Buch analysiert.\n\nDer dritte Teil des Zitats stammt wieder aus dem Buch \u201eNie zweimal in denselben Fluss\u201c, wird aber ebenfalls verk\u00fcrzt und mit dem Zusatz \u201eMan werde\u201d wiedergegeben. Im Buch hei\u00dft es: \u201eUnd bei dem wird man, so f\u00fcrchte ich, nicht um eine Politik der \u2018wohltemperierten Grausamkeit\u2018, wie es Peter Sloterdijk nannte, herumkommen.\u201c\n\nDieses Zitat ist unbelegt. Es soll von Sandro Hersel stammen, seit 2016 Abgeordneter f\u00fcr die AfD im Landtag Mecklenburg-Vorpommern. Das Zitat soll aus Chatprotokollen des AfD-Politikers Holger Arppe stammen, die die Taz und der NDR 2017 offengelegt haben. Sie fanden offenbar im Jahr 2015 statt, es waren demnach mehrere Landtagsabgeordnete der AfD beteiligt, darunter Hersel. So soll er im April 2015 geschrieben haben \u201eBrennende Fl\u00fcchtlingsheime sind kein Akt der Aggression\u201c.\n\nCORRECTIV kann die Echtheit der Chatprotokolle nicht \u00fcberpr\u00fcfen. Allerdings wurde zum Beispiel Holger Arppe laut Medienberichten wegen seiner \u00c4u\u00dferungen in den Chats aus der Partei ausgeschlossen, zuvor war Arppe zur\u00fcckgetreten. Die Entscheidung wurde laut Medienberichten vom Bundesschiedsgericht der AfD best\u00e4tigt. Es kann also davon ausgegangen werden, dass die Chatprotokolle authentisch waren. Eine Anfrage an Sandro Hersel per E-Mail blieb unbeantwortet.\n\nDas Zitat des AfD-Bundestagsabgeordneten Petr Bystron stammt aus seiner Abschiedsrede als Landesvorsitzender der AfD Bayern 2017. Es bezieht sich auf die ehemalige Integrationsbeauftragte der Bundesregierung, Aydan \u00d6zo\u011fuz, und hat eine l\u00e4ngere Vorgeschichte.\n\n\u00d6zo\u011fuz schrieb im Tagesspiegel im Mai 2017: \u201eEine spezifisch deutsche Kultur ist, jenseits der Sprache, schlicht nicht identifizierbar. Schon historisch haben eher regionale Kulturen, haben Einwanderung und Vielfalt unsere Geschichte gepr\u00e4gt. Globalisierung und Pluralisierung von Lebenswelten f\u00fchren zu einer weiteren Vervielf\u00e4ltigung von Vielfalt.\u201c Daraufhin sagte Alexander Gauland (AfD) bei einer Wahlveranstaltung (Video, ab Minute 22:10): \u201eLadet sie mal ins Eichsfeld ein, und sagt ihr dann, was spezifisch deutsche Kultur ist. Danach kommt sie hier nie wieder her, und wir werden sie dann auch, Gott sei Dank, in Anatolien entsorgen k\u00f6nnen.\u201c\n\nAuf diese Aussage Gaulands bezog sich wiederum Bystron beim Landesparteitag der AfD Bayern im November 2017. Wie in einem Mitschnitt auf Youtube (ab 13:30) dokumentiert ist, sagte er \u00fcber Aydan \u00d6zo\u011fuz: \u201eWenn jemand, der eigentlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig sein sollte, dass Ausl\u00e4nder sich hier integrieren, sagt, f\u00fcr ihn ist keine deutsche Kultur au\u00dfer der Sprache wahrnehmbar, dann ist der auf seinem Posten falsch. Wenn jemand Salafisten verteidigt, wenn sie minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen heiraten \u2013 \u2018so etwas muss man akzeptieren, das ist Teil der Kultur\u2019 \u2013 dann ist der an seiner Stelle doppelt falsch. [\u2026] Und da hat mein Freund Dr. Gauland 100-prozentig Recht \u2013 solche Menschen m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich entsorgen.\u201c\n\nZu der Behauptung, \u00d6zo\u011fuz habe Ehen mit Minderj\u00e4hrigen verteidigt, hat CORRECTIV \u00fcbrigens auch einen Faktencheck ver\u00f6ffentlicht \u2013 sie ist gr\u00f6\u00dftenteils falsch.\n\nDieses Zitat wurde leicht ver\u00e4ndert, entspricht im Kern aber tats\u00e4chlich einer Aussage von Meuthen. Es bezieht sich ebenfalls auf den Artikel der ehemaligen Integrationsbeauftragten der Bundesregierung, Aydan \u00d6zo\u011fuz, im Tagesspiegel und der darauf folgenden Aussage von Alexander Gauland bei einer Wahlveranstaltung der AfD im August 2017.\n\nWenig sp\u00e4ter beim Kyffh\u00e4usertreffen am 2. September 2017 sagte J\u00f6rg Meuthen als Antwort an Gauland: \u201eAllerdings, lieber Alexander Gauland, habe ich so meine Zweifel, ob man den Anatolen die Gesellschaft dieser Dame [Anm. d. R.: Aydan \u00d6zo\u011fuz] zumuten kann. [\u2026] \u00dcberhaupt, Ihre Bescheidenheit, nur diese eine Person entsorgen zu wollen, erscheint mir hier ausnahmsweise unangebracht.\u201c\n\nDieses Zitat ist in einem Youtube-Video des \u201eFl\u00fcgels\u201c der AfD dokumentiert (ab 10:47).\n\nDieses Zitat ist richtig. Markus Frohnmaier, Bundestagsabgeordneter der AfD, war am 28. Oktober 2015 laut Medienberichten bei einer AfD-Kundgebung in Erfurt. Dort sprach er \u00fcber die Asylpolitik der Bundesregierung. Dieser Auftritt ist mit einem Video-Mitschnitt belegt, in dem auch das Zitat f\u00e4llt (ab 4:27).\n\nIm Video nennt Frohnmaier Zitate von Politikern der Gr\u00fcnen und SPD und stellt immer wieder die Frage: \u201eSind das Volksvertreter?\u201c Seine Antwort darauf: \u201eIch sage diesen linken Gesinnungsterroristen, diesem Parteienfilz ganz klar: Wenn wir kommen, dann wird aufger\u00e4umt, dann wird ausgemistet, dann wird wieder Politik f\u00fcr das Volk und nur f\u00fcr das Volk gemacht \u2013 denn wir sind das Volk, liebe Freunde.\u201c", "lang": "de"}