{"title": "STF autoriza acordo entre Twitter, Facebook e governo para gravar cidad\u00e3os?", "subtitle": "A queda da neutralidade da internet, decretada pelos Estados Unidos na semana passada, tem gerado uma", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "22/03/2021 15h09", "vclaim_id": "vclaim-id-3491", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2017/12/21/stf-autoriza-acordo-entre-twitter-facebook-e-governo-para-gravar-cidadaos.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nA queda da neutralidade da internet, decretada pelos Estados Unidos na semana passada, tem gerado uma s\u00e9rie de rumores sobre seguran\u00e7a digital e privacidade na internet. Inclusive no Brasil, que mant\u00e9m o preceito desde 2014, com a san\u00e7\u00e3o do Marco Civil da Internet.\n\nUma corrente que circula no WhatsApp e no Facebook, entretanto, sugere que \"todos os governos da Europa, Am\u00e9rica do Norte e Am\u00e9rica do Sul\" fizeram um acordo com Facebook e Twitter para monitorar seus cidad\u00e3os.\n\n\"Todas as chamadas ser\u00e3o gravadas. Todos os registros de chamadas telef\u00f4nicas s\u00e3o gravados. Todas as mensagens e chamadas WhatsApp s\u00e3o gravadas. O Twitter \u00e9 monitorado\", diz a mensagem.\n\nDe acordo com o texto em circula\u00e7\u00e3o, o STF (Supremo Tribunal Federal) autorizou o acordo no Brasil sob a prerrogativa de monitorar o crime organizado e poss\u00edveis agentes terroristas.\n\n\"\u00c9 muito importante transmitir esta mensagem hoje\", afirma a mensagem, sem especificar nenhuma data. \"Porque a partir de amanh\u00e3 j\u00e1 existe uma outra forma de vigil\u00e2ncia em todos os pa\u00edses do mundo.\"\n\nFALSO: N\u00e3o h\u00e1 acordo para monitorar os cidad\u00e3os brasileiros\n\nApesar do tom de alarde, n\u00e3o h\u00e1 nenhum registro oficial de que Twitter ou Facebook tenham feitos acordos internacionais com todos os governos dos continentes europeu e americano. Da mesma forma que, no Brasil, o STF tamb\u00e9m n\u00e3o determinou o monitoramento das redes sociais.\n\nPor meio de sua assessoria, o Supremo negou qualquer autoriza\u00e7\u00e3o e salientou que a \u00faltima vez que o controle de m\u00eddias como o WhatsApp foi discutido pelo tribunal foi em uma audi\u00eancia p\u00fablica, realizada no come\u00e7o de junho deste ano, na qual os ministros Edson Fachin e Rosa Weber debateram o bloqueio do aplicativo, sem nenhuma passagem sobre monitoramento de m\u00eddias.\n\nDe acordo com Matheus Jacyntho, gerente de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o da consultoria global Protiviti, o \u00fanico governo que pode requerer dados do Facebook ou do WhatsApp \u00e9 o norte-americano por causa das sedes dessas empresas.\n\n\"Eles s\u00f3 s\u00e3o obrigados a disponibilizar as informa\u00e7\u00f5es ao governo dos Estados Unidos porque s\u00e3o sediadas l\u00e1\", explica Jacyntho. \"\u00c9 como acontece com outros bancos de dados internacionais, mesmo que voc\u00ea tenha contratado o servi\u00e7o daqui. Tanto que, recentemente, o governo franc\u00eas requereu informa\u00e7\u00f5es ao WhatsApp e eles n\u00e3o passaram.\"\n\nAl\u00e9m disso, o especialista afirma \"n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples assim\" fazer este tipo de compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es. \"\u00c9 um banco de dados gigantesco\", diz Jacyntho.\n\nProcurados pelo UOL para falar sobre a falsa corrente, o Twitter e o Facebook n\u00e3o quiseram comentar o assunto.\n\nO especialista lembra, no entanto, que, em 2016, uma atualiza\u00e7\u00e3o dos termos de uso do WhatsApp j\u00e1 vinha assinalada com a permiss\u00e3o, por parte do usu\u00e1rio, do compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es com o Facebook, empresa tamb\u00e9m dona do aplicativo de troca de mensagens.\n\n\"Essa op\u00e7\u00e3o j\u00e1 vinha habilitada, sobre o preceito de melhorar usabilidade e, claro, o 'target marketing', que \u00e9 a propaganda direcionada. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea escreve 'quero ir para o Recife' no WhatsApp, pouco depois aparecem promo\u00e7\u00f5es de passagem para esse destino no seu Facebook\", explica Jacyntho.\n\nDe acordo com ele, caso seja aceito o termo de uso, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel desativar esta op\u00e7\u00e3o em at\u00e9 30 dias. \u00c9 poss\u00edvel saber se voc\u00ea consegue desabilitar o compartilhamento nos links: https://faq.whatsapp.com/pt_br/android/26000016/?category=5245250(Android) ou https://faq.whatsapp.com/pt_br/iphone/26000016/?category=5245250 (iPhone).\n\nNeutralidade da internet n\u00e3o tem a ver com monitoramento\n\nEmbora o assunto gere confus\u00e3o, o princ\u00edpio da neutralidade da internet, quebrado pelo governo americano no \u00faltimo dia 14, n\u00e3o tem a ver com monitoramento de dados, mas com o que as operadoras de internet e empresas de comunica\u00e7\u00e3o disponibilizam a seus servi\u00e7os.\n\nO preceito da neutralidade, regulamentado no Brasil no Marco Civil da Internet em 2014, foi definido nos EUA em 2015 pelo governo de Barack Obama. Ele obrigava todos os provedores a tratarem seus usu\u00e1rios como iguais.\n\nNa pr\u00e1tica, isso significa que, ap\u00f3s ser contratada uma certa quantidade de dados, n\u00e3o era permitido que a empresa fornecedora criasse uma distin\u00e7\u00e3o entre o conte\u00fado disponibilizado.\n\nUm exemplo pr\u00e1tico do fim da neutralidade \u00e9 que haver\u00e1 mais autonomia para gerir os tr\u00e1fegos da rede e para cobrar os usu\u00e1rios de maneiras distintas. Se a operadora tiver um servi\u00e7o de streaming pr\u00f3prio, pode deix\u00e1-lo com melhor velocidade de transmiss\u00e3o de dados do que o concorrente Netflix.\n\nEmbora haja preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao futuro da neutralidade da internet no Brasil, o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Aloysio Nunes Ferreira, acenou para o lado oposto \u00e0 decis\u00e3o do governo de Donald Trump em sua conta no Twitter. \"A revoga\u00e7\u00e3o da neutralidade da rede nos Estados Unidos fere um de seus princ\u00edpios mais importantes: a liberdade de conex\u00e3o. Ainda bem que no Brasil o Marco Civil da Internet nos protege de medidas dessa natureza\", publicou o ministro em sua conta p\u00fablica.", "lang": "pt"}