{"title": "No, esta cita en la que Don Quijote de la Mancha advierte a Sancho Panza sobre gente con \"mala idea, sucios y desali\u00f1ados\" y que se utiliza para afirmar que Cervantes \"vio venir a los de Podemos\" no es real", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-06-25 12:09:16", "vclaim_id": "vclaim-id-55651", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/06/25/cita-don-quijote-de-la-mancha-cervantes-vio-venir-a-los-de-podemos/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is consultado a trav\u00e9s de La Buloteca por una supuesta cita de Miguel de Cervantes en su obra El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha (1605 y 1615) en la que el protagonista, seg\u00fan dice la cadena, ya \"vio venir a los de Podemos\" hace \"m\u00e1s de 400 a\u00f1os\". Es un bulo, la cita no est\u00e1 en esta obra.\n\nYA VI\u00d3 DON QUIJOTE VENIR A LOS DE PODEMOS... HACE M\u00c1S DE CUATROCIENTOS A\u00d1OS: Tengo por costumbre querido Sancho que, en viendo el burro venir, ya de lejos me apercibo sin confundirme, de las patadas que pudiera propinarme, por tanto mi fiel escudero fijate en los andares y si vi\u00e9ndolo retorcido y mal encarado vieres que arranca sin compostura, hazte a un lado, que de estos con mala idea, sucios y desali\u00f1ados mejor no tener contacto. Y hay que tener cuidado con tal cala\u00f1a, que de ser menester utilizan a las m\u00e1s tiernas criaturas y hasta pretenden adoctrinarlas y que salgan de su mala hueste con t\u00edteres y cabalgatas. Y cuidado amigo Sancho que son los mismos que luego cobran de berberiscos y de otros que m\u00e1s all\u00e1 someten a sus pueblos y ello, tanto mal vestidos cuando procede el buen h\u00e1bito, como vestidos de la m\u00e1s cursi casta, cuando no es tan menester. \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1 Grande CERVANTES !!!!!!!????????????????\n\nHemos consultado la obra en la Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes, en concreto, esta edici\u00f3n digital basada en la edici\u00f3n de 1911-1913 de Ediciones de la Lectura. La supuesta cita de Cervantes, que circula al menos desde 2016, no est\u00e1 ni en la primera parte de la obra ni en la segunda.\n\nTampoco la hemos encontrado en otras ediciones online del famoso libro, como en esta versi\u00f3n publicada por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n, ni en esta de la Revista de Literatura Espa\u00f1ola Medieval y del Renacimiento (LEMIR) de 2015, ni en esta publicada por Luarna Ediciones.\n\nHemos hecho una b\u00fasqueda de la cita completa y tambi\u00e9n por palabras clave del texto. Por ejemplo, las palabras \"cala\u00f1a\", \"t\u00edteres\", \"cabalgata\", \"berberiscos\", \"desali\u00f1ados\" y \"cursi\" no est\u00e1n en toda la obra. Tampoco hemos encontrado la expresi\u00f3n \"querido Sancho\" y ni siquiera la palabra \"burro\" aparece. La palabra \"casta\" s\u00ed que est\u00e1 en el Quijote, pero no dentro del texto que se ha viralizado.\n\nDe hecho, la palabra \"cursi\" que se utiliza en el texto no se introdujo en el castellano hasta el siglo XIX, como indica su b\u00fasqueda en el Corpus del Nuevo Diccionario Hist\u00f3rico del Espa\u00f1ol (CNDHE) de la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE), mientras que el Quijote es una obra del siglo XVII.\n\nEmilio Mart\u00ednez Mata, catedr\u00e1tico de la Universidad de Oviedo que ha centrado su investigaci\u00f3n en la literatura del siglo XVIII y en la del Siglo de Oro, en especial Cervantes, nos dice que \"ese texto no es de Cervantes\".\n\nSeg\u00fan Jos\u00e9 Manuel Luc\u00eda Meg\u00edas, catedr\u00e1tico de la Universidad Complutense de Madrid (UCM) en Filolog\u00eda Rom\u00e1nica y experto en Miguel de Cervantes, el texto es \"una burda imitaci\u00f3n del lenguaje de los Siglos de Oro\". Luc\u00eda Meg\u00edas apunta que la palabra \"cala\u00f1a\" entr\u00f3 en el Diccionario por primera vez en 1729 y, adem\u00e1s, con una acepci\u00f3n diferente a la que se le atribuye en el texto.*\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 25/06/2020\n\n*Este art\u00edculo se ha actualizado el 26/06/2020 para incluir la respuesta del catedr\u00e1tico Jos\u00e9 Manuel Luc\u00eda Meg\u00edas.", "lang": "es"}