{"title": "Jo\u00e3o Cotrim apresentou proposta que apoia alojamento local e ao mesmo tempo tem um Airbnb?", "subtitle": "No dia 13 de janeiro de 2020, a Iniciativa Liberal apresentou uma proposta de altera\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento do Estado relativa ao desagravamento fiscal nos neg\u00f3cios de alojamento local. Contudo, come\u00e7ou recentemente a circular nas redes sociais a informa\u00e7\u00e3o de que Jo\u00e3o Cotrim Figueiredo, deputado \u00fanico do partido, seria propriet\u00e1rio de um Airbnb em \u00c9vora. Mas a hist\u00f3ria est\u00e1 mal contada.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-05-14T15:00:50+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-58312", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/iniciativa-liberal-apresentou-proposta-contra-agravamento-de-impostos-no-alojamento-local-mas-joao-cotrim-tem-um-airbnb", "vclaim": "\"Jo\u00e3o Cotrim, um deputado sens\u00edvel aos problemas do Jo\u00e3o, empres\u00e1rio de alojamento local. Felizmente, o Jo\u00e3o, empres\u00e1rio de alojamento local, tem um representante que defende os interesses do Jo\u00e3o\", pode ler-se na mensagem que acompanha uma imagem do alojamento local alegadamente pertencente ao deputado.\n\nNo dia 13 de janeiro de 2020, antes de o Or\u00e7amento do Estado (OE) ser aprovado, a Iniciativa Liberal (IL) fez uma proposta de altera\u00e7\u00e3o que visava a redu\u00e7\u00e3o da taxa sobre os rendimentos de explora\u00e7\u00f5es de im\u00f3veis de alojamento local.\n\nNa proposta do partido, dispon\u00edvel para consulta no site da Assembleia da Rep\u00fablica, pode ler-se: \"Os artigos (...) do C\u00f3digo do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Singulares (...) passam a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o: (...) h) 0,35 aos rendimentos da explora\u00e7\u00e3o de estabelecimentos de alojamento local na modalidade de moradia ou apartamento, localizados em \u00e1rea de conten\u00e7\u00e3o.\" Esta proposta visava uma redu\u00e7\u00e3o da taxa atualmente em vigor de 50% para 35%.\n\nContudo, importa frisar que esta taxa de 35% s\u00f3 se iria aplicar aos alojamentos locais em zonas de conten\u00e7\u00e3o. Ou seja, todas aquelas \u00e1reas que ultrapassam os 25% da habita\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel afeta ao alojamento local, como os bairros de Alfama, Mouraria, Castelo, Bairro Alto, Madragoa, Gra\u00e7a (Lisboa) ou o Centro Hist\u00f3rico e Bonfim (Porto). A proposta do partido foi rejeitada.\n\nQuestionada pelo Pol\u00edgrafo, fonte oficial do IL afirma que \"a proposta em causa visava uma altera\u00e7\u00e3o para anular o agravamento fiscal da proposta do governo no Or\u00e7amento do Estado a alojamentos em zonas de conten\u00e7\u00e3o, algo relativo a Lisboa e Porto.\" E conclui: \"A propriedade que o deputado det\u00e9m em 50% no Alentejo h\u00e1 v\u00e1rios anos n\u00e3o era impactada, pelo que o pr\u00f3prio n\u00e3o tinha qualquer interesse directo no tema.\"\n\nJo\u00e3o Paulo Batalha, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Transpar\u00eancia e Integridade, n\u00e3o acredita que haja conflito de interesses. \"Se o alojamento local explorado pela empresa do deputado est\u00e1 em \u00c9vora (ou, seja como for, fora das zonas de conten\u00e7\u00e3o abrangidas pelo Or\u00e7amento de Estado 2020) n\u00e3o vejo que haja um conflito de interesses, dado que o deputado n\u00e3o est\u00e1 a usar a sua iniciativa legislativa para criar um benef\u00edcio para si pr\u00f3prio, direto ou indireto\", destaca.\n\nQuer isto dizer que Jo\u00e3o Cotrim de Figueiredo, como propriet\u00e1rio de um alojamento em \u00c9vora (cujas imagens pode ver aqui) n\u00e3o seria impactado nem pela altera\u00e7\u00e3o que prop\u00f4s como deputado ao OE, nem pela atual legisla\u00e7\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}