{"title": "Coronav\u00edrus: Reabertura de lojas, centros comerciais e cabeleireiros j\u00e1 tem \"datas marcadas\"?", "subtitle": "\"\u00daltima hora: Reabertura de lojas, centros comerciais e cabeleireiros j\u00e1 t\u00eam datas marcadas\", destaca-se no t\u00edtulo de uma publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-04-07T13:41:36+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46171", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/coronavirus-reabertura-de-lojas-centros-comerciais-e-cabeleireiros-ja-tem-datas-marcadas", "vclaim": "Tudo leva a crer que se trata de Portugal, mas assim que clicamos no t\u00edtulo e avan\u00e7amos para o texto do artigo, deparamos com um primeiro par\u00e1grafo contradit\u00f3rio que come\u00e7a por se referir a um \"pa\u00eds\" indeterminado e a acaba por indicar que se trata na realidade de dois pa\u00edses - \u00c1ustria e Alemanha - e n\u00e3o de Portugal.\n\nEis a transcri\u00e7\u00e3o: \"Pa\u00eds vai tornar-se na primeira na\u00e7\u00e3o da Europa a levantar medidas de isolamento social\u2026 Aos poucos o Covid-19 come\u00e7a a dar sinais de desacelera\u00e7\u00e3o e alguns pa\u00edses preparam j\u00e1 um regresso \u00e0 normalidade, como \u00e9 o caso da \u00c1ustria e da Alemanha\".\n\n\"J\u00e1 h\u00e1 tr\u00eas semanas que a \u00c1ustria tem adoptado medidas de distanciamento social \u00e0 semelhan\u00e7a de outros pa\u00edses europeus, tais como Portugal. Entre as novas normas vigora o encerramento das escolas, dos bares, dos restaurantes, teatros e lojas de bens n\u00e3o essenciais. Os habitantes foram aconselhados a trabalhar em regime de teletrabalho, caso o pudessem fazer\", acrescenta-se no texto. \"A implementa\u00e7\u00e3o destas medidas reduziu o aumento di\u00e1rio de infe\u00e7\u00f5es por coronav\u00edrus e o n\u00famero de pessoas hospitalizadas estabilizou. At\u00e9 ao momento, o pa\u00eds regista 220 mortes causadas pela doen\u00e7a e 12.206 casos confirmados de infec\u00e7\u00e3o por Covid-19\".\n\n\"O Governo austr\u00edaco prepara-se para come\u00e7ar a reabrir as lojas de rua j\u00e1 a partir da pr\u00f3xima semana, impondo simultaneamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras\", destaca-se seguidamente. \"J\u00e1 relativamente \u00e0 Alemanha, o pa\u00eds est\u00e1 mais contido no levantamento de medidas de restri\u00e7\u00e3o, contudo elaborou uma lista de medidas, incluindo a utiliza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de m\u00e1scaras em p\u00fablico, limites de recolha e o rastreio r\u00e1pido das cadeias de infe\u00e7\u00e3o, para ajudar a permitir um regresso gradual \u00e0 normalidade a partir do dia 19 de abril. O projecto esteve a cargo do Minist\u00e9rio do Interior, onde assumem que a pandemia pode durar at\u00e9 2021\".\n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00c1ustria e a Alemanha, genericamente, s\u00e3o verdadeiras. Mas este \u00e9 um exemplo paradigm\u00e1tico de publica\u00e7\u00e3o com t\u00edtulo falso, atrav\u00e9s do qual se induz em erro, sugerindo que se trata de Portugal. De facto, ainda n\u00e3o h\u00e1 \"datas marcadas\" para a reabertura de lojas, centros comerciais e cabeleireiros em Portugal.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social. T\u00edtulo falso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados do corpo do artigo s\u00e3o verdadeiras, mas a alega\u00e7\u00e3o principal no t\u00edtulo \u00e9 factualmente imprecisa.", "lang": "pt"}