{"title": "Ilu ministr\u00f3w i wiceministr\u00f3w liczy polski rz\u0105d?", "subtitle": "Sprawdzamy wypowied\u017a Krzysztofa Brejzy. Ilu ministr\u00f3w i wiceministr\u00f3w liczy polski rz\u0105d? Zapoznaj si\u0119 z nasz\u0105 najnowsz\u0105 analiz\u0105.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-57881", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ilu-ministrow-i-wiceministrow-liczy-polski-rzad/", "vclaim": "To, \u017ce w Polsce najwa\u017cniejszym prawem, ponad prawe....", "lang": "pl"}