{"title": "Marc M\u00e1rquez no exigi\u00f3 que se pusiera el himno espa\u00f1ol tras su victoria en Alemania", "subtitle": "Una publicaci\u00f3n asegura que los organizadores del Gran Premio de Alemania quer\u00edan poner el himno catal\u00e1n tras la victoria del motociclista espa\u00f1ol.", "author": "www.newtral.es", "date": "17 julio 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-23964", "url": "https://www.newtral.es/marc-marquez-no-exigio-que-se-pusiera-el-himno-espanol-tras-su-victoria-en-alemania/20190717/", "vclaim": "Una publicaci\u00f3n compartida m\u00e1s de 3.000 veces en Facebook asegura que los organizadores del Gran Premio de Alemania quer\u00edan poner el himno catal\u00e1n tras la victoria del motociclista espa\u00f1ol. Es falso.\n\nTras la victoria de Marc M\u00e1rquez en el gran premio de Alemania el pasado 7 de julio, empez\u00f3 a circular una imagen que afirmaba que los organizadores de esta carera de automovilismo trataron de poner el himno catal\u00e1n. Seg\u00fan el texto de la foto, M\u00e1rquez exigi\u00f3 entonces que se pusiera el himno espa\u00f1ol. La imagen fue compartida m\u00e1s de 3.000 veces en Facebook.\n\nDos seguimientos de la carrera indicaron que tras la victoria, son\u00f3 el himno espa\u00f1ol \u00aben honor al vencedor\u00bb sin ning\u00fan conflicto. Seg\u00fan explica a Newtral un portavoz de Dorna Sports, que organiza el protocolo de entrega de premios y son los titulares de derechos de MotoGP, no ten\u00edan programado poner el himno catal\u00e1n, como afirma el fake, sino el espa\u00f1ol. Adem\u00e1s, \u00abes imposible que haya habido un contacto entre el t\u00e9cnico que pone el himno nacional y el motociclista\u00ab.\n\nEl \u00fanico contacto que ha podido haber es visual, seg\u00fan recalcan. \u00abEn general, los t\u00e9cnicos est\u00e1n en una cabina y se les avisa que pista tienen que poner, dependiendo de la nacionalidad del motociclista. El piloto en ning\u00fan momento habla con alguien\u00ab, han detallado a Newtral por v\u00eda telef\u00f3nica.\n\u2022 10 de 10, hist\u00f3rico triunfo de M\u00e1rquez en Alemania, El Peri\u00f3dico, 07/07/2019\n\u2022 MotoGP | Resumen de la carrera del Gran Premio de Alemania, La Vanguardia, 07/07/2019", "lang": "es"}