{"title": "H\u00e1 outro culpado no caso das falsas presen\u00e7as de Jos\u00e9 Silvano?", "subtitle": "O ex-secret\u00e1rio de Estado do PS (que caiu na sequ\u00eancia do chamado Galpgate) afirmou que h\u00e1 outro respons\u00e1vel na pol\u00e9mica que afeta o secret\u00e1rio geral do PSD: quem validou as suas presen\u00e7as. Tem raz\u00e3o, mas a declara\u00e7\u00e3o precisa de mais contexto.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-11-08T14:36:35Z", "vclaim_id": "vclaim-id-11616", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ha-outro-culpado-no-caso-das-falsas-presencas-de-jose-silvano", "vclaim": "O ex-secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Fiscais e atual deputado do PS, Fernando Rocha Andrade, ao comentar a pol\u00e9mica gerada em torno de Jos\u00e9 Silvano, deputado e secret\u00e1rio-geral do PSD, sublinhou que \u201co que est\u00e1 aqui em causa \u00e9 a presta\u00e7\u00e3o de falsas declara\u00e7\u00f5es\u201d. Rocha Andrade referia-se especificamente \u00e0 aus\u00eancia de Silvano da reuni\u00e3o plen\u00e1ria do Parlamento no dia 18 de outubro, embora tenha sido marcada a sua presen\u00e7a no registo inform\u00e1tico da Assembleia da Rep\u00fablica. A situa\u00e7\u00e3o foi revelada pelo jornal \u201cExpresso\u201d (edi\u00e7\u00e3o de 3 de novembro), tendo Silvano admitido que no dia 18 de outubro esteve em Vila Real, n\u00e3o no Parlamento, em Lisboa.\n\nA marca\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a no registo inform\u00e1tico implica a inser\u00e7\u00e3o de uma palavra-passe (\u201csecreta, pessoal e intransmiss\u00edvel\u201d, de acordo com os regulamentos) num dos computadores da Sala das Sess\u00f5es, pelo que ter\u00e1 sido outra pessoa a validar a presen\u00e7a de Silvano. \u201cO ato de declara\u00e7\u00f5es falsas n\u00e3o foi praticado pelo deputado Jos\u00e9 Silvano\u201d, ressalvou Rocha Andrade. De facto, na medida em que Silvano n\u00e3o estava presente na reuni\u00e3o plen\u00e1ria de 18 de outubro, a valida\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a no registo inform\u00e1tico equivale a \u201cdeclara\u00e7\u00f5es falsas\u201d.\n\nPor outro lado, na medida em que foi outra pessoa a validar essa falsa presen\u00e7a, tamb\u00e9m se pode inferir que o \u201cato de declara\u00e7\u00f5es falsas\u201d n\u00e3o foi praticado por Silvano, tal como Rocha Andrade ressalva. No entanto, sendo a palavra-passe \u201csecreta, pessoal e intransmiss\u00edvel\u201d, essa valida\u00e7\u00e3o por outra pessoa implica a coniv\u00eancia de Silvano que ter\u00e1 facultado a palavra-passe. \u201cAlgu\u00e9m pode ter validado. Eu n\u00e3o validei. Essa a\u00ed n\u00e3o sei justificar, tem de se averiguar\u201d, disse Silvano, quando foi confrontado pelo \u201cExpresso\u201d. Posto isto, \u00e9 simples: ou Silvano est\u00e1 a mentir e facultou a palavra-passe a outra pessoa, ou trata-se de um erro inform\u00e1tico no sistema de registo ou poder\u00e1 ter ocorrido um crime de pirataria inform\u00e1tica.\n\nRocha Andrade considera que o que est\u00e1 em causa \u201c\u00e9 a presta\u00e7\u00e3o de falsas declara\u00e7\u00f5es\u201d por \u201coutra pessoa\u201d que n\u00e3o Silvano, declara\u00e7\u00e3o correta e fundamentada. Resta saber se Silvano foi conivente ou n\u00e3o com as \u201cfalsas declara\u00e7\u00f5es\u201d que entretanto motivaram a interven\u00e7\u00e3o da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, que j\u00e1 anunciou que \u201cencontra-se a analisar os elementos que t\u00eam vindo a p\u00fablico com vista a decidir se h\u00e1 algum procedimento a desencadear no \u00e2mbito das compet\u00eancias do Minist\u00e9rio P\u00fablico\u201d.\n\nO l\u00edder do PSD continua a desvalorizar o caso. Ao entrar no centro de congressos Messukeskus, em Hels\u00ednquia, onde decorre o Congresso do PPE, Rui Rio respondeu \u00e0s perguntas sobre o seu secret\u00e1rio-geral em alem\u00e3o. Confrontado pelos jornalistas portugueses em Portugu\u00eas, afirmou: \u201cHoje n\u00e3o preciso de falar\u201d. Perante a insist\u00eancia dos rep\u00f3rteres, que lhe recordaram o facto de o Minist\u00e9rio P\u00fablico estar a analisar o caso, voltou a responder em alem\u00e3o: \u201cIch weiss nicht was sie sagen\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00e3o sei do que est\u00e3o a falar.\u201d\n\nPor estes motivos, as afirma\u00e7\u00f5es de Rocha Andrade s\u00e3o classificadas de...", "lang": "pt"}