{"title": "[] Em entrevista, Afif Domingos exagera ao falar de micro e pequenas empresas", "subtitle": "Pr\u00e9-candidato do PSD \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Afif Domingos tamb\u00e9m errou ao comentar pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto de 1989", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-07-16T13:00:17-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-5222", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/07/16/afif-domingos-empresas/", "vclaim": "O pr\u00e9-candidato do PSD \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Guilherme Afif Domingos, concedeu entrevista ao portal Metr\u00f3poles na manh\u00e3 da \u00faltima sexta (13). Atual presidente do Sebrae, ele exagerou ao falar sobre o desempenho das micro e pequenas empresas no Brasil \u2013 justamente sua principal \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Na segunda-feira (10), Afif falou ao Roda Viva e, na ter\u00e7a-feira (11), \u00e0 RedeTV!. A Lupa checou algumas das frases ditas por ele nesses tr\u00eas eventos. Veja o resultado a seguir:\n\n\u201cJ\u00e1 s\u00e3o 8 milh\u00f5es de pessoas formalizadas [como MEI]\u201d\n\n Guilherme Afif Domingos, pr\u00e9-candidato pelo PSD \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em entrevista ao Metr\u00f3poles no dia 13 de julho\n\nAtualmente, o Brasil tem 6.911.028 de microempreendedores individuais formalizados \u2013 mais de 1 milh\u00e3o a menos do que o total citado por Afif. Os dados s\u00e3o do Portal do Empreendedor.\n\nS\u00e3o Paulo \u00e9 o estado com maior concentra\u00e7\u00e3o de pessoas cadastradas no sistema, com 1.804.158. Para se formalizar como MEI, o empreendedor n\u00e3o pode ser s\u00f3cio ou ter outra empresa, e o faturamento m\u00e1ximo permitido nessa modalidade \u00e9 de R$ 81 mil por ano.\n\nSegundo levantamento feito pelo Sebrae com base em dados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), as micro e pequenas empresas geraram 9,799 milh\u00f5es de empregos entre 2008 e mar\u00e7o de 2018, \u00faltimo dado dispon\u00edvel (p\u00e1gina 6). O n\u00famero citado por Afif \u00e9 12,2% maior.\n\nLevantamento feito pelo Sebrae com base nos dados do Caged mostra que as grandes empresas \u2013 aquelas que empregam mais de 250 pessoas \u2013 fecharam mais postos de trabalho do que o citado pelo pr\u00e9-candidato. De 2008 a mar\u00e7o de 2018 (\u00faltimo dado dispon\u00edvel no levantamento), as grandes empresas perderam 1.861 milh\u00e3o de vagas.\n\n\u201cNeste ano [2018], n\u00f3s batemos 245 milh\u00f5es de toneladas de gr\u00e3os produzidos\u201d\n\n Guilherme Afif Domingos, pr\u00e9-candidato pelo PSD \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em entrevista ao Metr\u00f3poles no dia 13 de julho\n\nNa safra 2016/2017, a \u00faltima consolidada pela Companhia Nacional de Abastecimento (Conab), o Brasil colheu 237.671,40 toneladas de gr\u00e3os \u2013 7,3 milh\u00f5es a menos do que o citado pelo pr\u00e9-candidato. Para este ano, a estimativa feita pelo \u00faltimo boletim de Acompanhamento da Safra Brasileira, publicado em julho, indica que ser\u00e3o colhidas 228,5 milh\u00f5es de toneladas de gr\u00e3os, quase 17 milh\u00f5es a menos do que o dito por Afif.\n\n\u201cN\u00e3o fui colocado nem como candidato [na pesquisa do Ibope]\u201d\n\n Guilherme Afif Domingos, pr\u00e9-candidato pelo PSD \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em entrevista ao programa Roda Viva no dia 10 de julho\n\nA \u00faltima pesquisa do Ibope, divulgada no dia 28 de junho, considerou o nome de Guilherme Afif nos dois cen\u00e1rios apresentados aos eleitores \u2013 com o nome de ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e sem o nome do petista. Em ambos, o pr\u00e9-candidato do PSD n\u00e3o atingiu 1% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Val\u00e9ria Monteiro (PMN), Aldo Rebelo (SD) e Paulo Rabello (PSC) tamb\u00e9m n\u00e3o chegaram a 1%. A pesquisa do Ibope ainda mostrou a rejei\u00e7\u00e3o aos pr\u00e9-candidatos. Nesse caso, 8% dos eleitores disseram que n\u00e3o votariam em Afif. O \u00edndice \u00e9 o mesmo de Jo\u00e3o Am\u00f4edo (Novo), Val\u00e9ria Monteiro e Paulo Rabello (PSC).\n\n\u201c[Nas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto sobre as elei\u00e7\u00f5es de 1989] Atingi o patamar (\u2026) que levou Lula ao segundo turno: bati 14%\u201d\n\n Guilherme Afif Domingos, pr\u00e9-candidato pelo PSD \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em entrevista em sabatina \u00e0 RedeTV! no dia 11 de julho\n\nEm 1989, quando foi candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo extinto PL, Afif oscilou de 1% a 8% das inten\u00e7\u00e3o de votos nas pesquisas. Nunca chegou aos 14% que citou. Esse percentual tamb\u00e9m n\u00e3o foi o que levou Lula ao segundo turno. Naquela elei\u00e7\u00e3o, o petista teve 17,18% dos votos.\n\nNas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto do Datafolha, Afif tinha 1% em abril de 1989, foi a 8% no in\u00edcio de outubro e, no \u00faltimo levantamento do instituto, no fim de outubro daquele ano, apareceu com 5%. J\u00e1 nas pesquisas do Ibope, tinha 4% em 21 de setembro e 8% em 11 de outubro.\n\n\u201cOnde est\u00e1 o maior \u00edndice de desemprego? Entre os jovens\u201d\n\n Guilherme Afif Domingos, pr\u00e9-candidato pelo PSD \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em entrevista ao programa Roda Viva no dia 10 de julho\n\nOs dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua Trimestral, do IBGE, mostram que 43,6% dos jovens de 14 a 17 anos e 28,1% dos de 18 a 24 anos estavam desempregados no 1\u00ba trimestre de 2018. Nas outras faixas et\u00e1rias, o percentual de desempregados atinge menos de 15% do total.\n\nAl\u00e9m disso, a Carta de Conjuntura, lan\u00e7ado pelo Ipea em setembro de 2017, informa que os jovens s\u00e3o os mais desempregados e t\u00eam maior chance de serem despedidos. Entre 2012 e 2017, cresceu de 5,3% para 7,3% o \u00edndice de trabalhadores com 18 a 24 anos que est\u00e3o desempregados. Al\u00e9m disso, o sal\u00e1rio dos jovens tamb\u00e9m caiu 0,5% de 2016 a 2017.", "lang": "pt"}