{"title": "\u00c9 falso que a covid-19 seja uma trombose causada por bact\u00e9ria", "subtitle": "\u00c9 falsa a informa\u00e7\u00e3o que circula em aplicativos de mensagens e redes sociais alegando que um rem\u00e9dio para o novo", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-60346", "url": "https://noticias.uol.com.br/comprova/ultimas-noticias/2020/06/25/e-falso-que-a-covid-19-seja-uma-trombose-causada-por-bacteria.htm", "vclaim": "\u00c9 falsa a informa\u00e7\u00e3o que circula em aplicativos de mensagens e redes sociais alegando que um rem\u00e9dio para o novo coronav\u00edrus foi encontrado na It\u00e1lia. O conte\u00fado afirma que o agente infeccioso da covid-19 \u00e9 uma bact\u00e9ria, e n\u00e3o um v\u00edrus, e que as mortes s\u00e3o provocadas por trombose.\n\nDiferentemente do que alega o texto, ainda n\u00e3o foi encontrada uma cura para a doen\u00e7a e, tampouco, existem registros de que antibi\u00f3ticos, anti-inflamat\u00f3rios e anticoagulantes sejam as \u00fanicas formas de tratamento eficaz. Al\u00e9m disso, o SARS-CoV-2 \u00e9 um v\u00edrus.\n\nA publica\u00e7\u00e3o ainda induz o leitor a acreditar que n\u00e3o se trata de uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria ao afirmar que o uso dos respiradores n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio em pacientes internados. O texto tamb\u00e9m insinua que interna\u00e7\u00f5es em unidades de terapia intensiva s\u00e3o dispens\u00e1veis.\n\nA verifica\u00e7\u00e3o deste conte\u00fado foi realizada em duas etapas. Inicialmente, o Comprova investigou desde quando o conte\u00fado est\u00e1 circulando nas redes sociais, buscando uma pista das poss\u00edveis fontes nele indicadas. Utilizando a ferramenta TweetDeck, apuramos que a primeira men\u00e7\u00e3o no Twitter da covid-19 como uma bact\u00e9ria que provoca trombose data do dia 25 de abril. No Facebook, a ferramenta Crowdtangle indicou que o conte\u00fado apareceu pela primeira vez no dia 14 de abril. Apesar do contato com os autores dessas postagens, o Comprova n\u00e3o conseguiu levantar de onde teria surgido a poss\u00edvel descoberta cient\u00edfica a que se referem os posts.\n\nNa segunda etapa da verifica\u00e7\u00e3o, o Comprova apurou se existe algum estudo ou manifesta\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os da sa\u00fade que associe \u00e0 covid-19 uma \"coagula\u00e7\u00e3o intravascular disseminada\" (trombose) causada por uma bact\u00e9ria. Nesta etapa, o Comprova consultou os estudos da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz), al\u00e9m de manifesta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade da It\u00e1lia - onde, segundo o cont\u00e9udo, m\u00e9dicos teriam descoberto o real agente patol\u00f3gico causador e a cura para a covid-19. Al\u00e9m disso, para conferir se medicamentos como antibi\u00f3ticos, anti-inflamat\u00f3rios e anticoagulantes poderiam, como sugere o conte\u00fado, se apresentar como a cura para a doen\u00e7a, o Comprova consultou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Hematologia, Hemoterapia e Terapia Celular (ABHH) .\n\nO Comprova fez esta verifica\u00e7\u00e3o baseado em informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e dados oficiais sobre o novo coronav\u00edrus e a covid-19 dispon\u00edveis no dia 25 de junho de 2020.\n\nNas buscas pelo Tweetdeck, a primeira men\u00e7\u00e3o ao novo coronav\u00edrus como uma bact\u00e9ria que provoca trombose \u00e9 do dia 25 de abril no perfil de um rapaz da Argentina. O jovem, de 19 anos, alega ter encontrado a informa\u00e7\u00e3o em um v\u00eddeo. Em contato com o Comprova por mensagem direta na rede social, o rapaz disse n\u00e3o se lembrar onde conseguiu o v\u00eddeo, mas afirmou que ou foi pelo Facebook ou pelo WhatsApp, pois assistiu junto de seus pais que, segundo ele, utilizam apenas as duas plataformas. Ele enviou, por e-mail, o arquivo do v\u00eddeo em quest\u00e3o.\n\nO conte\u00fado, de oito minutos, inicia com a imagem de um post do Facebook, de 14 de abril, de um homem identificado como Fernando H\u00e9ctor Petroni. No texto, ele diz, sem explicar a fonte da informa\u00e7\u00e3o, que gra\u00e7as a aut\u00f3psias feitas por italianos, descobriu-se que o v\u00edrus n\u00e3o provoca pneumonia e sim trombose e deve ser tratado com antibi\u00f3ticos, antiinflamat\u00f3rios e anticoagulantes. A postagem \u00e9 similar \u00e0 que circula no WhatsApp em portugu\u00eas e cont\u00e9m as mesmas informa\u00e7\u00f5es.\n\nAntes da mensagem, ele escreve: \"Espero que se confirme e n\u00e3o seja uma perversa fake news\". No entanto, o v\u00eddeo n\u00e3o mostra este trecho da postagem. O Comprova enviou uma mensagem a Fernando pela rede social para descobrir onde ele conseguiu esta informa\u00e7\u00e3o, mas at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem n\u00e3o recebeu resposta.\n\nAl\u00e9m de mostrar o conte\u00fado em redes sociais, o v\u00eddeo tamb\u00e9m apresenta \u00e1udios supostamente gravados por \"profissionais panamenhos opinando sobre esta nova verdade da covid-19\". Tr\u00eas \u00e1udios em espanhol - uma voz masculina e duas femininas - s\u00e3o apresentados, com imagens da bandeira do Panam\u00e1 ao fundo, acusando que a pandemia \u00e9fruto de uma conspira\u00e7\u00e3o.\n\nNenhuma das vozes se identifica, seja por nome ou profiss\u00e3o, ou menciona onde trabalha. S\u00f3 pelos \u00e1udios, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber se s\u00e3o mesmo panamenhos e em que \u00e1rea atuam. O Comprova n\u00e3o encontrou o v\u00eddeo em plataformas ou redes sociais.\n\nUsando o Crowdtangle para tentar rastrear as postagens sobre o assunto no Facebook, a mais antiga achada pelo Comprova foi justamente a de Fernando H\u00e9ctor, de 14 de abril. At\u00e9 25 de junho, data do fechamento deste texto, ele tinha 4.722 amigos na rede social e 2.813 seguidores. O homem se descreve como \"copensador, analista pol\u00edtico, coaching ontol\u00f3gico, confer\u00eancias de hipnose, PNL [sigla para Programa\u00e7\u00e3o Neurolingu\u00edstica] e filosofia budista\". N\u00e3o encontramos nenhum perfil dele em outras plataformas.\n\nNos coment\u00e1rios, algumas pessoas apontam que a not\u00edcia \u00e9 falsa e cobram que ele apague a postagem. Outras questionam onde ele teria encontrado as informa\u00e7\u00f5es. O dono do perfil n\u00e3o respondeu a nenhum destes questionamentos.\n\nTanto no Facebook quanto no Twitter, foram encontradas postagens em portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol com a mesma informa\u00e7\u00e3o. Os textos apresentavam a mesma estrutura de par\u00e1grafos, com poucas altera\u00e7\u00f5es de palavras.\n\nO Sars-Cov-2 faz parte da fam\u00edlia dos coronav\u00edrus, que inclui os da Sars e da Mers Imagem: Getty Images\n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), a covid-19 \u00e9 uma \"doen\u00e7a infecciosa causada por um coronav\u00edrus rec\u00e9m descoberto\" (tradu\u00e7\u00e3o livre), e n\u00e3o por uma bact\u00e9ria como sugere a postagem. Endossando o que afirma a OMS, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade esclareceu em nota que a covid-19 \u00e9 uma doen\u00e7a respirat\u00f3ria causada pelo v\u00edrus SARS-CoV-2.\n\nO sequenciamento gen\u00e9tico do SARS-CoV-2 foi iniciado ainda em mar\u00e7o por cientistas brasileiros, em prol da chamada \"vigil\u00e2ncia gen\u00f4mica viral\" no pa\u00eds. Como explicado pelo pesquisador da Universidade Federal de Minas Gerais Renato Santana de Aguiar, que fez parte da for\u00e7a-tarefa respons\u00e1vel pelo sequenciamento, esse tipo de esfor\u00e7o \"\u00e9 extremamente importante em qualquer epidemia viral, porque \u00e9 por meio dele que identificamos o v\u00edrus\". Al\u00e9m disso, segundo o pesquisador, os \u00e1cidos nucleicos virais \u2014 que comp\u00f5em o material gen\u00e9tico do v\u00edrus \u2014 depois de identificados, s\u00e3o usados nos principais exames para o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a.\n\nOs testes RT-PCR, segundo a Sociedade Brasileira de An\u00e1lises Cl\u00ednicas, s\u00e3o considerados o \"padr\u00e3o ouro\" para o diagn\u00f3stico da covid-19, e funcionam, segundo a Anvisa, por meio da detec\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de material gen\u00e9tico do v\u00edrus nas amostras dos pacientes.\n\nNa It\u00e1lia, onde segundo a postagem m\u00e9dicos teriam descoberto que o SARS-CoV-2 seria uma bact\u00e9ria, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade mant\u00e9m uma p\u00e1gina que re\u00fane e desmente os principais boatos que envolvem a doen\u00e7a no pa\u00eds. No dia 29 de maio, em data posterior \u00e0 das primeiras postagens nas redes sociais, o \u00f3rg\u00e3o afirmou ser falso que o agente causador da covid-19 seria uma bact\u00e9ria. O que sugere que conte\u00fado semelhante ao desta verifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m circulou por l\u00e1.\n\nO fato de a covid-19 ser causada por um v\u00edrus \u2014 o SARS-CoV-2 \u2014 \u00e9 um consenso cient\u00edfico, sendo incorretas as afirma\u00e7\u00f5es feitas pelo autor da mensagem que viralizou.\n\nEm geral, segundo a Fiocruz, os v\u00edrus desse tipo costumam causar doen\u00e7as respirat\u00f3rias semelhantes a um resfriado.\n\nNo caso do novo coronav\u00edrus, por\u00e9m, os sintomas das formas mais graves da doen\u00e7a ainda s\u00e3o objeto de estudo em todo o mundo. A chamada tempestade de citocinas, por exemplo, uma rea\u00e7\u00e3o hiperinflamat\u00f3ria do organismo, tem sido uma das complica\u00e7\u00f5es nos casos mais graves. Recentemente, o cortic\u00f3ide dexametasona foi apontado como um poss\u00edvel redutor das mortes pela doen\u00e7a, nos casos de pacientes que necessitam de suporte respirat\u00f3rio.\n\nEm maio, o Comprova verificou que era enganosa uma postagem que afirmava ser a trombose a principal causa de morte dos pacientes com a covid-19. O texto usava um estudo italiano, baseado em aut\u00f3psias de v\u00edtimas do novo coronav\u00edrus realizadas em B\u00e9rgamo e Mil\u00e3o. Como demonstrado na verifica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, o fato de pacientes terem desenvolvido co\u00e1gulos e problemas na circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea n\u00e3o poderia ser considerado como a principal causa de morte. Segundo o diretor do departamento de anatomia patol\u00f3gica do Hospital Papa Giovanni XXIII, onde eram realizadas as aut\u00f3psias, Andrea Gianatti, \u2014 um dos respons\u00e1veis pelo estudo \u2014, a ideia era que anticoagulantes poderiam ser uma terapia adicional importante, j\u00e1 que a trombose \"geralmente ocorreu ap\u00f3s a fase mais aguda da pneumonia, isto \u00e9, depois dos sintomas mais t\u00edpicos causados pelo coronav\u00edrus\".\n\nAinda sobre essa quest\u00e3o, em entrevista concedida ao Comprova por meio de \u00e1udios de WhatsApp, o Dr. Erich Vin\u00edcius de Paula, coordenador de hemostasia e trombose da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Hematologia, Hemoterapia e Terapia Celular (ABHH), afirmou que \"dizer que a covid-19 \u00e9 uma trombose \u00e9 uma simplifica\u00e7\u00e3o absolutamente incorreta\". Segundo o m\u00e9dico, a covid-19 \u00e9 \"uma doen\u00e7a complexa, infecciosa, que envolve uma resposta do sistema imune que atinge todo o corpo\" e as complica\u00e7\u00f5es podem incluir tromboses. No entanto, afirma o m\u00e9dico, \"tromboses s\u00e3o complica\u00e7\u00f5es de quase todas as doen\u00e7as infecciosas\". Ele ressalta que o que existe, atualmente, \u00e9 uma discuss\u00e3o no meio cient\u00edfico sobre se a covid-19 poderia ser uma doen\u00e7a infecciosa em que esse tipo de complica\u00e7\u00e3o ocorre de forma mais frequente, podendo, ent\u00e3o, ser considerada um elemento \"mais importante no conjunto de mecanismos que levam aos danos que o v\u00edrus causa no corpo\".\n\nSobre a afirma\u00e7\u00e3o de que \"os respiradores nunca foram necess\u00e1rios, nem a unidade de terapia intensiva\", o Comprova tamb\u00e9m j\u00e1 publicou, em maio, a verifica\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo, enganoso, que critica o uso de respiradores pulmonares. Como destacado na checagem, a estimativa \u00e9 que cerca de 5% dos pacientes com covid-19 acabam precisando de ventiladores mec\u00e2nicos, quando desenvolvem a s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio agudo (SDRA). Mesmo que alguns resultados de tratamentos realizados sem a utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de m\u00e1quina demonstrem que ela pode n\u00e3o ser necess\u00e1ria em todos os casos, em outros, \u00e9 essencial para salvar vidas. J\u00e1 a interna\u00e7\u00e3o de pacientes em unidades de tratamento intensivo tem ocorrido em todos os lugares do mundo onde h\u00e1 pacientes com quadro grave da covid-19, inclusive na It\u00e1lia. A cria\u00e7\u00e3o de protocolo para esse tipo de interna\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, j\u00e1 foi objeto de estudos cient\u00edficos, como este, publicado na revista The Lancet.\n\nOutra alega\u00e7\u00e3o da mensagem viral que verificamos foi a de que \"os m\u00e9dicos italianos descumpriram a lei de sa\u00fade global da OMS para n\u00e3o realizar uma aut\u00f3psia do coronav\u00edrus morto [sic]\". \u00c9 importante ressaltar, primeiramente, que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o consultivo, vinculado \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas, que atua apenas recomendando diretrizes sanit\u00e1rias e fornecendo informa\u00e7\u00f5es aos pa\u00edses, como o Comprova j\u00e1 publicou, em outra verifica\u00e7\u00e3o. Em segundo lugar, n\u00e3o existe qualquer veda\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de aut\u00f3psias de v\u00edtimas da covid-19. Ainda em mar\u00e7o, poucos dias depois da declara\u00e7\u00e3o de que o mundo enfrentava, oficialmente, uma pandemia do novo coronav\u00edrus, a OMS publicou um guia para preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es no manuseio de cad\u00e1veres das v\u00edtimas da doen\u00e7a. Um dos pontos tratados \u00e9 justamente a realiza\u00e7\u00e3o de aut\u00f3psias, e o documento recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com os utilizados, geralmente, na aut\u00f3psia de qualquer v\u00edtima de doen\u00e7as respirat\u00f3rias agudas. N\u00e3o h\u00e1, portanto, qualquer proibi\u00e7\u00e3o a esse tipo de procedimento.\n\nA postagem, assim como outros conte\u00fados verificados pelo Comprova, sugere que um rem\u00e9dio para a covid-19 teria sido, finalmente, encontrado. No entanto, at\u00e9 o momento, n\u00e3o existem evid\u00eancias contundentes de que exista um rem\u00e9dio eficaz para a doen\u00e7a. Os medicamentos administrados aos pacientes com covid-19 tratam os sintomas da doen\u00e7a at\u00e9 que o organismo possa produzir a resposta imunol\u00f3gica adequada para combate ao v\u00edrus.\n\nPara compreender a que servem medicamentos antibi\u00f3ticos, anti-inflamat\u00f3rios e anticoagulantes no tratamento dos pacientes com sintomas da covid-19, o Comprova consultou alguns \u00f3rg\u00e3os da \u00e1rea da sa\u00fade.\n\nEm nota, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade esclareceu que, at\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 nenhum medicamento, subst\u00e2ncia, vitamina, alimento espec\u00edfico ou vacina que possa prevenir a infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus ou ser utilizado com 100% de efic\u00e1cia no tratamento. E que a pasta divulga publicamente orienta\u00e7\u00f5es sobre o uso de medicamentos no tratamento dos pacientes com a covid-19.\n\nEm entrevista concedida ao Comprova, o m\u00e9dico Erich Vin\u00edcius de Paula tamb\u00e9m esclareceu que os medicamentos antibi\u00f3ticos, anti-inflamat\u00f3rios e anticoagulantes n\u00e3o podem ser apresentados como a cura para a covid-19, mas como parte do tratamento dos pacientes \u2014 ao contr\u00e1rio do que afirma a postagem.\n\nSegundo o m\u00e9dico, \"a orienta\u00e7\u00e3o para os pacientes passa pelo uso de oxig\u00eanio nos casos graves e um tratamento que chamamos de suporte\", que envolve um uso combinado desses tr\u00eas tipos de medicamento. Ele ainda esclareceu que \"os antibi\u00f3ticos s\u00e3o usados na maioria dos casos graves porque \u00e9 muito dif\u00edcil excluir que junto com o v\u00edrus n\u00e3o haja uma infec\u00e7\u00e3o bacteriana associada, mas \u00e9 muito importante entender que o antibi\u00f3tico n\u00e3o \u00e9 direcionado para tratar do v\u00edrus\"\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso dos antiinflamat\u00f3rios, o m\u00e9dico afirmou que \u00e9 preciso aten\u00e7\u00e3o. \"N\u00f3s n\u00e3o estamos falando [no tratamento da covid-19] daqueles antiinflamat\u00f3rios comprados na farm\u00e1cia para dor, que s\u00e3o usuais. Mas de drogas que t\u00eam o efeito de bloquear o sistema imunol\u00f3gico porque parte dos problemas da covid n\u00e3o s\u00e3o consequ\u00eancia direta do v\u00edrus mas sim da resposta do nosso sistema imunol\u00f3gico ao v\u00edrus e, quando ela \u00e9 muito intensa, pode ao inv\u00e9s de nos proteger, nos causar problema.\"\n\nSobre os anticoagulantes, ressaltou que \"assim como em qualquer outra infec\u00e7\u00e3o se utilizam anticoagulantes para a preven\u00e7\u00e3o da [ocorr\u00eancia de] trombose. A maioria dos pacientes que est\u00e1 internado em uma UTI, [com um quadro da covid-19] grave ou qualquer outro problema como um AVC ou um infarto, eles v\u00e3o usar anticoagulantes para a preven\u00e7\u00e3o da trombose\". O m\u00e9dico ainda citou que existem estudos em andamento, inclusive no Brasil, para avaliar se clinicamente seria ben\u00e9fico o uso de uma dosagem maior de medicamentos anticoagulantes em pacientes com a covid-19, uma vez que ainda n\u00e3o est\u00e1 claro se a doen\u00e7a induz a uma maior ocorr\u00eancia de tromboses quando em compara\u00e7\u00e3o com outras infec\u00e7\u00f5es. Alertou, no entanto, que a recomenda\u00e7\u00e3o da maioria das sociedades m\u00e9dicas de todo o mundo \u00e9 que uma dose maior de anticoagulantes s\u00f3 deve ser ministrada aos pacientes no contexto de estudos cl\u00ednicos. Recomenda\u00e7\u00e3o essa endossada pela pr\u00f3pria ABHH e pela Sociedade Brasileira de Trombose e hemostasia.\n\nO Comprova consultou, ainda, a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) que informou que a indica\u00e7\u00e3o de tratamentos n\u00e3o faz parte de seu escopo.\n\nEm abril, a It\u00e1lia vivia um momento delicado no combate ao novo coronav\u00edrus. Na data da primeira postagem encontrada pelo Comprova, de 14 de abril, o pa\u00eds contabilizava 21.067 \u00f3bitos e era o segundo com a maior quantidade de mortes pela doen\u00e7a, atr\u00e1s apenas dos Estados Unidos (ent\u00e3o com 25.831 mortes). Os dados s\u00e3o da Universidade Johns Hopkins, refer\u00eancia internacional no levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre a covid-19.\n\nA situa\u00e7\u00e3o atual da doen\u00e7a \u00e9 diferente daquela do m\u00eas de abril. Dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade italiano mostram que o pico da pandemia no pa\u00eds ocorreu entre os dias 20 e 25 de mar\u00e7o e, desde ent\u00e3o, o n\u00famero di\u00e1rio de registros de casos e de \u00f3bitos vem diminuindo. Em 23 de junho, a It\u00e1lia registrou 122 novos casos da doen\u00e7a, menor crescimento di\u00e1rio desde 26 de fevereiro, e 18 \u00f3bitos, menor n\u00famero desde 2 de mar\u00e7o.\n\nO Comprova investiga conte\u00fados suspeitos de ampla repercuss\u00e3o em redes sociais. No caso desta checagem, as principais publica\u00e7\u00f5es no Facebook somaram 469 intera\u00e7\u00f5es e 449 compartilhamentos at\u00e9 o dia 25 de junho. Como se trata de uma informa\u00e7\u00e3o publicada em v\u00e1rias l\u00ednguas e diferentes plataformas \u2014 Facebook, WhatsApp e Twitter \u2014 \u00e9 dif\u00edcil precisar o real alcance da postagem, em especial no aplicativo de mensagens.\n\nNo entanto, trata-se de uma informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 classificada como falsa no pr\u00f3prio Facebook e j\u00e1 foi investigada por Ag\u00eancia Lupa, Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), AFP, Aos Fatos e Boatos.org. Fora do pa\u00eds, o conte\u00fado tamb\u00e9m foi verificado por ve\u00edculos como Chequeado (Argentina), Maldito Bulo (Espanha), Reuters (Reino Unido) e Boomlive (\u00cdndia).\n\nPara o Comprova, falso \u00e9 um conte\u00fado inventado ou que tenha sofrido edi\u00e7\u00f5es para mudar o seu significado original e divulgado de modo deliberado para espalhar uma mentira.\n\nA postagem \u00e9 perigosa, pois induz o leitor a informa\u00e7\u00f5es comprovadamente err\u00f4neas, como o fato de existir um rem\u00e9dio espec\u00edfico para o tratamento da covid-19 \u2014 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) alerta que ainda n\u00e3o foi encontrada uma cura para o novo coronav\u00edrus e que, embora a doen\u00e7a ainda seja objeto de estudos, j\u00e1 foi comprovado que \u00e9 provocada por um v\u00edrus (SARS-Cov-2) e n\u00e3o uma bact\u00e9ria.\n\nDesde o in\u00edcio da pandemia, o Comprova j\u00e1 verificou mais de um conte\u00fado alegando cura ou tratamentos certeiros para a doen\u00e7a. Uma das checagens falsas apontava resultados em supostos estudos sobre tratamento com cortic\u00f3ide, enquanto outra sugeria \"tratamento sem interna\u00e7\u00e3o e sem sofrimento\". Um v\u00eddeo tamb\u00e9m afirmava que a descoberta de um anticorpo, em Israel, seria a solu\u00e7\u00e3o contra o novo coronav\u00edrus.\n\nInforma\u00e7\u00f5es enganosas ou falsas sobre aut\u00f3psias que indicam diagn\u00f3sticos distintos tamb\u00e9m s\u00e3o recorrentes. O Comprova j\u00e1 investigou um texto que afirmava que a principal causa das mortes na It\u00e1lia n\u00e3o era a covid-19; o conte\u00fado fazia men\u00e7\u00e3o ao tratamento com uso de anticoagulantes.\n\n*O material foi produzido por ve\u00edculos integrantes do projeto Comprova: UOL, \"BandNews FM\" e \"Nexo\"", "lang": "pt"}