{"title": "[] No Congresso, Paulo Guedes erra dados sobre mercado de trabalho e carga tribut\u00e1ria", "subtitle": "O ministro da Economia, Paulo Guedes, defendeu as medidas adotadas pelo governo federal durante a pandemia em audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (1\u00ba). A Lupa checou algumas das falas do ministro, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-09-03T15:19:12-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-82410", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/09/03/congresso-paulo-guedes-mercado-de-trabalho/", "vclaim": "O ministro da Economia, Paulo Guedes, defendeu as medidas adotadas pelo governo federal durante a pandemia em audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (1\u00ba). Segundo ele, os programas criados pela sua pasta evitaram a perda de milhares de empregos e v\u00e3o garantir uma retomada r\u00e1pida das atividades econ\u00f4micas. Guedes voltou a defender uma agenda de reformas e privatiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de prometer respeitar o teto de gastos. A Lupa checou algumas das falas do ministro durante o evento. Veja, a seguir, o resultado:\n\n\u201c30 milh\u00f5es de americanos foram demitidos num espa\u00e7o de dois, tr\u00eas meses\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em audi\u00eancia p\u00fablica interativa da Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso em 1\u00ba de setembro de 2020\n\nOs dados do Departamento de Trabalho do governo dos Estados Unidos mostram que a afirma\u00e7\u00e3o de Guedes est\u00e1 correta. No per\u00edodo que vai da semana encerrada em 14 de mar\u00e7o at\u00e9 a que terminou em 20 de junho \u2013 equivalente a cerca de tr\u00eas meses \u2013, o total de beneficiados por aux\u00edlios contra o desemprego naquele pa\u00eds aumentou em 30,8 milh\u00f5es. Esse aumento ocorreu por causa da retra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas durante a pandemia de Covid-19.\n\nNa semana encerrada em 14 de mar\u00e7o deste ano, havia 2,1 milh\u00f5es de pessoas recebendo benef\u00edcios do governo contra o desemprego nos Estados Unidos. O n\u00famero \u00e9 similar ao registrado no in\u00edcio de janeiro, quando 2,2 milh\u00f5es de americanos tinham requisitado esse tipo de assist\u00eancia. Na semana encerrada em 20 de junho, esse total chegou a 32,9 milh\u00f5es de americanos \u2013 um aumento de 30,8 milh\u00f5es de pessoas, n\u00famero similar ao que Guedes citou na audi\u00eancia p\u00fablica.\n\n\u201cCom R$ 20 bilh\u00f5es, n\u00f3s salvamos 11 milh\u00f5es de empregos [no Programa Emergencial de Manuten\u00e7\u00e3o do Emprego e da Renda]\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em audi\u00eancia p\u00fablica interativa da Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso em 1\u00ba de setembro de 2020\n\nO Programa Emergencial de Manuten\u00e7\u00e3o do Emprego e da Renda, criado pelo governo federal para evitar demiss\u00f5es na pandemia, celebrou acordos com 12,4 milh\u00f5es de trabalhadores at\u00e9 o dia 31 de julho. Os dados foram apurados em uma auditoria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), que verificou o resultado da iniciativa. Nesse per\u00edodo, o governo federal gastou R$ 18,6 bilh\u00f5es com o Benef\u00edcio Emergencial de Preserva\u00e7\u00e3o do Emprego e da Renda (BEm), correspondentes a mais de um ter\u00e7o dos cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios aprovados para o programa. Os n\u00fameros s\u00e3o pr\u00f3ximos aos que foram mencionados pelo ministro da Economia no Senado.\n\nN\u00e3o h\u00e1 como saber, no entanto, quantos desses funcion\u00e1rios preservaram o emprego. O benef\u00edcio tem dura\u00e7\u00e3o limitada a 90 dias, no caso da redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho e do sal\u00e1rio, ou de 60 dias se for suspenso o contrato. At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es que mostrem se essas vagas foram eliminadas ou mantidas ap\u00f3s o t\u00e9rmino do per\u00edodo acertado. Uma calculadora dispon\u00edvel no site do BEm indica que, at\u00e9 esta quarta-feira (2), foram celebrados 17 milh\u00f5es de acordos no total e havia 9,6 milh\u00f5es de trabalhadores recebendo o benef\u00edcio.\n\nEm nota, a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia disse que, de acordo com a Lei 14.020/2020, os empregadores s\u00e3o obrigados a manter os funcion\u00e1rios por per\u00edodo equivalente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio ap\u00f3s a volta \u00e0 normalidade.\n\nO Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), uma base de dados do Minist\u00e9rio da Economia que contabiliza os registros em carteira, informa que foram eliminadas 927.598 vagas em abril deste ano. O n\u00famero representa a diferen\u00e7a entre o total de admiss\u00f5es (635.025) e demiss\u00f5es (1.562.623) naquele m\u00eas. Esse foi o pior resultado registrado desde o in\u00edcio do ano.\n\nOs n\u00fameros do Caged apontam um saldo negativo de 355.933 registros em carteira assinada em maio deste ano. Houve 731.576 admiss\u00f5es e 1.087.509 desligamentos no m\u00eas. O resultado foi o segundo pior de 2020, sendo superado apenas pelo desempenho ruim do mercado de trabalho formal em abril. O n\u00famero citado por Guedes \u00e9 15% menor do que o apurado nesse per\u00edodo.\n\nEm nota, a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia disse apenas que os n\u00fameros citados pelo ministro \u201cs\u00e3o do Caged\u201d.\n\nO desempenho do mercado de trabalho formal melhorou em junho, de acordo com os n\u00fameros do Caged. O saldo ficou negativo em 19.579 vagas. O ministro da Economia usou um n\u00famero 53,2% maior do que o registrado pelas estat\u00edsticas da pasta. Ocorreram 916.067 admiss\u00f5es e 935.646 desligamentos naquele m\u00eas.\n\nEm nota, a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia disse apenas que os n\u00fameros citados pelo ministro \u201cs\u00e3o do Caged\u201d.\n\nO mercado de trabalho indica uma perda acumulada de 1.092.578 registros em carteira assinada entre janeiro e julho deste ano, segundo o Caged. O ministro da Economia usou um dado 12,5% maior do que o que foi de fato apurado. De acordo com o sum\u00e1rio executivo do levantamento divulgado em julho, houve 8.914.379 demiss\u00f5es e 7.821.801 admiss\u00f5es.\n\nNa s\u00e9rie hist\u00f3rica que vai de 2010 a 2020 (p\u00e1gina 11), o saldo negativo em cerca de 1,1 milh\u00e3o de vagas foi o pior resultado registrado para o per\u00edodo. S\u00f3 houve desempenhos ruins em outros dois anos, marcados por crise econ\u00f4mica: 2016 (redu\u00e7\u00e3o de 623.520 empregos) e 2015 (redu\u00e7\u00e3o de 494.386 postos de trabalho).\n\nEm nota, a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia disse apenas que os n\u00fameros citados pelo ministro \u201cs\u00e3o do Caged\u201d.\n\nOs dados mais recentes, divulgados em mar\u00e7o pela Receita Federal, indicam que a carga tribut\u00e1ria no Brasil correspondeu a 33,26% do Produto Interno Bruto (PIB) em 2018 \u2013 n\u00famero muito pr\u00f3ximo do citado por Paulo Guedes. Houve um aumento de 0,93 ponto porcentual em rela\u00e7\u00e3o a 2017, quando era equivalente a 32,33% do PIB.\n\n\u201c40 anos atr\u00e1s, [os impostos] estavam em torno de 18% do PIB\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em audi\u00eancia p\u00fablica interativa da Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso em 1\u00ba de setembro de 2020\n\nA carga tribut\u00e1ria no Brasil em 1980 representava 24,5% do PIB, n\u00famero 36% maior do que o mencionado pelo ministro da Economia. O dado est\u00e1 dispon\u00edvel no artigo \u201cUm estudo sobre a evolu\u00e7\u00e3o da carga tribut\u00e1ria no Brasil: uma an\u00e1lise a partir da Curva de Laffer\u201d, escrito pelos professores Emanoel Marcos Lima, da Universidade Federal do Mato Grosso do Sul (UFMS), e Amaury Jose Rezende, da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Os pesquisadores usam como fonte um levantamento do Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES).\n\nO valor mais pr\u00f3ximo daquele mencionado por Guedes foi registrado em 1964, que teve uma carga tribut\u00e1ria de 17% do PIB. Ao longo do per\u00edodo da ditadura militar, esse valor cresceu progressivamente at\u00e9 chegar a 26% do PIB em 1970. Depois disso, caiu lentamente at\u00e9 chegar ao patamar de 24,5%, em 1980. Houve v\u00e1rias flutua\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, mas o valor mais alto foi registrado em 2005, com 38,95% do PIB.\n\nA Lupa contatou o Minist\u00e9rio da Economia sobre esta checagem, mas n\u00e3o foi respondida.\n\n\u201cPraticamente n\u00f3s dobramos a carga tribut\u00e1ria do pa\u00eds ao longo das \u00faltimas quatro d\u00e9cadas\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em audi\u00eancia p\u00fablica interativa da Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso em 1\u00ba de setembro de 2020\n\nA carga tribut\u00e1ria passou de 24,5% do PIB, em 1980, para 33,26% do PIB, em 2018, segundo dados do BNDES e da Receita Federal. Isso representa um acr\u00e9scimo de 8,76 pontos percentuais, equivalentes a 35,75% de aumento. A carga tribut\u00e1ria do pa\u00eds cresceu em um ter\u00e7o, valor muito distante dos 100% de acr\u00e9scimo da fala de Guedes.\n\nA Lupa contatou o Minist\u00e9rio da Economia sobre esta checagem, mas n\u00e3o foi respondida.\n\n\u201c[O d\u00e9ficit] era de R$ 138 bilh\u00f5es no \u00faltimo ano do governo Temer\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em audi\u00eancia p\u00fablica interativa da Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso em 1\u00ba de setembro de 2020\n\nO governo central, que re\u00fane as contas do Tesouro Nacional, Previd\u00eancia Social e Banco Central, teve um d\u00e9ficit de R$ 120,2 bilh\u00f5es em 2018 \u2013 \u00faltimo ano do mandato do presidente Michel Temer (MDB) \u2013, de acordo com a s\u00e9rie hist\u00f3rica do Tesouro Nacional. O d\u00e9ficit de 2018 foi 12,9% menor do que o mencionado por Guedes.\n\nA Lupa contatou o Minist\u00e9rio da Economia sobre esta checagem, mas n\u00e3o foi respondida.\n\n\u201cN\u00f3s conseguimos reduzir o d\u00e9ficit (\u2026) para R$ 90 bilh\u00f5es\u201d\n\n Paulo Guedes, ministro da Economia, em audi\u00eancia p\u00fablica interativa da Comiss\u00e3o Mista da Covid-19 no Congresso em 1\u00ba de setembro de 2020\n\nNo ano passado, o governo Jair Bolsonaro conseguiu reduzir o d\u00e9ficit nas contas p\u00fablicas para R$ 95 bilh\u00f5es, segundo o Tesouro Nacional. O resultado \u00e9 muito pr\u00f3ximo do n\u00famero usado pelo ministro Paulo Guedes.", "lang": "pt"}