{"title": "O PAN apresentou uma mo\u00e7\u00e3o com express\u00f5es cigan\u00f3fobas na Assembleia Municipal da Moita?", "subtitle": "\"Aqui na Moita verifica-se que existe uma etnia que se multiplicou e que todos os dias se passeiam pela Moita e arredores, empilhados em cima de carro\u00e7as, puxadas por um \u00fanico cavalo subnutrido, espancado a desfazer-se em diarreias por n\u00e3o ser abeberado e alimentado sequer e que por vezes caem na via p\u00fablica, n\u00e3o suportando mais\", ter\u00e1 escrito Maria D\u00e2maso, representante do PAN na Assembleia Municipal da Moita, em mo\u00e7\u00e3o apresentada anteontem. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-26T09:00:24+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-23160", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-pan-apresentou-uma-mocao-com-expressoes-ciganofobas-na-assembleia-municipal-da-moita", "vclaim": "\"Realmente \u00e9 inqualific\u00e1vel que em pleno s\u00e9culo XXI haja uma for\u00e7a pol\u00edtica que apresente uma mo\u00e7\u00e3o que descreva nestes termos os ciganos. A mo\u00e7\u00e3o apresentada ontem [dia 24 de junho] pelo PAN na Assembleia Municipal da Moita (AMM), para al\u00e9m de indigna, \u00e9 um preocupante sinal do tempo que vivemos\", denunciou Rui Garcia, em publica\u00e7\u00e3o na rede social Facebook. Trata-se de um membro da AMM eleito pela CDU.\n\nNa publica\u00e7\u00e3o de Garcia destaca-se uma passagem da alegada mo\u00e7\u00e3o do PAN (Pessoas-Animais-Natureza), a qual passamos a transcrever: \"Mais de 20 anos volvidos sobre esta lei e em pleno s\u00e9culo XXI, nada mudou, pelo contr\u00e1rio, aqui na Moita, verifica-se que existe uma etnia que se multiplicou e que todos os dias se passeiam pela Moita e arredores, empilhados em cima de carro\u00e7as, puxadas por um \u00fanico cavalo subnutrido, espancado a desfazer-se em diarreias por n\u00e3o ser abeberado e alimentado sequer e que por vezes caem na via p\u00fablica, n\u00e3o suportando mais\".\n\n\u00c9 verdade que o PAN apresentou uma mo\u00e7\u00e3o com express\u00f5es cigan\u00f3fobas na Assembleia Municipal da Moita? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nA mo\u00e7\u00e3o existe mesmo, na forma de uma proposta de recomenda\u00e7\u00e3o visando a \"prote\u00e7\u00e3o dos equ\u00eddeos da Moita\". Foi apresentada em sess\u00e3o da AMM no dia 24 de junho, por Maria D\u00e2maso, eleita pelo PAN. O Pol\u00edgrafo obteve acesso \u00e0 mesma e confirmou a sua autenticidade.\n\n\"Sabendo que \u00e9 cada vez mais do conhecimento p\u00fablico que a dignidade e bem-estar destes animais \u00e9 violada todos os dias, atrav\u00e9s de abandono, subnutri\u00e7\u00e3o, desidrata\u00e7\u00e3o, exaust\u00e3o e tamb\u00e9m agress\u00e3o f\u00edsica, sem consequ\u00eancias pr\u00e1ticas e eficazes para os detentores, \u00e9 urgente encontrar formas que visem salvaguardar de forma efetiva a dignidade e bem-estar dos equ\u00eddeos\", come\u00e7a por defender D\u00e2maso, no texto da mo\u00e7\u00e3o.\n\nRemete depois para o Artigo 13\u00ba do Tratado sobre o Funcionamento da Uni\u00e3o Europeia, o qual \"estipula que dado que os animais s\u00e3o seres sens\u00edveis, a Uni\u00e3o Europeia e os Estados-membros devem ter plenamente em conta as exig\u00eancias em mat\u00e9ria de bem-estar dos mesmos\". E prossegue da seguinte forma: \"Mais de 20 anos volvidos sobre esta lei e em pleno s\u00e9culo XXI, nada mudou, pelo contr\u00e1rio, aqui na Moita, verifica-se que existe uma etnia que se multiplicou e que todos os dias se passeiam pela Moita e arredores, empilhados em cima de carro\u00e7as, puxadas por um \u00fanico cavalo subnutrido, espancado a desfazer-se em diarreias por n\u00e3o ser abeberado e alimentado sequer e que por vezes caem na via p\u00fablica, n\u00e3o suportando mais\".\n\nNo final da mo\u00e7\u00e3o, o Grupo Municipal do PAN prop\u00f4e que a AMM delibere recomendar \u00e0 C\u00e2mara Municipal da Moita que: \"em conjunto com as autoridades do concelho, atue relativamente a este grave problema, identificando os detentores dos cavalos que se encontram abandonados, amarrados e sem alimento, no sentido de sensibilizar os mesmos para estes atos cru\u00e9is que levam os animais a situa\u00e7\u00f5es de doen\u00e7a, exaust\u00e3o e morte, assim como na circula\u00e7\u00e3o de animais atrelados e carro\u00e7as, que circulam sem regras, pondo em perigo tamb\u00e9m os automobilistas; seja permitida a assist\u00eancia m\u00e9dica a um equ\u00eddeo doente e/ou em sofrimento pelo m\u00e9dico veterin\u00e1rio da autarquia, no caso de impossibilidade de contacto com o propriet\u00e1rio\".\n\nOra, confirma-se assim a veracidade da publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. Como tal, \u00e9 verdade que o PAN apresentou uma mo\u00e7\u00e3o com express\u00f5es cigan\u00f3fobas na Assembleia Municipal da Moita, no dia 24 de junho.\n\nContactado pelo Pol\u00edgrafo, Garcia explica que \"o PAN acabou depois por retirar a mo\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo de discuss\u00e3o e ap\u00f3s a indigna\u00e7\u00e3o de quase todas as bancadas, a representante do PAN tentou ainda alterar a mo\u00e7\u00e3o, retirando a refer\u00eancia \u00e0 etnia, mas mantendo que havia pessoas que se passeavam amontoadas de carro\u00e7a. A bancada da CDU, de que fa\u00e7o parte, considerou que a mo\u00e7\u00e3o continuava a ser intoler\u00e1vel: era uma forma camuflada de se referir aos ciganos. Ent\u00e3o a eleita do PAN resolveu retirar a mo\u00e7\u00e3o porque 'algumas pessoas ficaram incomodadas'. Seja como for essa discuss\u00e3o ficou em ata e o facto de o PAN apresentar um mo\u00e7\u00e3o na qual descreve os ciganos nesses termos \u00e9 um facto gravoso\".\n\n\"A atividade equestre tem aumentado no nosso concelho, gerando alguns problemas com o cuidado dos animais por parte dos donos. Mas este problema n\u00e3o \u00e9 de perto nem de longe exclusivo dos ciganos\", ressalva Garcia.\n\nAssim que tomou conhecimento do sucedido, a Comiss\u00e3o Pol\u00edtica Permanente do PAN contactou de imediato a vereadora em causa, que colocou o cargo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, o que foi aceite. Em comunicado, o PAN afirma que \"lamenta profundamente esta situa\u00e7\u00e3o, apresentando o seu pedido de desculpas a todas e todos os cidad\u00e3os que se possam ter sentido discriminados ou desidentificados com esta refer\u00eancia impr\u00f3pria\". E prossegue: \"Apesar de serem leg\u00edtimas e reais as preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a maus tratos a animais num contexto de alto desgaste local por continuadas den\u00fancias ignoradas pela lei e pelas autoridades, tal facto em nada se interliga com grupos, comunidades ou determinadas etnias, mas sim com comportamentos individuais que carecem de sensibiliza\u00e7\u00e3o e com vazios legais que t\u00eam de ser resolvidos com urg\u00eancia.\"\n\nNota editorial: este texto foi atualizado \u00e0s 14h05 de 26 de Junho com a inser\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o p\u00fablica do PAN ao sucedido. A avalia\u00e7\u00e3o inicial manteve-se inalterada.", "lang": "pt"}