{"title": "Cuidado: Este Ver\u00e3o \u00e9 proibido fumar nas praias. Ser\u00e1? (com v\u00eddeo)", "subtitle": "J\u00e1 sabe que lan\u00e7ar beatas para o ch\u00e3o pode dar lugar a multa, certo? E se lhe dissermos que fumar na praia tamb\u00e9m pode custar-lhe uma penaliza\u00e7\u00e3o?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-07-24T15:15:00+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24993", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/cuidado-este-verao-e-proibido-fumar-nas-praias-sera", "vclaim": "O t\u00edtulo da \"not\u00edcia\" \u00e9 esclarecedor: \u201cEste Ver\u00e3o esque\u00e7a fumar nas praias, pois vai passar a ser proibido\u201c. Publicada no site Bligz, anuncia a interdi\u00e7\u00e3o, como se esta medida fosse um facto consumado e estivesse em vigor j\u00e1 na atual \u00e9poca balnear. O texto foi divulgado pela primeira vez no Facebook e rapidamente se tornou viral, sendo partilhado milhares de vezes.\n\nO artigo come\u00e7a por se dirigir aos fumadores, dizendo que se apreciam \u201cdepois de um banho na praia um cigarrinho\u201d ou fumar \u201cno parque\u201d enquanto tomam conta dos filhos, essa \u00e9 uma realidade que est\u00e1 \u201cprestes a acabar\u201d. Depois, coloca o \u00f3nus em Bruxelas, avisando que \u201ca Uni\u00e3o Europeia tenciona proibir o consumo de tabaco em todos os espa\u00e7os p\u00fablicos, nomeadamente praias, parques infantis\u201d.\n\nPara sustentar a tese, o artigo refere o \u201can\u00fancio foi feito pelo comiss\u00e1rio europeu da Sa\u00fade e Seguran\u00e7a Alimentar, Vytenis Andriukaitis, que pretende reduzir o consumo de tabaco na Europa, que anualmente mata 6 milh\u00f5es de pessoas em todo o Mundo\u201d.\n\nOra, \u00e9 verdade que o comiss\u00e1rio Adriukaitis \u2014 numa confer\u00eancia realizada no Porto em mar\u00e7o de 2017 \u2014 defendeu uma s\u00e9rie de medidas muito restritivas que gostaria que fossem aplicadas no espa\u00e7o europeu, que inclu\u00edam \u201caplicar uma idade m\u00ednima para fumar\u201d, \u201caumentar a consciencializa\u00e7\u00e3o sobre o tabaco nas escolas e outros ambientes\u201d e tamb\u00e9m \u201ctornar todos os espa\u00e7os p\u00fablicos livres de fumo\u201d. E, a\u00ed, exemplificou que se referia n\u00e3o s\u00f3 a espa\u00e7os fechados, mas a espa\u00e7os ao ar livre, como parques infantis e praias.\n\nAo Pol\u00edgrafo, a representa\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Europeia em Portugal fez saber que Adriukaitis \"limitou-se a dizer o que est\u00e1 na Conven\u00e7\u00e3o-Quadro para controlo do Tabaco da OMS, subscrita por um grande n\u00famero de pa\u00edses, incluindo Portugal. Ele deu a praia como um exemplo dos lugares p\u00fablicos inclu\u00eddos nessa conven\u00e7\u00e3o.\" Recentemente, o mesmo comiss\u00e1rio voltou ao tema, deixando bem claras as suas inten\u00e7\u00f5es anti-tabagistas.\n\nO mesmo organismo sublinha ainda que \"a legisla\u00e7\u00e3o anti-tabaco \u00e9 uma compet\u00eancia nacional \u2013 e n\u00e3o europeia. Al\u00e9m disso, quem aprovou a recomenda\u00e7\u00e3o sobre Ambientes Livres de Fumo, em 2009, foi o Conselho (ou seja, os representantes dos governos dos pa\u00edses europeus) e n\u00e3o a Comiss\u00e3o Europeia \".\n\nConclui-se, por isso, que o que estava em causa quando o comiss\u00e1rio falou era apenas uma inten\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o h\u00e1 qualquer legisla\u00e7\u00e3o nesse sentido.\n\nNota: este artigo foi atualizado \u00e0s 17h14 de quarta-feira, 24, com a inser\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es da representa\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Europeia em Portugal. A avalia\u00e7\u00e3o manteve-se inalterada.", "lang": "pt"}