{"title": "No, la ley de vagos y maleantes aprobada en la Segunda Rep\u00fablica no inclu\u00eda a los homosexuales", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-08-10 08:40:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62757", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/06/29/ley-vagos-maleantes-segunda-republica-homosexuales-lgtbi/", "vclaim": "Est\u00e1 volviendo a circular una publicaci\u00f3n que asegura que la ley de vagos y maleantes aprobada en agosto de 1933 durante la Segunda Rep\u00fablica inclu\u00eda a las personas homosexuales. Es un bulo: los homosexuales fueron incluidos en dicha ley en julio de 1954, ya durante el franquismo.\n\nTal y como se puede comprobar en la ley, aprobada durante la Rep\u00fablica el 4 de agosto de 1933, se inclu\u00eda una lista de las personas que estaban sujetas a la misma de la que no formaban parte los homosexuales:\n\u2022 Los que no justifiquen el origen de su dinero y sus efectos cuando les fuera requerido.\n\u2022 Los mendigos profesionales y los que vivan de la mendicidad ajena, o exploten a menores de edad.\n\u2022 Los que exploten juegos prohibidos o colaboren con los explotadores.\n\u2022 Los que suministren vino y bebidas espirituosas a menores de catorce a\u00f1os para su consumo inmediato y los que promuevan la embriaguez habitual.\n\u2022 Los que oculten su verdadero nombre, disimulen su personalidad o falseen su domicilio.\n\u2022 Los extranjeros que quebrantaren una orden de expulsi\u00f3n del territorio nacional.\n\u2022 Los que observen conducta reveladora de inclinaci\u00f3n al delito.\n\nLos homosexuales fueron incluidos en la ley durante el franquismo\n\nEl 17 de julio de 1954 se public\u00f3 en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) una modificaci\u00f3n de la ley de vagos y maleantes que a\u00f1adi\u00f3 a los homosexuales a la lista de personas afectadas por la ley.\n\nEn definitiva, aunque la ley de vagos y maleantes s\u00ed fue aprobada durante la Segunda Rep\u00fablica, las personas homosexuales no fueron incluidas en ella hasta 1954, durante la dictadura franquista.\n\nPrimera fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo: 29/06/2020", "lang": "es"}