{"title": "Non, cette photo ne montre pas Edouard Philippe dormant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "subtitle": "Une photographie o\u00f9 le premier ministre ferme les yeux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e pour faire croire, \u00e0 tort, qu\u2019il s\u2019\u00e9tait assoupi en pleine s\u00e9ance.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2019-02-01T15:22:27+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-26879", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/02/01/non-cette-photo-ne-montre-pas-edouard-philippe-dormant-a-l-assemblee-nationale_5417943_4355770.html", "vclaim": "Edouard Philippe, un premier ministre \u00ab pay\u00e9 une petite fortune pour dormir au boulot \u00bb ? C\u2019est ce qu\u2019affirme une rumeur insistante sur Facebook, selon laquelle l\u2019ancien maire du Havre aurait \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9 en pleine sieste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, image \u00e0 l\u2019appui. Ce message partag\u00e9 le 20 novembre 2018 sur le r\u00e9seau social a par exemple \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 pr\u00e8s de trois cent mille fois.\n\nUne autre reprise de cette photo avec un commentaire similaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus de vingt mille fois au sein du groupe Facebook \u00ab Gilet Jaune \u00bb. Elle compare cette fois la suppos\u00e9e paresse du chef du gouvernement, dont la r\u00e9mun\u00e9ration brute est pr\u00e9cis\u00e9ment de 15 140 euros par mois, avec l\u2019amende de 1 500 euros inflig\u00e9e au d\u00e9put\u00e9 Jean Lassalle pour avoir arbor\u00e9 un gilet jaune en s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\n\nCette photographie d\u2019Edouard Philippe les yeux ferm\u00e9s est bien authentique. Mais elle a \u00e9t\u00e9 sortie de son contexte pour affirmer, \u00e0 tort, que le premier ministre y est assoupi. La sc\u00e8ne remonte en r\u00e9alit\u00e9 au 19 juillet 2017, lors des questions au gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, explique aux D\u00e9codeurs le photographe qui a pris ce clich\u00e9 pour l\u2019agence Sipa.\n\nSelon cet habitu\u00e9 de l\u2019h\u00e9micycle, qui se souvient bien de la sc\u00e8ne, il s\u2019agit en fait d\u2019une mimique r\u00e9currente chez le premier ministre, qui \u00ab ferme les yeux bri\u00e8vement \u00bb ou \u00ab mordille ses lunettes quand il \u00e9coute ou r\u00e9fl\u00e9chit \u00bb.\n\nLe visionnage des images de cette s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, disponible sur le site de franceinfo, confirme cette version des faits. On y voit r\u00e9guli\u00e8rement le premier ministre, qui intervient d\u2019ailleurs lui-m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises pour r\u00e9pondre \u00e0 des interpellations, mais \u00e0 aucun moment ce dernier ne semble dormir.\n\nS\u2019il est arriv\u00e9 que des d\u00e9put\u00e9s soient surpris en train de piquer du nez \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale par des cam\u00e9ras, ce n\u2019\u00e9tait pas le cas ici d\u2019Edouard Philippe. Cette fausse rumeur peut para\u00eetre anecdotique, mais elle illustre tout de m\u00eame une forme parfois outranci\u00e8re de mise en cause des responsables politiques, qui seraient forc\u00e9ment \u00ab pay\u00e9s \u00e0 ne rien faire \u00bb.", "lang": "fr"}