{"title": "[] Na posse, Jo\u00e3o Doria erra ao afirmar que \u00e9 o primeiro empres\u00e1rio a governar SP", "subtitle": "O empres\u00e1rio e pol\u00edtico Jo\u00e3o Doria (PSDB) tomou posse como governador de S\u00e3o Paulo no dia 1\u00ba de janeiro. Na ocasi\u00e3o, discursou na Assembleia Legislativa e no Pal\u00e1cio dos Bandeirantes. A Lupa checou algumas das declara\u00e7\u00f5es dadas pelo governador, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-01-05T07:00:50-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25112", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/01/05/doria-posse-governador/", "vclaim": "O empres\u00e1rio e pol\u00edtico Jo\u00e3o Doria (PSDB) tomou posse como governador de S\u00e3o Paulo no dia 1\u00ba de janeiro. Na ocasi\u00e3o, discursou na Assembleia Legislativa e no Pal\u00e1cio dos Bandeirantes. Doria prometeu fazer uma gest\u00e3o voltada para os mais pobres, com foco em educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e seguran\u00e7a. Defendeu tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica e uma reestrutura\u00e7\u00e3o de seu partido. A Lupa selecionou sete frases ditas pelo tucano e analisou o grau de veracidade delas. Confira, abaixo, o resultado:\n\n\u201cPela primeira vez na hist\u00f3ria, o governo de S\u00e3o Paulo tem um empres\u00e1rio dirigindo e comandando os destinos do estado\u201d\n\n Jo\u00e3o Doria, governador de S\u00e3o Paulo, em discurso feito durante sua posse, no dia 1\u00ba de janeiro de 2019\n\nN\u00e3o \u00e9 a primeira vez que um empres\u00e1rio governa S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m de Jo\u00e3o Doria, pelo menos outros tr\u00eas pol\u00edticos exerceram essa profiss\u00e3o antes de comandar o estado. O \u00faltimo deles foi Paulo Maluf (1979-1982), que, nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, assumiu cargos importantes em pelo menos cinco empresas de sua fam\u00edlia antes de se dedicar \u00e0 pol\u00edtica. A mais conhecida \u00e9 a fabricante de pisos e portas Eucatex, criada em 1951 e at\u00e9 hoje em atividade.\n\nO antecessor de Maluf no governo do estado foi o tamb\u00e9m empres\u00e1rio Paulo Eg\u00eddio Martins (1975-1979). Al\u00e9m de ocupar o cargo de gerente geral da Companhia Geral de Minas, de 1958 a 1962, ele presidiu a Companhia Mineira de Alum\u00ednio, de 1962 a 1966. Antes de Martins, o empres\u00e1rio Laudo Natel foi governador de S\u00e3o Paulo entre 1966 e 1967 e de 1971 a 1975. Ele foi convidado para trabalhar no Bradesco na sua funda\u00e7\u00e3o, em 1943, e a partir de 1950 tornou-se um dos diretores do banco.\n\n\u201cSer\u00e3o 52 doa\u00e7\u00f5es de sal\u00e1rios [meus] em quatro anos, totalizando mais de R$ 1,4 milh\u00e3o\u201d\n\n Jo\u00e3o Doria (PSDB), governador de S\u00e3o Paulo, em discurso feito durante sua posse, no dia 1\u00ba de janeiro de 2019\n\nSomados os valores que Doria receber\u00e1 em 52 meses de gest\u00e3o como governador de S\u00e3o Paulo, as doa\u00e7\u00f5es poderiam chegar a, no m\u00e1ximo, R$ 885.792,28 \u2013 e n\u00e3o ao R$ 1,4 milh\u00e3o que ele citou.\n\nEsse valor leva em considera\u00e7\u00e3o o sal\u00e1rio l\u00edquido mensal do governador \u2013 R$ 16.650,52 recebidos em novembro pelo antecessor de Doria, M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB), segundo o Portal de Transpar\u00eancia \u2013 e a remunera\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s f\u00e9rias \u2013 R$ 7.462 anuais.\n\nA Lei Estadual n\u00ba 16.667/2018 estabeleceu um subs\u00eddio de R$ 22.388,14 para o governador de S\u00e3o Paulo, que se mant\u00e9m at\u00e9 hoje. Deste valor, \u00e9 descontada uma al\u00edquota de 27,5%, referente ao Imposto de Renda.\n\nProcurado, Doria enviou a seguinte nota, por meio da sua assessoria de imprensa: \u201cO governador Jo\u00e3o Doria divulgou um valor referente aos seus vencimentos brutos, dos quatro anos de governo. Ele, como qualquer cidad\u00e3o brasileiro, tem seus impostos recolhidos em folha de pagamento. Por se tratar de uma doa\u00e7\u00e3o, de acordo com a lei, poderia deduzir o valor na sua declara\u00e7\u00e3o anual, mas nunca o fez e n\u00e3o o far\u00e1. A diferen\u00e7a entre os dois valores n\u00e3o anula a grandeza do ato da doa\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\u201cO Poupatempo (\u2026) se tornou uma refer\u00eancia nacional e \u00e9 realizado por servidores p\u00fablicos\u201d\n\n Jo\u00e3o Doria (PSDB), governador de S\u00e3o Paulo, em discurso feito durante sua posse, no dia 1\u00ba de janeiro de 2019\n\nApesar de haver servidores p\u00fablicos trabalhando nos postos do Poupatempo, a maior parte dos funcion\u00e1rios \u00e9 terceirizada. De acordo com a assessoria de imprensa do programa, os terceirizados representam 52,3% do total de 10,7 mil pessoas que trabalham no Poupatempo \u2013 o equivalente a 5,6 mil pessoas. O restante do quadro \u2013 47,7%, ou 5,1 mil trabalhadores \u2013 \u00e9 formado por funcion\u00e1rios da Companhia de Processamento de Dados do Estado de S\u00e3o Paulo (Prodesp) e servidores e funcion\u00e1rios de \u00f3rg\u00e3os federais e municipais que tamb\u00e9m integram o servi\u00e7o.\n\nProcurado, Doria respondeu, por meio da sua assessoria de imprensa, que \u201ctodo terceirizado do programa presta servi\u00e7o p\u00fablico, ou seja, servi\u00e7os direto para a popula\u00e7\u00e3o, independente da natureza de contrata\u00e7\u00e3o deles.\u201d\n\n\u201cNa C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo, fiz (\u2026) 13 visitas em 15 meses de gest\u00e3o\u201d\n\n Jo\u00e3o Doria, governador de S\u00e3o Paulo, em discurso feito durante sua posse, no dia 1\u00ba de janeiro de 2019\n\nComo prefeito, Jo\u00e3o Doria, de fato, esteve 13 vezes na C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo para encontros com os vereadores da capital. Mas em 12 de 14 meses poss\u00edveis \u2013 e n\u00e3o em todos os 15 meses de gest\u00e3o, como citou em seu discurso de posse. Doria se comprometeu a ir \u00e0 C\u00e2mara em todos os meses nos quais houvesse atividades \u2013 a exce\u00e7\u00e3o ficaria por conta dos per\u00edodos de recesso parlamentar. No entanto, ele n\u00e3o foi \u00e0 Casa em agosto de 2017 e em fevereiro de 2018, per\u00edodos normais de atividades.\n\nAl\u00e9m disso, falou com os parlamentares em 10 visitas \u2013 e n\u00e3o em todos os comparecimentos, como havia prometido. As conversas ocorreram de mar\u00e7o a junho de 2017, de setembro a dezembro de 2017 e em mar\u00e7o e abril de 2018, tr\u00eas dias antes de deixar o cargo. Doria tamb\u00e9m participou da primeira sess\u00e3o legislativa dos parlamentares eleitos em 2016, que ocorreu em 1\u00ba de fevereiro de 2017. Em mar\u00e7o daquele ano, ele voltou \u00e0 C\u00e2mara para entregar o plano de metas da sua gest\u00e3o. Al\u00e9m disso, em julho de 2017, participou apenas de uma sess\u00e3o solene em comemora\u00e7\u00e3o aos 85 anos do Movimento Constitucionalista de 1932.\n\n\u201cVou doar todos os meus sal\u00e1rios \u00e0s institui\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias como fiz ao longo de 15 meses na prefeitura de S\u00e3o Paulo\u201d\n\n Jo\u00e3o Doria (PSDB), governador de S\u00e3o Paulo, em discurso durante sua posse, no dia 1\u00ba de janeiro de 2019\n\nDoria anunciou publicamente a doa\u00e7\u00e3o de 14 dos 16 sal\u00e1rios recebidos como prefeito da capital paulista, incluindo o 13\u00ba. Em cada uma dessas ocasi\u00f5es, o tucano deu a uma entidade um cheque com o valor l\u00edquido do seu sal\u00e1rio, de R$ 17.948. Por telefone, a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da Prefeitura informou que os dois \u00faltimos vencimentos, de fevereiro e mar\u00e7o de 2018, foram entregues pela ent\u00e3o secret\u00e1ria municipal dos Direitos Humanos, Elo\u00edsa Arruda. Assim, os 16 sal\u00e1rios de Doria como prefeito foram, de fato, destinados a institui\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias.\n\nForam beneficiadas as seguintes organiza\u00e7\u00f5es: Associa\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia \u00e0 Crian\u00e7a Deficiente (AACD); Grupo de Apoio ao Adolescente e \u00e0 Crian\u00e7a com C\u00e2ncer (Graacc); Casa Hope; Funda\u00e7\u00e3o Gol de Letra; Childhood Brasil; Hospital Santa Marcelina; Clube de M\u00e3es do Brasil; Obras Sociais Irm\u00e3 Dulce; Viver e Sorrir \u2013 Grupo de Apoio ao Prematuro; Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Linfoma e Leucemia (Abrale); Institui\u00e7\u00e3o Beneficente Nosso Lar; Associa\u00e7\u00e3o Cruz Verde; Associa\u00e7\u00e3o Helena Piccardi de Andrade Silva; Associa\u00e7\u00e3o Beneficente Santa F\u00e9; Turma do Bem; e Centro Israelita de Apoio Multidisciplinar (Ciam).\n\n\u201c[O atendimento do] Poupatempo (\u2026) [tem] quase 100% de aprova\u00e7\u00e3o\u201d\n\n Jo\u00e3o Doria (PSDB), governador de S\u00e3o Paulo, em discurso durante sua posse, no dia 1\u00ba de janeiro de 2019\n\nNos seus dois discursos de posse, Doria citou o Poupatempo como exemplo de servi\u00e7o p\u00fablico a ser seguido. De fato, o programa contou com um \u00edndice m\u00e9dio de aprova\u00e7\u00e3o de 98% em 2017 (ver aqui e aqui), segundo pesquisa encomendada pelo pr\u00f3prio governo do estado feita pela empresa DKS Eventos. O levantamento divulgado no ano anterior, feito pela Praxian Business & Marketing Specialists, identificou um \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o ainda mais alto, de 99% para o p\u00fablico atendido em 2016. As pesquisas t\u00eam intervalo de confian\u00e7a de 95% e, de acordo com a assessoria de imprensa do \u00f3rg\u00e3o, a margem de erro \u00e9 de 1,14%.\n\nH\u00e1 outra pesquisa que coloca o Poupatempo como o melhor servi\u00e7o p\u00fablico do estado, feita pelo Instituto Datafolha. O programa venceu a disputa por quatro anos seguidos. N\u00e3o \u00e9 avaliado nesse caso, no entanto, o grau de satisfa\u00e7\u00e3o com o servi\u00e7o prestado.", "lang": "pt"}