{"title": "Mendes defende esfor\u00e7o fiscal, mas omite decis\u00f5es contra ajuste e ainda erra sobre indulto de Temer | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-22192", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/mendes-defende-esforco-fiscal-mas-omite-decisoes-contra-ajuste-e-erra-sobre-indulto-de-temer/", "vclaim": "Aos Fatos checou suas declara\u00e7\u00f5es. O ministro fala das contribui\u00e7\u00f5es do Supremo Tribunal Federal para a \u00e1rea fiscal, mas omite decis\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de gastos do governo. Tamb\u00e9m erra ao afirmar que nenhum preso da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato se beneficiaria do indulto de Natal do presidente Michel Temer a presos brasileiros.\n\n\u00c9 verdade que algumas decis\u00f5es recentes da Corte, como a desaposenta\u00e7\u00e3o, foram positivas na conten\u00e7\u00e3o de despesas p\u00fablicas. O STF proibiu, por exemplo, o rec\u00e1lculo da aposentadoria: o trabalhador que se aposenta proporcionalmente e continua contribuindo n\u00e3o pode renunciar \u00e0 aposentadoria atual para pedir um benef\u00edcio em valor mais alto. Se tivesse legitimado a revis\u00e3o dos benef\u00edcios, o impacto econ\u00f4mico poderia chegar a R$ 588,7 milh\u00f5es mensais e R$ 7,7 bilh\u00f5es por ano.\n\nHouve tamb\u00e9m a aprova\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento da corte relativamente ao ano de 2018 sem reajuste nos sal\u00e1rios dos ministros \u2014 segundo a presidente do STF, C\u00e1rmen L\u00facia, obedecendo as regras da PEC que estabeleceu o teto para o gastos p\u00fablicos.\n\nA quest\u00e3o \u00e9 que tamb\u00e9m houve decis\u00f5es que v\u00e3o de encontro aos planos de ajuste do governo. No ano passado, o ministro Ricardo Lewandowski suspendeu, por meio de uma decis\u00e3o liminar provis\u00f3ria, a medida provis\u00f3ria editada pelo presidente Michel Temer que adiava para 2019 o reajuste dos servidores p\u00fablicos federais previsto para janeiro de 2018. Suspendeu tamb\u00e9m o dispositivo da MP que elevava de 11% para 14% a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos ativos e aposentados que ganham acima de R$ 5,3 mil. \u00c9 que para o ministro, a medida reduziria, na pr\u00e1tica, a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores, contrariando o direito \u00e0 \u201cirredutibilidade\u201d dos sal\u00e1rios, garantido pela Constitui\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea econ\u00f4mica do governo esperava que a medida provis\u00f3ria gerasse uma arrecada\u00e7\u00e3o extra de R$ 2,2 bilh\u00f5es em 2018.\n\nOutra decis\u00e3o de impacto fiscal foi tomada em 2017, quando o STF tamb\u00e9m permitiu que um servidor receba remunera\u00e7\u00e3o maior que o teto previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, de R$ 33,7 mil, caso acumule dois cargos p\u00fablicos. No texto original da Constitui\u00e7\u00e3o, acumular cargos p\u00fablicos era proibido. No entanto, uma emenda constitucional de 1998 autorizou a acumula\u00e7\u00e3o somente para professores e profissionais da sa\u00fade. Ou seja, mesmo quem ganhar R$ 33,7 mil mensais poder\u00e1 receber sal\u00e1rio a mais caso tenha cargo de magist\u00e9rio ou de profissional da sa\u00fade no setor p\u00fablico \u2014 sem contar eventuais gratifica\u00e7\u00f5es.\n\nA resposta do ministro vem ap\u00f3s uma s\u00e9rie de questionamentos a respeito da legalidade e da moralidade de ju\u00edzes receberem aux\u00edlio moradia mesmo com im\u00f3vel pr\u00f3prio.\n\nExiste, sim, um r\u00e9u que seria beneficiado pelo indulto de Natal de Michel Temer, caso ele n\u00e3o tivesse sido suspenso. Em 2016, o presidente estabeleceu que s\u00f3 poderiam ser beneficiados pelo perd\u00e3o pessoas condenadas a no m\u00e1ximo 12 anos e que, at\u00e9 25 de dezembro daquele ano, tivessem cumprido um quarto da pena, desde que n\u00e3o fossem reincidentes.\n\nEm 2017, quis mudar as regras. N\u00e3o estabeleceu um per\u00edodo m\u00e1ximo de condena\u00e7\u00e3o e reduziu para um quinto o tempo de cumprimento da pena para os n\u00e3o reincidentes. Nessas circunst\u00e2ncias, pelo menos um preso pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, o ex-deputado Luiz Arg\u00f4lo, seria \"indultado\". Condenado a 12 anos e oito meses de pris\u00e3o pelos crimes de corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro, ele j\u00e1 havia cumprido 20% da pena.\n\nHaveria ainda o caso de Jo\u00e3o Augusto Rezende Henriques, apontado como operador do PMDB na Petrobras e condenado a seis anos e oito meses de deten\u00e7\u00e3o. Segundo um levantamento feito \u00e0 \u00e9poca pelo Portal R7, se o texto se mantivesse para 2018, outros presos da opera\u00e7\u00e3o poderiam ser beneficiados. E, de acordo com o jornal El Pa\u00eds, o ex-presidente da C\u00e2mara Eduardo Cunha (PMDB-RJ) poderia deixar a pris\u00e3o em junho de 2019 se n\u00e3o fosse condenado por nenhum outro delito \u2014 ele foi condenado a 14 anos e seis meses de pris\u00e3o, em segunda inst\u00e2ncia, pelos crimes de lavagem de dinheiro, corrup\u00e7\u00e3o e evas\u00e3o de divisas.\n\nO texto editado por Temer, bastante criticado por organiza\u00e7\u00f5es como a Transpar\u00eancia Internacional e por procuradores da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, foi derrubado pela presidente do STF C\u00e1rmen L\u00facia. Para ela, o indulto tornaria as penas para diversos crimes t\u00e3o \u00ednfimas, que deixariam desprotegidas a sociedade e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\nO Supremo decidiu em 2012 sobre a constitucionalidade da Lei da Ficha Limpa, dois anos ap\u00f3s ela entrar em vigor. Foram sete votos a quatro. Gilmar Mendes foi um dos ministros que votaram contra um de seus artigos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inelegibilidade para aqueles condenados por \u00f3rg\u00e3o colegiado. Ele e outros tr\u00eas ministros consideravam que ningu\u00e9m pode sofrer restri\u00e7\u00f5es at\u00e9 que haja uma senten\u00e7a transitada em julgado, sem possibilidade de recursos.\n\nDepois, em 2017, a corte decidiu que a inelegibilidade por oito anos poderia ser aplicada a parlamentares condenados por abuso de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico antes de junho de 2010, quando a lei passou a vigorar. Gilmar Mendes foi um dos ministros que votou contra a aplica\u00e7\u00e3o retroativa.\n\nMas j\u00e1 houve decis\u00f5es da corte criticadas por abrir poss\u00edveis \u201cbrechas\u201d na lei. Segundo a Lei da Ficha Limpa, os pol\u00edticos poderiam ter candidaturas impugnadas se tivessem contas rejeitadas por tribunais de contas estaduais nos \u00faltimos oito anos. Por\u00e9m, em 2016, o STF decidiu que s\u00f3 as c\u00e2maras de vereadores podem tornar um prefeito com contas rejeitadas ineleg\u00edvel. \u00c0 \u00e9poca, a Associa\u00e7\u00e3o dos Membros dos Tribunais de Contas do Brasil criticou a posi\u00e7\u00e3o da corte afirmando que ela poderia beneficiar at\u00e9 6 mil prefeitos e ex-prefeitos \"fichas-sujas\". Foi em uma discuss\u00e3o sobre esse tema que, em 2016, Gilmar Mendes chegou a afirmar que a Lei da Ficha Limpa \u00e9 mal-feita e parece ter sido \u201cfeita por b\u00eabados\u201d.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao caso do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, a lei impede que candidatos condenados por \u00f3rg\u00e3o colegiados sejam candidatos, mas um de seus artigos deixa uma brecha e pode ser uma brecha para sua candidatura: ele estabelece que os tribunais superiores, a pedido dos r\u00e9us, podem suspender a inelegibilidade de candidatos j\u00e1 condenados na Justi\u00e7a, uma esp\u00e9cie de liminar concedida em meio \u00e0 campanha.\n\nDe fato, segundo pesquisa do Instituto Datafolha publicada em janeiro deste ano, a maior parcela dos brasileiros declara ser favor\u00e1vel \u00e0 pena de morte. No entanto, como o ministro n\u00e3o estipulou a quantidade de pessoas a que se refere e como h\u00e1 outras pesquisas que mostram n\u00fameros diferentes, Aos Fatos decidiu dar o selo IMPRECISO \u00e0 declara\u00e7\u00e3o.\n\nO Datafolha questionou se, caso houvesse uma consulta formal \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, os entrevistados votariam a favor ou contra a ado\u00e7\u00e3o da medida. E 57% dos entrevistados declararam que votariam a favor. \u00c9 o maior \u00edndice da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 1991 e, em compara\u00e7\u00e3o com a pesquisa anterior, de mar\u00e7o de 2008, o \u00edndice cresceu 10 pontos percentuais. 39% votaram contra a ado\u00e7\u00e3o \u2014 eram 46% em 2008 \u2014, 3% n\u00e3o opinaram e 1% \u00e9 indiferente.\n\nEm 2016, uma pesquisa do Ibope que mede o grau de conservadorismo da popula\u00e7\u00e3o mostrou que o apoio \u00e0 pena de morte pulou de 31% para 49% nos \u00faltimos seis anos. Nesse caso, n\u00e3o \u00e9 a maioria, embora esteja quase l\u00e1. Pela ordem, segundo a pesquisa, os segmentos sociais e demogr\u00e1ficos mais conservadores s\u00e3o: os evang\u00e9licos (\u00edndice 0,717 e crescendo), os homens (0,706 e em alta) e os menos escolarizados (0,701).", "lang": "pt"}