{"title": "Esta foto es de 2018, cuando el presidente ecuatoriano cumpli\u00f3 un compromiso con el movimiento ind\u00edgena", "subtitle": "Una foto en la que se ve al mandatario de Ecuador, Len\u00edn Moreno, abraz\u00e1ndose con el dirigente ind\u00edgena Jaime Vargas ha sido compartida en Facebook como si hubiera ocurrido luego de las protestas de octubre pasado. La imagen, sin embargo, fue tomada m\u00e1s de un a\u00f1o antes de las manifestaciones contra los ajustes econ\u00f3micos pactados por el gobierno con el FMI.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-12-12T20:08:54+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-42018", "url": "https://factual.afp.com/esta-foto-es-de-2018-cuando-el-presidente-ecuatoriano-cumplio-un-compromiso-con-el-movimiento", "vclaim": "Esta foto es de 2018, cuando el presidente ecuatoriano cumpli\u00f3 un compromiso con el movimiento ind\u00edgena\n\nUna foto en la que se ve al mandatario de Ecuador, Len\u00edn Moreno, abraz\u00e1ndose con el dirigente ind\u00edgena Jaime Vargas ha sido compartida en Facebook como si hubiera ocurrido luego de las protestas de octubre pasado. La imagen, sin embargo, fue tomada m\u00e1s de un a\u00f1o antes de las manifestaciones contra los ajustes econ\u00f3micos pactados por el gobierno con el FMI.\n\nLa foto, que ha sido compartida m\u00e1s de 200 veces desde el 4 de diciembre pasado, registra a Jaime Vargas, l\u00edder de la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador (Conaie), en un trato afectuoso con Moreno y, seg\u00fan el autor de la publicaci\u00f3n, muestra que ambos interact\u00faan \u201choy como si no pasa nada\u201d.\n\nEl usuario se\u00f1ala que Vargas hace parte de un \u201cgrupo de representantes de nuestros ind\u00edgenas traicionaron a su pueblo que sali\u00f3 en octubre a pelear contra el estado\u201d, en referencia a una serie protestas lideradas por ind\u00edgenas que sacudieron al pa\u00eds durante 12 d\u00edas y que obligaron a Moreno a derogar un decreto que eliminaba subsidios a los combustibles.\n\nLa \u201cfoto es del a\u00f1o anterior en Latacunga, cuando supuestamente devolvi\u00f3 las escuelas rurales ind\u00edgenas cerradas\u201d, se\u00f1ala uno de los comentarios de la publicaci\u00f3n.\n\nCaptura de un tuit de Moreno hecha el 10 de diciembre de 2019 Una b\u00fasqueda en Google por los t\u00e9rminos \u201cLatacunga + escuelas rurales ind\u00edgenas + Jaime Vargas + Len\u00edn Moreno\u201d arroj\u00f3 como resultado un comunicado de la Secretar\u00eda General de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia, un art\u00edculo del diario p\u00fablico El Tel\u00e9grafo y un tuit del propio Moreno informando sobre la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce de Ecuador. Seg\u00fan El Tel\u00e9grafo, en el acto, que tuvo lugar el 6 de julio de 2018 en la ciudad de Latacunga (centro), participaron el mandatario ecuatoriano y \u201cJaime Vargas, presidente de la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas (Conaie)\u201d, quien asegur\u00f3 que el acto fue una \u201cgran fiesta\u201d. En la foto que acompa\u00f1a la nota se ve a Moreno y a Vargas vestidos de la misma manera en que aparecen en la imagen viralizada. Un video que acompa\u00f1a el tuit de Moreno confirma las coincidencias en el vestuario y muestra el momento en que ambos dirigentes se abrazan.\n\nLa imagen original de la publicaci\u00f3n que circula en redes fue subida a la cuenta de la Presidencia ecuatoriana en la red social Flickr el mismo 6 de julio de 2018. Seg\u00fan la leyenda, la fotograf\u00eda fue tomada ese mismo d\u00eda y muestra a Moreno en la \u201cfirma del decreto para la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce\u201d.\n\nLa creaci\u00f3n de esta entidad, encargada de promover la educaci\u00f3n en las lenguas nativas de los ind\u00edgenas ecuatorianos, respond\u00eda al compromiso de Len\u00edn Moreno de integrar a los ind\u00edgenas en el modelo educativo del pa\u00eds, asumido al comenzar su mandato en mayo de 2017.\n\nCaptura de una publicaci\u00f3n en Flickr hecha el 10 de diciembre de 2019 Seg\u00fan la publicaci\u00f3n de Flickr, la imagen fue tomada por Eduardo Santill\u00e1n, fot\u00f3grafo adscrito a la Presidencia. Contactado por AFP Factual, Santill\u00e1n confirm\u00f3 haber tomado la foto el 6 de julio de 2018 durante la firma del decreto. Un vocero de la Conaie confirm\u00f3 a AFP Factual que es Jaime Vargas quien aparece abrazando a Moreno durante la firma del decreto. Adem\u00e1s de asegurar que la foto de los dos dirigentes es posterior a las protestas antigubernamentales, el autor de la publicaci\u00f3n compartida en Facebook afirma que las manifestaciones dejaron \u201c11 personas\u201d muertas. Sin embargo, los reportes de la Defensor\u00eda del Pueblo de Ecuador tras las protestas dan cuenta de 10 muertos.\n\nEn conclusi\u00f3n, la imagen del dirigente ind\u00edgena Jaime Vargas y el presidente ecuatoriano Len\u00edn Moreno abraz\u00e1ndose no fue tomada tras las protestas que sacudieron al pa\u00eds en octubre pasado. La foto corresponde a un acto p\u00fablico al que asistieron ambos dirigentes en julio de 2018.", "lang": "es"}