{"title": "\u00c9 #FAKE que imagem mostre paciente curado da Covid-19 ap\u00f3s uso de medicamento", "subtitle": "Foto \u00e9 antiga. Foi feita em 2019, quando n\u00e3o havia nem sequer registro da doen\u00e7a. Homem que aparece na imagem \u00e9 o arquiteto e pintor Walter Hugo Balestra, que tem um enfisema pulmonar. Post com a desinforma\u00e7\u00e3o foi compartilhado por um dos filhos do presidente, o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-03-29T20:26:03.083Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83398", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2020/03/29/e-fake-que-imagem-mostre-paciente-curado-da-covid-19-apos-uso-de-medicamento.ghtml", "vclaim": "Circula nas redes sociais a foto de um homem em uma cama de hospital e uma legenda que diz que ele \u00e9 um dos casos graves de Covid-19 curados ap\u00f3s tomar um medicamento ainda em car\u00e1ter experimental no Brasil. \u00c9 #FAKE.\n\nO homem que aparece na fotografia \u00e9 o arquiteto e pintor Walter Hugo Balestra. Ele n\u00e3o foi diagnosticado com o novo coronav\u00edrus tampouco foi curado da doen\u00e7a. Ele tamb\u00e9m n\u00e3o foi internado recentemente, muito menos em S\u00e3o Paulo. A foto \u00e9 antiga. Foi tirada em julho de 2019.\n\nNa verdade, Balestra foi fotografado h\u00e1 quase um ano no Hospital Moinhos de Vento, no Rio Grande do Sul, quando fazia tratamento de um enfisema pulmonar. A imagem foi feita pela equipe da RBS durante uma reportagem a respeito de um estudo que aponta que o maior tempo de visita em UTIs traz benef\u00edcios a familiares de pacientes. O G1 publicou uma reportagem a respeito. A imagem usada na mensagem falsa, inclusive, \u00e9 a que consta do texto.\n\nA foto foi utilizada em uma reportagem do site \"Senso Incomum\" e compartilhada nas redes sociais, inclusive por um dos filhos do presidente, o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (sem partido-RJ).\n\nFilha de Walter Hugo Balestra, a publicit\u00e1ria Mariana Balestra diz que fez um alerta ao pol\u00edtico e aos respons\u00e1veis pelo site pedindo para que a imagem fosse retirada desse contexto.\n\n\"Ele nunca teve [coronav\u00edrus]. Isso [o registro fotogr\u00e1fico] foi em julho do ano passado. Nem existia coronav\u00edrus ainda e ele tem enfisema, ou seja, se ele chegasse a pegar o coronav\u00edrus seria praticamente um milagre ele estar curado, por tudo que a gente j\u00e1 sabe\", diz, em entrevista ao G1.\n\nEla refor\u00e7a que o pai n\u00e3o est\u00e1 hospitalizado e que a desinforma\u00e7\u00e3o gerada com a falsa postagem tem incomodado muito a fam\u00edlia. Quem aparece na imagem, ali\u00e1s, \u00e9 a outra filha de Walter e irm\u00e3 de Mariana, Antonia. \"Meu pai est\u00e1 em casa, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da OMS\", afirma. A publicit\u00e1ria diz que n\u00e3o obteve uma resposta sobre a retirada da foto e decidiu fazer uma den\u00fancia ao Instagram de conte\u00fado indevido. \"S\u00f3 gostaria que tirassem [a imagem]. Na verdade, esse \u00e9 o nosso \u00fanico pedido.\"", "lang": "pt"}