{"title": "Est\u00e1tuas n\u00e3o foram constru\u00eddas para homenagear escravos - mas o artista est\u00e1 feliz que elas estejam \u201cestimulando o debate\u201d", "subtitle": "A imagem de uma escultura submersa foi compartilhada milhares de vezes em redes sociais com a alega\u00e7\u00e3o de que a obra foi constru\u00edda para homenagear escravos jogados ao mar entre os s\u00e9culos 16 e 19. O artista, Jason deCaires Taylor, esclareceu que as esculturas n\u00e3o foram elaboradas com esta inten\u00e7\u00e3o, mas disse estar feliz que seu trabalho esteja \u201cquestionando nossa identidade,", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-12-19T10:19:44+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34039", "url": "https://checamos.afp.com/estatuas-nao-foram-construidas-para-homenagear-escravos-mas-o-artista-esta-feliz-que-elas-estejam", "vclaim": "Est\u00e1tuas n\u00e3o foram constru\u00eddas para homenagear escravos - mas o artista est\u00e1 feliz que elas estejam \u201cestimulando o debate\u201d\n\nA imagem de uma escultura submersa foi compartilhada milhares de vezes em redes sociais com a alega\u00e7\u00e3o de que a obra foi constru\u00edda para homenagear escravos jogados ao mar entre os s\u00e9culos 16 e 19. O artista, Jason deCaires Taylor, esclareceu que as esculturas n\u00e3o foram elaboradas com esta inten\u00e7\u00e3o, mas disse estar feliz que seu trabalho esteja \u201cquestionando nossa identidade, hist\u00f3ria e estimulando o debate\u201d.\n\n\u201c\u2018Esta \u00e9 uma escultura no fundo do mar, em Granada, em homenagem aos ancestrais africanos que foram jogados ao mar nos navios negreiros durante a Passagem do Meio do Holocausto Africano.\u2019 Aqui no Brasil conhecido como escravid\u00e3o\u201d, diz o texto compartilhado mais de 8 mil vezes em diversas publica\u00e7\u00f5es no Facebook (1, 2, 3) desde novembro de 2018. Alega\u00e7\u00e3o semelhante circula em postagens (1, 2, 3) e artigos (1, 2) em ingl\u00eas. No entanto, a hist\u00f3ria por tr\u00e1s da escultura \u00e9 diferente.\n\nUma busca reversa pela imagem viralizada no buscador russo Yandex mostra que ela foi tirada no Parque de Esculturas Subaqu\u00e1ticas Molinere - um ponto de mergulho localizado na costa de Granada, no mar do Caribe, como mencionado em algumas das publica\u00e7\u00f5es.\n\nDesde que o parque foi constru\u00eddo em 2006, a associa\u00e7\u00e3o das obras com o tr\u00e1fico de escravos parece ter ganhado for\u00e7a, uma vez que o artista respons\u00e1vel pelo trabalho, o escultor, fot\u00f3grafo e ambientalista brit\u00e2nico, Jason deCaires Taylor, precisou esclarecer em 2012 que as esculturas n\u00e3o foram elaboradas com esse objetivo.\n\n\u201cNunca foi minha inten\u00e7\u00e3o ter qualquer conex\u00e3o com a Passagem do Meio\u201d, disse ele ao site The Nublk, em refer\u00eancia \u00e0 parte do tr\u00e1fico de escravos em que africanos eram obrigados a entrar em navios para, em seguida, serem transportados em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es pelo Atl\u00e2ntico at\u00e9 a regi\u00e3o do Caribe.\n\n\u201cEmbora essa n\u00e3o tenha sido a minha inten\u00e7\u00e3o no in\u00edcio, eu estou muito encorajado pela maneira como [a escultura] tem impactado de forma diferente v\u00e1rias comunidades e sinto que est\u00e1 funcionando como uma obra de arte questionando a nossa identidade, hist\u00f3ria e estimulando o debate\u201d, acrescentou o artista.\n\nAl\u00e9m disso, uma an\u00e1lise pr\u00f3xima da obra \u201cVicissitudes\u201d, que ilustra as publica\u00e7\u00f5es viralizadas em portugu\u00eas, permite identificar que uma das figuras foi esculpida vestindo uma cal\u00e7a jeans - vestimenta inexistente durante a maior parte do per\u00edodo da escravid\u00e3o. A roupa que conhecemos hoje como cal\u00e7a jeans foi patenteada por Jacob Davis e Levi Strauss em 1873, quando a escravid\u00e3o j\u00e1 havia sido abolida na maior parte do continente americano.\n\nA equipe de checagem da AFP tamb\u00e9m analisou a vers\u00e3o digital do livro \u201cThe Underwater Museum\u201d (O Museu Subaqu\u00e1tico, em tradu\u00e7\u00e3o livre), escrito pelo cr\u00edtico de arte Carlo McCormick e pela bi\u00f3loga marinha Helen Scales sobre o trabalho de DeCaires Taylor. A palavra \u201cslave\u201d (escravo, em ingl\u00eas) n\u00e3o aparece nenhuma vez nas 129 p\u00e1ginas do livro.\n\nA AFP procurou DeCaires Taylor para realizar uma entrevista, mas ele n\u00e3o respondeu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste artigo.\n\nDe acordo com seu site, as esculturas submersas de DeCaires Taylor s\u00e3o constru\u00eddas com materiais de pH neutro para \u201cinstigar o crescimento natural e as subsequentes mudan\u00e7as com o objetivo de explorar a est\u00e9tica da decad\u00eancia, do renascimento e da metamorfose\u201d.\n\nOs registros que documentam o tr\u00e1fico de escravos s\u00e3o incompletos, e as estimativas de quantos africanos foram transportados pelo Atl\u00e2ntico nesse per\u00edodo variam largamente. De acordo com Martin Lynn, falecido professor de Hist\u00f3ria Africana da Queen\u2019s University, de Belfast, as estimativas oscilam de 20 a 40 milh\u00f5es de pessoas, das quais acredita-se que uma a cada seis morreram no caminho.\n\nO Banco de Dados Transatl\u00e2ntico de Com\u00e9rcio de Escravos, um projeto desenvolvido por pesquisadores de faculdades norte-americanas, re\u00fane diversos mapas e estimativas retiradas de antigos documentos sobre a escravid\u00e3o.\n\nEm resumo, a imagem viralizada n\u00e3o mostra uma escultura constru\u00edda no fundo do mar em homenagem a escravos que foram jogados de navios, como esclareceu o autor da obra em 2012. Apesar de esta n\u00e3o ter sido sua inten\u00e7\u00e3o inicial, o artista afirmou estar feliz que sua escultura esteja \u201cestimulando o debate\u201d.", "lang": "pt"}