{"title": "\u00c9 falso que opera\u00e7\u00e3o da PF fez Rio excluir 1.177 mortes da estat\u00edstica de Covid-19 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-44496", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-operacao-da-pf-fez-rio-excluir-1177-mortes-da-estatistica-de-covid-19/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que uma opera\u00e7\u00e3o da PF (Pol\u00edcia Federal) fez a Prefeitura do Rio revisar dados e excluir 1.177 mortes inseridas a mais na estat\u00edstica oficial de Covid-19, como dizem publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais (veja aqui). O n\u00famero se refere \u00e0 diferen\u00e7a entre o que munic\u00edpio e estado informavam em 25 de maio por uma mudan\u00e7a na divulga\u00e7\u00e3o da cidade, que passou a contar sepultamentos cujo atestado de \u00f3bito registrou a infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus em vez da confirma\u00e7\u00e3o de exames solicitados nas unidades de sa\u00fade. Uma decis\u00e3o judicial fez a prefeitura abandonar o m\u00e9todo na quarta-feira (27).\n\nTamb\u00e9m n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que a mudan\u00e7a na divulga\u00e7\u00e3o do n\u00famero de mortos por Covid-19 no Rio teria a ver com uma a\u00e7\u00e3o de policiais federais. Tanto a PF quanto a Secretaria Municipal de Sa\u00fade negaram a exist\u00eancia da opera\u00e7\u00e3o citada nas postagens.\n\nO conte\u00fado enganoso circula principalmente no Facebook em publica\u00e7\u00f5es de perfis pessoais e acumulava ao menos 10 mil compartilhamentos nesta quinta-feira (28). Os posts foram marcados com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nAo sugerir que mortes por Covid-19 no Rio de Janeiro foram forjadas, posts distorcem e falseiam uma reportagem da GloboNews sobre uma mudan\u00e7a na divulga\u00e7\u00e3o da contagem de \u00f3bitos pela prefeitura carioca que gerou uma diferen\u00e7a de 1.177 registros entre os dados da capital informados pelo munic\u00edpio e pelo estado. A discrep\u00e2ncia n\u00e3o resulta de uma revis\u00e3o feita a mando da Pol\u00edcia Federal, mas de a Secretaria Municipal de Sa\u00fade ter decidido publicizar a contagem do n\u00famero de sepultamentos em que o atestado de \u00f3bito traga a doen\u00e7a como causa da morte. Antes, o \u00f3rg\u00e3o considerava as ocorr\u00eancias confirmadas por exames laboratoriais, assim como faz o governo estadual.\n\nPosta em pr\u00e1tica no in\u00edcio da semana, a mudan\u00e7a na divulga\u00e7\u00e3o dos dados foi abortada pela prefeitura na quarta-feira (27) ap\u00f3s uma decis\u00e3o liminar do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro em uma a\u00e7\u00e3o que pedia transpar\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o dos dados da pandemia. Na manh\u00e3 desta quinta (28), o painel do munic\u00edpio exibia 3.135 mortes na capital, n\u00famero pr\u00f3ximo ao informado pela plataforma estadual (2.978 \u00f3bitos).\n\nA nova base de divulga\u00e7\u00e3o dos \u00f3bitos por Covid-19 foi implementada ap\u00f3s a Prefeitura do Rio ficar uma semana sem exibir os dados. No dia 25, o painel municipal passou a mostrar somente o n\u00famero de mortes a partir dos registros de sepultamentos, mas informou normalmente o dado de exames confirmados \u00e0 Secretaria de Estado de Sa\u00fade.\n\nNa segunda-feira (25), a secret\u00e1ria municipal de Sa\u00fade, Ana Beatriz Busch, defendeu a mudan\u00e7a alegando que a divulga\u00e7\u00e3o em um s\u00f3 dia das mortes ocorridas em datas anteriores distorce a informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o reflete o tempo real da pandemia na cidade.\n\n\u201cHoje, quando uma pessoa falece, o cart\u00f3rio emite dois documentos para a fam\u00edlia, a guia de autoriza\u00e7\u00e3o de sepultamento e a certid\u00e3o de \u00f3bito. Neste momento, o cart\u00f3rio fica com uma c\u00f3pia da guia e isso vai para a Secretaria Municipal. O dado mais fidedigno \u00e9 o dado de sepultamento nos cemit\u00e9rios e \u00e9 esse que vamos passar a informar. Hoje sabemos quantas pessoas foram sepultadas por dia. Esse \u00e9 o dado que, sem preju\u00edzo aos outros, a gente vai passar a divulgar\u201d, disse.\n\nA mudan\u00e7a na divulga\u00e7\u00e3o dos dados nada teve a ver com opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal. A Secretaria Municipal de Sa\u00fade negou ao Aos Fatos ter sido alvo de agentes federais, e a PF afirmou que \u201cqualquer informa\u00e7\u00e3o que circule nas redes sociais em nome da Pol\u00edcia Federal que n\u00e3o tenha partido de nossos canais oficiais \u00e9 de total responsabilidade de quem a divulgou\u201d. A Ag\u00eancia PF, n\u00e3o cita qualquer a\u00e7\u00e3o semelhante.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}