{"title": "Fact Check. Fotografia de crian\u00e7a com m\u00e1scara e coala ao colo foi tirada na Austr\u00e1lia?", "subtitle": "Imagem foi partilhada por uma fot\u00f3grafa que vive numa das zonas afetadas pelos inc\u00eandios. Contudo, a imagem partilhada pela primeira vez no Instagram ...", "author": "observador.pt", "date": "22 Jan 2020, 15:24", "vclaim_id": "vclaim-id-29980", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-fotografia-de-crianca-com-mascara-e-coala-ao-colo-foi-tirada-na-australia/", "vclaim": "A publica\u00e7\u00e3o original foi feita no Instagram ainda antes do Natal, mas a imagem tornou-se viral em janeiro de 2020. Nela \u00e9 poss\u00edvel ver uma crian\u00e7a dentro daquilo que pode ser um lago, com \u00e1gua quase at\u00e9 aos joelhos. Segura um coala ao colo e na cara tem colocada uma m\u00e1scara respirat\u00f3ria. Ao fundo s\u00e3o vis\u00edveis chamas e nuvens de fumo. O cen\u00e1rio \u00e9 a Austr\u00e1lia, onde os inc\u00eandios de propor\u00e7\u00f5es gigantescas que se t\u00eam multiplicado nos \u00faltimos meses j\u00e1 queimaram mais de oito milh\u00f5es de hectares. A fotografia foi partilhada milhares de vezes no Facebook e no Twitter mas \u00e9 falsa. Apesar de estar explicado na legenda original que \u00e9 uma montagem, essa informa\u00e7\u00e3o perdeu-se pelo caminho. Muitos utilizadores mostraram-se comovidos com a liga\u00e7\u00e3o entre a crian\u00e7a e o animal \u2014 a estimativa aponta para a morte de mil milh\u00f5es de animais selvagens \u2014 e juntaram detalhes \u00e0 hist\u00f3ria.\n\n\u201cImagem \u00e9 mais poderosa do que os gritos da Greta [Thunberg]. Uma menina silenciosa segura um coala. Olha na nossa dire\u00e7\u00e3o desde as \u00e1guas do oceano onde encontraram ref\u00fagio\u201d, pode ler-se no perfil de Elena Cobb, uma de milhares de pessoas que difundiram a fotografia.\n\nO tweet em ingl\u00eas \u00e9 de 7 de janeiro e mais ou menos por essa altura espalharam-se outros com a mesma mensagem, em franc\u00eas, em turco ou em portugu\u00eas:\n\nDepois disso, a autora da primeira publica\u00e7\u00e3o teve de voltar ao Instagram para esclarecer que o resultado final \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fotografias. Contudo, na partilha que fez a 22 de dezembro, Thuie \u2014 que \u00e9 fot\u00f3grafa e artista digital \u2014 at\u00e9 j\u00e1 dizia que a partilha era \u201carte dedicada aos corajosos bombeiros\u201d e inclu\u00eda a hashtag \u201cphotoshop\u201d. Entretanto, na atualiza\u00e7\u00e3o que fez, a australiana pede \u00e0s pessoas que mencionem que a imagem \u00e9 uma \u201cedi\u00e7\u00e3o em photoshop\u201d. \u201c\u00c9 por isso que a minha conta \u00e9 conhecida\u201d, especifica.\n\nTudo come\u00e7ou com uma fotografia que j\u00e1 tinha da pr\u00f3pria filha, parcialmente dentro de \u00e1gua. Acrescentou uma m\u00e1scara \u00e0 cara da crian\u00e7a para dar \u00eanfase \u00e0quilo que quem vive nas zonas afetadas (incluindo Thuie, o marido e as duas filhas) tem respirado todos os dias. O coala foi recortado de uma imagem retirada do site Unsplash. Inicialmente publicada em maio de 2016, nela o animal surge virado para a esquerda (e n\u00e3o para a direita, como na montagem de Thuie) e empoleirado no tronco de uma \u00e1rvore. As chamas e o fumo surgiram de duas fotos encontradas no cat\u00e1logo do banco de imagens Unsplash.\n\nContactada pela AFP Factuel, uma plataforma francesa da ag\u00eancia noticiosa, a fot\u00f3grafa explicou o que pretendia fazer com este trabalho, que lhe deu mais de 13 mil gostos no Instagram (contra os habituais posts a rondarem os 500 ou 700 gostos).\n\n\u201cA inten\u00e7\u00e3o era representar o que estamos a passar neste momento, os inc\u00eandios, as pessoas afetadas por estes inc\u00eandios e as m\u00e1scaras que aqueles que vivem nas \u00e1reas em perigo t\u00eam de usar, e o facto de os animais serem t\u00e3o afetados como os humanos\u201d, disse Thuie.\n\nA publica\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fotografias, uma da filha da autora e outras recolhidas em bancos de imagens. Nenhuma foi tirada durante os inc\u00eandios na Austr\u00e1lia. Apesar de a autora j\u00e1 ter corrigido a publica\u00e7\u00e3o original no Instragram, a imagem foi erradamente difundida em v\u00e1rias l\u00ednguas no Facebook como se tivesse sido tirada durante os inc\u00eandios naquele pa\u00eds.\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}