{"title": "Non, ces images ne montrent pas une bagarre entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en Somalie", "subtitle": "Une vid\u00e9o partag\u00e9e des milliers de fois depuis le 14 ao\u00fbt pr\u00e9tend montrer une violente altercation entre le pr\u00e9sident de la Somalie et le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale du pays. Elle a circul\u00e9 sur de nombreux sites et r\u00e9seaux sociaux d\u2019Afrique francophone. Cette vid\u00e9o n\u2019est pas d\u2019actualit\u00e9 et n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en Somalie. Il s\u2019agit d\u2019une bagarre entre le pr\u00e9sident de", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-08-18T18:20:58+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-63950", "url": "https://factuel.afp.com/non-ces-images-ne-montrent-pas-une-bagarre-entre-le-president-de-la-republique-et-le-president-de", "vclaim": "Non, ces images ne montrent pas une bagarre entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en Somalie\n\nUne vid\u00e9o partag\u00e9e des milliers de fois depuis le 14 ao\u00fbt pr\u00e9tend montrer une violente altercation entre le pr\u00e9sident de la Somalie et le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale du pays. Elle a circul\u00e9 sur de nombreux sites et r\u00e9seaux sociaux d\u2019Afrique francophone. Cette vid\u00e9o n\u2019est pas d\u2019actualit\u00e9 et n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en Somalie. Il s\u2019agit d\u2019une bagarre entre le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale du Somaliland et son vice-pr\u00e9sident, en 2015.\n\nDeux hommes politiques qui se bagarrent dans un parlement. Depuis le 14 ao\u00fbt, la vid\u00e9o est largement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment d\u2019Afrique francophone.\n\n\u201cSomalie : ce vendredi 14 ao\u00fbt. Bagarre entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale\u201d, d\u00e9crit la l\u00e9gende de la vid\u00e9o partag\u00e9e 746 fois.\n\nL\u2019information a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par une dizaine de site (1,2,3,4,5).\n\nCertains situent la sc\u00e8ne en Somalie, d\u2019autres au Somaliland, mais tous s\u2019accordent : il s\u2019agit du chef de l\u2019Etat et du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\n\nLa vid\u00e9o a \u00e9galement circul\u00e9 sur de nombreuses pages facebook, cumulant plus de 5 000 partages en quatre jours, selon l'outil de mesure des r\u00e9seaux sociaux Crowdtangle (1,2,3,4,5,6).\n\nLa vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e dans un parlement au Somaliland, non en Somalie\n\nEn regardant attentivement les images, on observe qu\u2019il est inscrit \u201cshirgudoonka golaha wakiilada\u201d sur l\u2019\u00e9criteau accroch\u00e9 devant les si\u00e8ges des deux hommes politiques.\n\nIl s\u2019agit de mots en somali, langue parl\u00e9e en Somalie, mais \u00e9galement au Somaliland, qui se traduisent par \u201cpr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants\u201d.\n\nCependant, le drapeau situ\u00e9 derri\u00e8re les deux hommes politiques ne correspond pas au drapeau somalien, qui repr\u00e9sente une \u00e9toile blanche sur un fond bleu. Il semble correspondre au drapeau du Somaliland, un \u00e9tat autoproclam\u00e9 au confins de la Corne de l\u2019Afrique, qui a pris son ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Somalie en 1991. Le Somaliland n'est pas reconnu par la communaut\u00e9 internationale.\n\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule bien dans un parlement, mais pas en Somalie.\n\nLes deux hommes qui se bagarrent sont des hommes politiques somalilandais. Il ne s\u2019agit pas du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Somalie Mohamed Abdullahi et du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale Mohamed Mursal Sheikh, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment les nombreuses publications.\n\nLa vid\u00e9o n\u2019est pas r\u00e9cente, elle remonte au moins \u00e0 septembre 2015\n\nUne recherche d\u2019images invers\u00e9e via l\u2019outil de v\u00e9rification Invid conduit au site Haftahan news, qui traite de l'actualit\u00e9 du Somaliland.\n\nSelon l\u2019article, enti\u00e8rement r\u00e9dig\u00e9 en somali et publi\u00e9 le 12 septembre 2015 : il s\u2019agit d\u2019\u201daffrontements (...) entre le pr\u00e9sident et le premier vice-pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants du Somaliland Abdirahman Mohamed Abdillahi (Cirro) et Bashe Mohamed Farah.\u201d\n\nLes photos qui servent d\u2019illustrations \u00e0 l\u2019article correspondent \u00e0 la vid\u00e9o que nous v\u00e9rifions. On reconna\u00eet le drapeau somalilandais, les deux protagonistes : l\u2019un en chemise \u00e0 manche courte noire, l\u2019autre \u00e0 lunettes, portant en costume. Mais \u00e9galement le ventilateur vert et blanc fix\u00e9 au mur derri\u00e8re eux.\n\nLa violente dispute a \u00e9clat\u00e9 entre le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale de l\u2019\u00e9poque : Abdirahman Mohamed Abdullahi (en costume) et son vice-pr\u00e9sident Bashe Mohamed Farah (chemise noire \u00e0 manche courte), qui lui a succ\u00e9d\u00e9 en 2017.\n\nL\u2019altercation a eu lieu, apr\u00e8s une dispute sur une motion concernant la gestion des r\u00e9servoirs de carburant dans le port de Berbera au Somaliland, a rapport\u00e9 le correspondant de l\u2019AFP en Somalie.\n\nLe pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tat s\u00e9paratiste avait initialement engag\u00e9 une entreprise pour la gestion de ces r\u00e9servoirs mais le parlement a par la suite r\u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9cision du chef de l\u2019Etat.\n\n33 l\u00e9gislateurs ont d\u00e9pos\u00e9 une motion pour revenir sur la d\u00e9cision du parlement. Mais le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9clar\u00e9 que le d\u00e9bat \u00e9tait cl\u00f4t.\n\nLe vice-pr\u00e9sident Bashe Mohamed Farah, m\u00e9content, a pris le micro pour annoncer que les discussions pouvaient se poursuivre. De l\u00e0 a \u00e9clat\u00e9 la bagarre, selon notre correspondant.", "lang": "fr"}