{"title": "Kindern in einer Kita in Erfurt wird nicht verboten, sich 2020 an Fasching zu verkleiden", "subtitle": "Verschiedene Medien berichten, dass Kindern einer Kita in Erfurt angeblich verboten werde, sich an Karneval zu verkleiden. Das stimmt so nicht.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-01-31T11:29:34+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-44399", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/01/31/kindern-in-einer-kita-in-erfurt-wird-nicht-verboten-sich-2020-an-fasching-zu-verkleiden/", "vclaim": "Teilweise falsch. Die Bitte, dass Kinder an den Karnevalstagen nicht verkleidet erscheinen, war laut der Kita nicht als Verbot gemeint \u2013 es gab zudem eine Faschingsfeier an einem separaten Termin.\n\nDie Kinder einer Kindertagesst\u00e4tte (Kita) in Erfurt sollen am Rosenmontag und Faschingsdienstag nicht verkleidet erscheinen. Diese Nachricht an die Eltern sorgt zurzeit f\u00fcr bundesweites Aufsehen. Zuerst berichtete Th\u00fcringen24 am 20. Januar. Das Nachrichtenportal schrieb: \u201eErfurt: Kita verbietet Kost\u00fcme zum Karneval \u2013 aus DIESEM Grund\u201c.\n\nEs folgten Berichte in diversen anderen Medien. Die \u00dcberschriften reichten von \u201eErfurter Kita verbietet Faschingsverkleidung\u201c (PI-News) bis hin zu \u201eKita schafft Fasching ab\u201c (Merkur). \u00dcberall ist von einem angeblichen Verbot von Kost\u00fcmen die Rede. W\u00e4hrend in dem Artikel vom Merkur schnell aufgekl\u00e4rt wird, dass die Kita den Fasching nicht abschafft, sondern nur vorverlegt hat, fehlt diese Einordnung bei PI-News.\n\nDort wird au\u00dferdem behauptet, dass \u201ejegliche Verkleidung\u201d der betreuten Kinder am Fasching 2020 aus \u201ekultursensiblen Gr\u00fcnden\u201c verboten worden sei. Zudem w\u00fcrde die Einrichtung auch von Kindern besucht, die das Faschingsfest nicht kennen und die sich erschrecken k\u00f6nnten, \u201ewenn pl\u00f6tzlich und unerwartet ein \u2018Cowboy\u2019 oder ein \u2018Indianer\u2019 vor ihnen steht\u201d. Diese Behauptungen sind teilweise falsch.\n\nFaschingsparty in der Kita schon Mitte Januar\n\nUrsprung der ganzen Aufregung war die Einladung zu einer \u201eWinter-Wonderland\u201c-Faschingsparty des Studierendenwerkes Th\u00fcringen, von dem die Kita betrieben wird. Die Kinder sollten am 17. Januar verkleidet zum Unisportverein Erfurt (USV) kommen, um dort Spa\u00df zu haben.\n\nIn einem \u201eHinweis in eigener Sache\u201c geht es im weiteren Verlauf der Einladung um ein Projekt der Kita zum Thema \u201eInklusion und kultursensible P\u00e4dagogik\u201c. In diesem Zusammenhang sei auch \u00fcber Faschingskost\u00fcme gesprochen worden. Viele Kost\u00fcme waren laut Medienberichten in den vergangenen Jahren mehrfach in die Kritik geraten, weil sie h\u00e4ufig Stereotype bedienten und verletzend sein k\u00f6nnten.\n\n\u201eDem Team der Einrichtung ist ein kultursensibler Umgang miteinander ein gro\u00dfes Anliegen. Deswegen haben wir den Beschluss getroffen, dass im Campus-Kinderland ausschlie\u00dflich am 17.01.2020 Fasching gefeiert wird\u201c, hei\u00dft es weiter in der Einladung. Und dann folgt der Satz, der als Verbot verstanden werden k\u00f6nnte: \u201eBitte verkleiden Sie Ihr Kind am Rosenmontag und Faschingsdienstag nicht, sondern nutzen Sie die Feierlichkeiten im USV. Mitgebrachte Faschingskost\u00fcme bleiben an beiden Tagen im Fach des Kindes.\u201c\n\nDie Behauptung von PI-News, dass verkleideten Kindern das Kost\u00fcm abgenommen und im Fach verstaut werde, will die Pressesprecherin des Studierendenwerkes Th\u00fcringen, Rebecca Heuschkel, so nicht stehen lassen. Sie schreibt in einer E-Mail, dass dieser Satz falsch sei. \u201eDa das p\u00e4dagogische Team in gutem Kontakt zu den Eltern unserer Einrichtung steht, gehen wir nicht davon aus, dass an diesem Tag mehr verkleidete Kinder als an jedem anderen Kita-Tag in die Einrichtung kommen werden.\u201c Heuschkel betont au\u00dferdem: \u201eDas war nicht als Verbot gemeint.\u201d\n\nDie Kita Campus Kinderland werde von 80 Kindern verschiedener Altersgruppen besucht, schreibt die Pressesprecherin. \u201eDie Kinder haben das ganze Jahr \u00fcber die M\u00f6glichkeit, sich zu verkleiden. Ihnen werden daf\u00fcr auch Verkleidungsutensilien zur Verf\u00fcgung gestellt, die im Voraus von dem p\u00e4dagogischen Fachpersonal bewusst ausgew\u00e4hlt werden.\u201c\n\nWeiter behauptet PI-News, dass die Einrichtung von Kindern besucht werde, die das Faschingsfest nicht kennen und sich erschrecken k\u00f6nnten, \u201ewenn pl\u00f6tzlich und unerwartet ein \u2018Cowboy\u2019 oder ein \u2018Indianer\u2019 vor ihnen steht\u201d.\n\nDarauf antwortet Heuschkel, es w\u00fcrden keine Erhebungen durchgef\u00fchrt, welche Feste die Kinder bereits kennen oder nicht. \u201eEine Kost\u00fcmierung kann Angst und \u00dcberforderung bei den Kindern ausl\u00f6sen. Vor allem f\u00fcr Kleinkinder ist es befremdlich, wenn sie ihr Gegen\u00fcber nicht mehr erkennen k\u00f6nnen. Dieses Verhalten der Kinder kann nicht aufgrund spezifischer Kost\u00fcme festgemacht werden.\u201c\n\nRebecca Heuschkel schreibt au\u00dferdem: \u201eDas p\u00e4dagogische Team und die Elternschaft sind entsetzt \u00fcber die Skandalisierung in den Medien einer zwischen Eltern, Kita-Leitung und p\u00e4dagogischem Team getroffenen Entscheidung, wann und in welcher Form Fasching in der Einrichtung gefeiert wird.\u201c", "lang": "de"}