{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 montagem foto de pessoa com tornozeleira eletr\u00f4nica e tatuagem do ex-presidente Lula na perna", "subtitle": "Circula nas redes sociais uma imagem de uma pessoa sentada, de tornozeleira eletr\u00f4nica, com uma tatuagem do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) na perna. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-06-16T14:52:25-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52889", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/06/16/verificamos-montagem-tornozeleira-lula/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma imagem de uma pessoa sentada, de tornozeleira eletr\u00f4nica, com uma tatuagem do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) na perna. A legenda diz: \u201cQuando te perguntarem o que \u00e9 coer\u00eancia mostre essa imagem\u201d. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cQuando te perguntarem o que \u00e9 coer\u00eancia mostre essa imagem\u201d\n\n Legenda de imagem publicada no Facebook que, at\u00e9 as 14h do dia 16 de junho de 2020, tinha sido compartilhada por mais de 250 pessoas\n\n\n\nA foto analisada pela Lupa \u00e9 uma montagem. Usando o servi\u00e7o de busca reversa Tin Eye, \u00e9 poss\u00edvel encontrar a mesma imagem, de janeiro de 2018. Na foto original, a pessoa com uma tatuagem de Lula na perna n\u00e3o usa uma tornozeleira eletr\u00f4nica. Logo, esse elemento foi inserido digitalmente.\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber onde e quando foi registrada a foto. A vers\u00e3o mais antiga da foto original circula com a marca d\u2019\u00e1gua de um perfil de Instagram chamado @nacaoconservadora. Na rede social, a imagem, sem a tornozeleira eletr\u00f4nica, foi publicada em 09 de janeiro de 2018 com a seguinte legenda: \u201cA dem\u00eancia n\u00e3o tem limites\u201d.\n\nJ\u00e1 a vers\u00e3o alterada circula com uma marca d\u2019\u00e1gua de uma conta de apoio ao deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), cujo endere\u00e7o \u00e9 @edunapresidencia. Ela foi publicada originalmente em 2 de abril de 2019. Contudo, ela segue circulando nas redes desde ent\u00e3o.", "lang": "pt"}