{"title": "Keine \u201eL\u00fcgenpresse\u201c: Mutma\u00dfliche Vergewaltiger auf Mallorca haben die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft", "subtitle": "In mehreren Artikeln wird behauptet, die vier Verd\u00e4chtigen, die eine junge Frau auf Mallorca vergewaltigt haben sollen, seien keine Deutschen. Medien h\u00e4tten \u201egelogen\u201c, als sie diese so bezeichneten. Das ist falsch.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-07-11T14:55:26+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46960", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/07/11/keine-luegenpresse-mutmassliche-vergewaltiger-auf-mallorca-haben-die-deutsche-staatsbuergerschaft/", "vclaim": "Bewertung: Falsch. Deutsche Medien haben nicht gelogen, als sie die vier M\u00e4nner als \u201eDeutsche\u201c bezeichneten. Die Verd\u00e4chtigen haben die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft.\n\nHaben deutsche Medien bei der Nationalit\u00e4t der Verd\u00e4chtigen, die auf Mallorca der Vergewaltigung beschuldigt werden, gelogen? Am vergangenen Donnerstag, 4. Juli, waren vier junge M\u00e4nner am Flughafen auf Mallorca festgenommen worden, nachdem eine 18-j\u00e4hrige Deutsche Anzeige erstattet hatte. Medienberichten vom Montag zufolge wurde f\u00fcr zwei Verd\u00e4chtige Untersuchungshaft angeordnet, die anderen beiden seien wieder auf freiem Fu\u00df. Die Tat soll sich in der Nacht auf Donnerstag in Cala Rajada ereignet haben. Zahlreiche deutsche Medien berichteten \u00fcber den Fall und schrieben von \u201edeutschen Urlaubern\u201c, die festgenommen worden seien.\n\nWenig sp\u00e4ter kursierten Fotos der Verd\u00e4chtigen in den sozialen Netzwerken, und die Behauptung, es handele sich bei den vier M\u00e4nnern nicht um Deutsche. \u201eL\u00fcgenpresse macht aus t\u00fcrkischen T\u00e4tern \u2018deutsche Urlauber\u2019\u201c, titeln die Webseiten PI-News und Anonymousnews. Und das Magazin Compact-Online ver\u00f6ffentlicht einen Artikel mit dem Titel: \u201eMassenvergewaltigung auf Mallorca \u2013 Deutsche Presse jubelt: Es waren \u201eDEUTSCHE\u201c! Richtig ist: Es waren T\u00dcRKEN!\u201c Der Artikel von Compact-Online wurde auf Facebook mehr als 1.500 Mal geteilt, der von PI-News mehr als 2000 Mal.\n\nAnonymousnews schreibt zudem im Artikel: \u201eWas die Gesinnungspresse allerdings unterschl\u00e4gt, weil sie entweder des Spanischen nicht m\u00e4chtig ist oder vielmehr ihre Leser auf politisch korrektem Kurs zu halten sucht: Bei den T\u00e4tern handelt es sich um T\u00fcrken, lediglich wohnhaft in Deutschland.\u201c\n\nAuf Facebook kursieren zudem zahlreiche, tausendfach geteilte Fotos der Verd\u00e4chtigen, die unter anderem von der Bild ver\u00f6ffentlicht worden waren. Die Verbreiter in sozialen Netzwerken deuten an, es k\u00f6nne sich bei den Abgebildeten nicht um Deutsche handeln. Darunter kommentieren Nutzer zum Beispiel: \u201eAlso so sehen heute typisch Deutsche aus?\u201c oder \u201eWirft ein schlechtes Licht auf die wirklichen Deutschen\u201c.\n\nFest steht: Wer einen deutschen Pass besitzt, ist Deutscher und wird auch in Medien- und Polizeiberichten so bezeichnet. Auch die Polizeiliche Kriminalstatistik erfasst Verd\u00e4chtige oder T\u00e4ter nach ihrer Nationalit\u00e4t. Ausl\u00e4nder, die lediglich in Deutschland wohnen, werden als Nichtdeutsche gef\u00fchrt.\n\nCORRECTIV hat gepr\u00fcft, ob es sich bei den Verd\u00e4chtigen um deutsche Staatsb\u00fcrger handelt.\n\nDie erw\u00e4hnten Medienberichte beziehen sich als Quelle auf die spanischen Medien Diario de Mallorca und Ultima Hora. Dort ist ebenfalls die Rede von deutschen Touristen, allerdings wird von t\u00fcrkischem Migrationshintergrund gesprochen. Diario de Mallorca schreibt: \u201eLos sospechosos son alemanes de origen turco\u201c (auf Deutsch: Die Verd\u00e4chtigen sind Deutsche mit t\u00fcrkischen Wurzeln), und Ultima Hora berichtet von \u201ej\u00f3venes turcoalemanes\u201c (junge Deutscht\u00fcrken). In den Kommentaren unter dem Artikel fragen Leser, was dieser Begriff bedeuten solle; es handele sich doch um \u201eT\u00fcrken mit deutschem Pass\u201c. Ein anderer schreibt: \u201eSie sind T\u00fcrken. Keine Deutschen!\u201c\n\nWir haben bei der spanischen Polizei Guardia Civil nachgefragt, welche Nationalit\u00e4t die vier festgenommenen Verd\u00e4chtigen haben. Die Antwort der Pressestelle lautet: \u201eDie vier Verhafteten in dem Fall, auf den Sie sich beziehen, haben die deutsche Nationalit\u00e4t, mit t\u00fcrkischen Wurzeln.\u201c", "lang": "de"}