{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 montagem foto que mostra membro de grupo antifascista agredindo policial ca\u00eddo", "subtitle": "Circula pelas redes sociais uma imagem que mostra uma pessoa com um bast\u00e3o na m\u00e3o, agredindo um policial que est\u00e1 no ch\u00e3o. Na jaqueta do agressor, h\u00e1 o s\u00edmbolo da A\u00e7\u00e3o Antifascista, movimento que se op\u00f5e a regimes e grupos pol\u00edticos de car\u00e1ter fascista. A Lupa verificou esta afirma\u00e7\u00e3o, confira.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-06-01T17:15:10-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45125", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/06/01/verificamos-montagem-antifascista-policial/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais uma imagem que mostra uma pessoa com um bast\u00e3o na m\u00e3o, agredindo um policial que est\u00e1 no ch\u00e3o. Na jaqueta do agressor, h\u00e1 o s\u00edmbolo da A\u00e7\u00e3o Antifascista, movimento que se op\u00f5e a regimes e grupos pol\u00edticos de car\u00e1ter fascista. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa\u200b:\n\n\u201cLUTANDO PELA DEMOCRACIA SEGUNDO A CNN E GLOBO ( AMBAS LIXOS )\u201d\n\n Legenda de imagem no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 17h de 1\u00ba de junho de 2020, tinha sido compartilhada por 3,3 mil pessoas\n\nA foto analisada pela Lupa \u00e9 uma montagem. A imagem original foi registrada em 06 de dezembro de 2009 pelo fot\u00f3grafo Milos Bicanski, da ag\u00eancia Getty Images, em Atenas, na Gr\u00e9cia. Nela, a pessoa que \u00e9 retratada agredindo um policial n\u00e3o veste uma jaqueta do movimento A\u00e7\u00e3o Antifascista, conhecido popularmente como Antifa. O s\u00edmbolo foi inclu\u00eddo digitalmente sobre a roupa do agressor.\n\nA situa\u00e7\u00e3o foi fotografada por Bicanski em um protesto contr\u00e1rio \u00e0 pol\u00edcia grega. Na ocasi\u00e3o, manifestantes tomaram as ruas de Atenas, capital do pa\u00eds, para relembrar o anivers\u00e1rio de um ano do assassinato de Alexis Grigoropoulos, um adolescente de 15 anos morto por um policial em 2008.\n\nNaquele ano, a morte do adolescente gerou uma s\u00e9rie de protestos violentos, com relatos de uso de bombas caseiras, ve\u00edculos queimados, lojas saqueadas e agress\u00f5es a policiais. A situa\u00e7\u00e3o chegou a ser noticiada pelo portal G1, do Grupo Globo, e pela edi\u00e7\u00e3o americana do portal de not\u00edcias CNN. Esses protestos perduraram por semanas.\n\nEm 2009, as cenas se repetiram. Novas cenas de viol\u00eancia e conflitos com a pol\u00edcia foram registradas na Gr\u00e9cia, incluindo a imagem retratada por Bicanski. Imagens publicadas pelo jornal brit\u00e2nico The Guardian mostram, inclusive, o uso de s\u00edmbolos anarquistas pelos manifestantes, mas que n\u00e3o incluem a imagem adicionada digitalmente da \u201ca\u00e7\u00e3o antifascista\u201d.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}