{"title": "\u00c9 #FAKE que OMS considere desnecess\u00e1rio uso de m\u00e1scara por quem n\u00e3o foi infectado pelo coronav\u00edrus", "subtitle": "Orienta\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia para pa\u00edses onde h\u00e1 ampla circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, como o Brasil, \u00e9 que todo mundo, doente ou n\u00e3o, utilize o item de prote\u00e7\u00e3o facial.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-07-08T19:22:09.865Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83658", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2020/07/08/e-fake-que-oms-considere-desnecessario-uso-de-mascara-por-quem-nao-foi-infectado-pelo-coronavirus.ghtml", "vclaim": "Procurada pela CBN, a OMS diz que sua publica\u00e7\u00e3o mais atualizada a respeito do uso de m\u00e1scaras, datada de um m\u00eas atr\u00e1s, orienta que, em locais onde h\u00e1 dissemina\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria da doen\u00e7a \u2013 caso do Brasil \u2013, \u201cos governos devem incentivar o p\u00fablico em geral a usar m\u00e1scaras onde houver transmiss\u00e3o difusa e o distanciamento f\u00edsico for dif\u00edcil, como em transportes p\u00fablicos, em lojas ou em outros ambientes confinados ou lotados\u201d.\n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es anteriores da OMS inclu\u00edam apenas os profissionais de sa\u00fade que lidam com pacientes com a Covid-19, pessoas com 60 anos ou mais ou com doen\u00e7as pr\u00e9-existentes (como diabetes e doen\u00e7as respirat\u00f3rias), e tamb\u00e9m os cuidadores destes como grupos que deveriam aderir \u00e0 m\u00e1scara. O posicionamento foi revisto.\n\nA OMS sublinha na publica\u00e7\u00e3o mais recente que as m\u00e1scaras podem servir como prote\u00e7\u00e3o individual a indiv\u00edduos saud\u00e1veis, no contato com infectados, e tamb\u00e9m para controle coletivo da pandemia, quando os j\u00e1 contaminados a utilizam. Isso porque o Sars-Cov-2 \u00e9 transmitido por meio de got\u00edculas exaladas pelas pessoas que j\u00e1 o contra\u00edram, o que pode ocorrer no ato da fala, da tosse e do espirro.\n\nAg\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas que emite diretrizes para ajudar governos a tomar decis\u00f5es em momentos de crise de sa\u00fade p\u00fablica, a OMS reitera que \u201cas m\u00e1scaras fazem parte de um pacote abrangente de medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle de infec\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do distanciamento f\u00edsico e da higiene das m\u00e3os\u201d e que o item, \u201cpor si s\u00f3, \u00e9 insuficiente para fornecer um n\u00edvel adequado de prote\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nNo Brasil, desde o m\u00eas de abril o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade orienta a popula\u00e7\u00e3o em geral a utilizar a m\u00e1scara, sem fazer distin\u00e7\u00e3o entre os que est\u00e3o contaminados pelo coronav\u00edrus e os que n\u00e3o est\u00e3o; inclusive, a pasta passou a ensinar as pessoas a produzirem m\u00e1scaras de tecido em casa.\n\nPor sua vez, estados e munic\u00edpios determinaram a obrigatoriedade do uso do item em locais p\u00fablicos, fechados ou n\u00e3o, incluindo as ruas. Isso vale para todos os cidad\u00e3os, e existe previs\u00e3o de multa a quem descumprir a medida.\n\nA mensagem falsa que est\u00e1 circulando provoca: \u201cFomos enganados? A OMS alerta sobre a m\u00e1scara ser desnecess\u00e1ria para pessoas saud\u00e1veis. Por que estamos sendo obrigados a usar\u201d? A m\u00e9dica Ligia Bahia, especialista em sa\u00fade p\u00fablica, refuta o conte\u00fado: essa mudan\u00e7a de rumo da OMS n\u00e3o ocorreu, ela reitera, ressaltando que a pandemia requer a\u00e7\u00e3o individual de prote\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m emprego de medidas coletivas.\n\n\u201cOs estudos atuais evidenciaram que o uso de m\u00e1scara protege, e a obrigatoriedade, em lugares abertos e fechados, tem efeito de reduzir a transmiss\u00e3o. \u00c9 muito importante que todos usem o tempo todo, para que a redu\u00e7\u00e3o ocorra de fato\u201d, diz Ligia.\n\n\u201cA ideia de que quem j\u00e1 teve Covid-19 poderia dispensar - porque a m\u00e1scara protegeria apenas quem n\u00e3o teve a doen\u00e7a - n\u00e3o \u00e9 verdadeira porque ainda n\u00e3o h\u00e1 certeza sobre a quest\u00e3o da imunidade; ou seja, n\u00e3o se sabe se de fato as pessoas que j\u00e1 tiveram est\u00e3o imunes. At\u00e9 onde os estudos conseguiram alcan\u00e7ar, n\u00e3o sabemos quem transmite e quem \u00e9 receptor. Em princ\u00edpio, todos somos transmissores e todos estamos suscet\u00edveis \u00e0 infec\u00e7\u00e3o. N\u00e3o devemos sair ao ar livre sem m\u00e1scara, muito menos ir a lugares fechados sem ela. Todos devem se cuidar e cuidar dos outros.\u201d\n\nA infectologista Eliana Bicudo, assessora t\u00e9cnica da Sociedade Brasileira de Infectologia, reafirma: usar m\u00e1scara, estando doente ou n\u00e3o, \u00e9 uma atitude que demonstra responsabilidade social. \u201c\u00c9 a \u00fanica barreira mec\u00e2nica para a dissemina\u00e7\u00e3o das got\u00edculas que cont\u00eam o v\u00edrus\u201d. Ela cita os estudos internacionais que comprovam a efic\u00e1cia da m\u00e1scara para conter a pandemia.\n\nUm trabalho da Universidade de Cambridge ofereceu novas evid\u00eancias disso por meio de modelos matem\u00e1ticos. Mesmo as m\u00e1scaras caseiras, menos vedadas, trazem benef\u00edcios claros, conclu\u00edram os pesquisadores. Nesta semana foi divulgado outro estudo, feito na Alemanha, que verificou a redu\u00e7\u00e3o em at\u00e9 40% da taxa de crescimento de casos de Covid-19 quando o uso de prote\u00e7\u00e3o facial se tornou compuls\u00f3rio.", "lang": "pt"}