{"title": "Checamos a entrevista de Bolsonaro ao Datena, na Band | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-8670", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checamos-entrevista-de-bolsonaro-ao-datena-na-band/", "vclaim": "Ainda hospitalizado ap\u00f3s sofrer um ataque no \u00faltimo dia 6 de setembro, Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, concedeu uma entrevista ao programa Brasil Urgente, da Band, na tarde desta sexta-feira (28). Aos Fatos checou as declara\u00e7\u00f5es do deputado.\n\nBolsonaro diz duvidar que o atentado tenha sido obra de apenas uma pessoa e sugere que um segundo envolvido teria tentado forjar um \u00e1libi para Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, registrando uma visita \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, em Bras\u00edlia, no mesmo dia do ocorrido. O que aconteceu, na verdade, como mostrou uma investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara dos Deputados, foi que esses registros de visita de Ad\u00e9lio foram erros de um funcion\u00e1rio. Al\u00e9m de tudo isso, a Pol\u00edcia Federal concluiu nesta sexta-feira que o agressor agiu sozinho. Portanto, a declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro \u00e9 FALSA.\n\nEm 19 de setembro, o site O Antagonista publicou um of\u00edcio da Pol\u00edcia Legislativa afirmando que foram registradas, no dia do atentado, duas entradas de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, autor do ataque ao Bolsonaro, na C\u00e2mara dos Deputados. O pr\u00f3prio texto disse que \u201cse os registros de entrada de Ad\u00e9lio foram feitos antes do atentado, significa que algu\u00e9m de dentro \u2013 com acesso ao sistema \u2014 pode ter tentado forjar um \u00e1libi para Ad\u00e9lio, imaginando que ele teria chance de esfaquear Bolsonaro numa situa\u00e7\u00e3o que lhe permitisse fugir sem ser identificado\u201d.\n\nMais tarde, no mesmo dia, no entanto, o diretor da Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara, Paul Pierre Deeter, comprovou que o que aconteceu foi apenas um erro do recepcionista: o funcion\u00e1rio, quando foi consultar no sistema eventual entrada de Bispo na C\u00e2mara, quatro horas ap\u00f3s o esfaqueamento, registrou a entrada por engano.\n\nAd\u00e9lio Bispo de Oliveira de fato visitou a C\u00e2mara dos Deputados \u00e0s 9h30 do dia 6 de agosto de 2013, quando ainda era filiado ao PSOL. O registro est\u00e1 abaixo. No entanto, no registro, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma informa\u00e7\u00e3o do destino de Ad\u00e9lio naquele dia.\n\nPara colocar em d\u00favida uma eventual derrota nas urnas neste ano, Bolsonaro tem questionado a lisura do processo eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o de que esse sistema \u00e9 \u00fanico no mundo, no entanto, \u00e9 FALSA: tanto o TSE quanto o Idea (International Institute for Democracy and Electoral Assistance) mostram que v\u00e1rios pa\u00edses utilizam o voto eletr\u00f4nico em suas elei\u00e7\u00f5es, nas mais diversas formas.\n\nSegundo o pr\u00f3prio TSE (Tribunal Superior Eleitoral), em mar\u00e7o deste ano, 32 pa\u00edses utilizavam o voto eletr\u00f4nico. S\u00e3o exemplos Su\u00ed\u00e7a, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia, M\u00e9xico, Peru, Jap\u00e3o, Cor\u00e9ia do Sul e at\u00e9 os Estados Unidos, em alguns dos estados. A diferen\u00e7a \u00e9 que o Brasil \u201c\u00e9 um dos poucos pa\u00edses que conseguiram expandir a vota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica \u00e0 quase totalidade dos eleitores\u201d. Mas, mesmo assim, n\u00e3o \u00e9 verdade que o sistema brasileiro \u00e9 \u00fanico no mundo.\n\nO Idea tamb\u00e9m traz os dados referentes ao voto eletr\u00f4nico no mundo inteiro. De acordo com essa base, utilizam esta tecnologia em elei\u00e7\u00f5es nacionais Honduras, Venezuela, Fran\u00e7a, Iraque, Emirados \u00c1rabes, Nam\u00edbia, Arm\u00eania, Quirgist\u00e3o, Est\u00f4nia e Nova Zel\u00e2ndia. Al\u00e9m disso, muitos outros pa\u00edses utilizam o voto eletr\u00f4nico em elei\u00e7\u00f5es sub-nacionais.\n\nDurante a entrevista, Bolsonaro tamb\u00e9m sugeriu que houve uma conspira\u00e7\u00e3o internacional para fraudar as elei\u00e7\u00f5es. Isso \u00e9 FALSO. N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que ele diz isso. Em sua primeira fala ap\u00f3s o atentado, conforme Aos Fatos checou, o deputado afirmou sem apresentar qualquer prova que a ex-presidente Dilma Rousseff, em reuni\u00e3o da Unasul (Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas) \"decidiu criar uma Unidade T\u00e9cnica Eleitoral Sul-Americana\". Assim, segundo ele, \"o PT descobriu o caminho para o poder: o voto eletr\u00f4nico\". Na ocasi\u00e3o, Aos Fatos classificou a informa\u00e7\u00e3o como INSUSTENT\u00c1VEL por ele fazer uma correla\u00e7\u00e3o inverific\u00e1vel entre Dilma, a Unasul e fraudes nas urnas eletr\u00f4nicas. Ao repetir a afirma\u00e7\u00e3o sem dar provas, mesmo ap\u00f3s questionamento \u00e0 assessoria de imprensa, Aos Fatos reviu a classifica\u00e7\u00e3o e agora afirma ser FALSA.\n\nEm declara\u00e7\u00e3o anterior, Bolsonaro sugeria que a cria\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica de coordena\u00e7\u00e3o eleitoral teria alguma rela\u00e7\u00e3o com uma fraude eleitoral por meio do voto eletr\u00f4nico. Aos Fatos j\u00e1 mostrou que isso tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade: a unidade nada mais \u00e9 do que um \u00f3rg\u00e3o do Conselho Eleitoral da Unasul que prestar apoio t\u00e9cnico, log\u00edstico e operativo ao conselho, como em miss\u00f5es eleitorais pelos pa\u00edses membros.\n\nEssas miss\u00f5es levam observadores internacionais de \u00f3rg\u00e3os eleitorais dos pa\u00edses membros para supervisionarem o processo eleitoral e formularem recomenda\u00e7\u00f5es e advert\u00eancias sobre poss\u00edveis riscos para o livre exerc\u00edcio do voto. N\u00e3o h\u00e1, portanto, interfer\u00eancia por parte da Unasul nas elei\u00e7\u00f5es, apenas uma an\u00e1lise do processo.\n\nDurante as elei\u00e7\u00f5es na Col\u00f4mbia, em 2014, por exemplo, foram reunidos representantes do Brasil, Argentina, Bol\u00edvia, Chile, Equador, Guiana, Paraguai, Peru, Suriname e Venezuela. Os representantes brasileiros foram Henrique Neves, ent\u00e3o ministro do TSE (Tribunal Superior Eleitoral), e Tarc\u00edsio Costa, na \u00e9poca assessor-chefe da AIN (Assessoria Internacional do Tribunal).\n\nMiss\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o eleitoral n\u00e3o s\u00e3o exclusividade da Am\u00e9rica Latina. A OEA (Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos), por exemplo, realiza a\u00e7\u00f5es deste tipo em 27 pa\u00edses de todo o continente americano. Durante as elei\u00e7\u00f5es gerais dos Estados Unidos em 2016, por exemplo, a organiza\u00e7\u00e3o enviou pessoal da Bol\u00edvia, Rep\u00fablica Dominicana e M\u00e9xico para analisar o processo.\n\nA Unasul possui um Conselho Eleitoral desde 2012, formado por organismos ou institui\u00e7\u00f5es estatais de compet\u00eancia eleitoral e que tem o objetivo de trocar \u201cexperi\u00eancias, observa\u00e7\u00e3o e acompanhamento em mat\u00e9ria eleitoral, promo\u00e7\u00e3o da cidadania e da democracia\u201d.\n\nA unidade foi aprovada em janeiro de 2014, como um \u00f3rg\u00e3o do Conselho Eleitoral da Unasul. Segundo a resolu\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o da \u201cUnidad T\u00e9cnica de Coordinaci\u00f3n Electoral\u201d (Unidade T\u00e9cnica de Coordena\u00e7\u00e3o Eleitoral, em espanhol), os \u00f3rg\u00e3o eleitorais membros designariam funcion\u00e1rios como pessoal da unidade. Sua normativa, no entanto, s\u00f3 foi aprovada em 2015. Suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o, principalmente, de prestar apoio t\u00e9cnico, log\u00edstico e operativo ao Conselho Eleitoral, como em miss\u00f5es eleitorais.\n\nVale ressaltar que a Unasul \u00e9 formada por 12 pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina: Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Chile, Col\u00f4mbia, Equador, Guiana, Paraguai, Peru, Suriname, Uruguai e Venezuela.\n\nN\u00e3o h\u00e1, entretanto, qualquer registro de fraude nas vota\u00e7\u00f5es no Brasil desde a implementa\u00e7\u00e3o do voto eletr\u00f4nico \u2014 sistema esse que elegeu o pr\u00f3prio Bolsonaro em seu \u00faltimo mandato como deputado federal com o maior n\u00famero de votos em seu estado de origem, o Rio de Janeiro.\n\nA fala de Jair Bolsonaro foi considerada FALSA porque, em entrevista \u00e0 apresentadora Luciana Gimenez, em 2016, no programa SuperPop, da RedeTV!, ele disse exatamente isso. Bolsonaro, questionado pela apresentadora se achava certo ou errado a diferen\u00e7a salarial entre homens e mulheres, respondeu: \u201cEu n\u00e3o empregaria com o mesmo sal\u00e1rio. Mas tem muita mulher que \u00e9 competente\u201d. Aos Fatos j\u00e1 checou as contradi\u00e7\u00f5es do candidato do PSL em torno do tema desigualdade salarial de g\u00eanero.\n\nNo SuperPop, Bolsonaro foi questionado a respeito de uma entrevista ao jornal Zero Hora, publicada em fevereiro de 2014, em que disse ser justific\u00e1vel a desigualdade de remunera\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres, por considerar que uma mulher jovem poderia engravidar e ficar seis meses de licen\u00e7a-maternidade, somando-se ainda ao direito \u00e0s f\u00e9rias \u2014 o que quebraria, segundo ele, \u201co ritmo de trabalho\u201d.\n\nO \u00e1udio da entrevista consta da reportagem do jornal ga\u00facho e foi publicado novamente pelo jornal ap\u00f3s o candidato ter questionado onde se encontrava o material gravado. Aos Fatos transcreveu o \u00e1udio da entrevista abaixo.\n\nSe voc\u00ea tem um com\u00e9rcio, um neg\u00f3cio qualquer, que emprega 30 pessoas, eu n\u00e3o posso obrig\u00e1-lo a empregar 15 mulheres. A mulher luta tanto por direitos iguais, legal, tudo bem. Mas s\u00f3 que tem um detalhe: quando ele vai empregar uma mulher, o que o empregador pensa? N\u00e3o sou eu quem pensa n\u00e3o, porque gra\u00e7as a Deus, os empregados meus quem faz (sic) \u00e9 o governo. Eu n\u00e3o pago encargo trabalhista, eu n\u00e3o tenho dor de cabe\u00e7a.\n\nEu tenho pena do empres\u00e1rio no Brasil, porque \u00e9 uma desgra\u00e7a voc\u00ea ser patr\u00e3o no nosso pa\u00eds, com tantos direitos trabalhistas. Isso nenhum deputado vai votar porque voc\u00ea perde voto. N\u00e3o estou preocupado com voto.\n\nEntre um homem e uma mulher jovem, o que o empregador pensa? \"Poxa, essa mulher t\u00e1 com alian\u00e7a no dedo, daqui a pouco engravida, seis meses de licen\u00e7a-maternidade...\"\n\nBonito pra c..., pra c...! Quem que vai pagar a conta \u00e9 o empregador. No final, ele abate no INSS, mas quebrou o ritmo de trabalho. Quando ela voltar, vai ter mais um m\u00eas de f\u00e9rias, e todo ano ela vai trabalhar cinco meses. Por isso que o cara paga menos para a mulher! \u00c9 muito f\u00e1cil eu, que sou empregado e t\u00f4 aqui no servi\u00e7o p\u00fablico,e n\u00e3o tenho nada a ver com um empregado ter mandado algu\u00e9m embora, falar que \u00e9 injusto, que tem que pagar sal\u00e1rio igual.\n\nS\u00f3 que o cara que est\u00e1 produzindo, com todos os encargos trabalhistas, ter uma pessoa que fica fora, que perde o ritmo de trabalho, e etc. etc., ele [o empres\u00e1rio] vai ter uma perda de produtividade.\n\nO produto dele vai ser posto mais caro na rua, ele vai ser quebrado pelo cara da esquina. Essa \u00e9 a verdade que tem que se falar e n\u00e3o se fala. Eu sou um liberal, se eu quero empregar na minha empresa, voc\u00ea, ganhando R$ 2 mil por m\u00eas e a dona Maria ganhando R$ 1,5 mil, se a dona Maria n\u00e3o quiser ganhar isso, que procure outro emprego! Se voc\u00ea acha que tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 ganhando bem, procure outro emprego! Eu que t\u00f4 pagando, o patr\u00e3o sou eu.\n\nTem mulher que ganha muito mais do que o homem tamb\u00e9m. \u00c9 liberdade, p\u00f4. A mulher competente... Ou voc\u00ea quer dar cota para mulher?\n\nDe acordo com dados mais recentes divulgados pelo IBGE, as mulheres estudam e trabalham mais do que os homens, mas ganham menos. Apesar da diferen\u00e7a ter diminu\u00eddo nos \u00faltimos anos, em 2016, \u00faltimo ano com dados dispon\u00edveis, as mulheres recebiam o equivalente a 76,5% dos rendimentos dos homens.\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o causal entre o Estatuto do Desarmamento e o aumento de taxas de criminalidade. Na verdade, h\u00e1 dados que contrariam essa afirma\u00e7\u00e3o. A declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro foi considerada FALSA por quatro motivos: 1. o Estatuto do Desarmamento interrompeu a escalada dos homic\u00eddios desde de 1980; 2. os estudos mais recentes sobre a rela\u00e7\u00e3o armas e viol\u00eancia indicam que a maior circula\u00e7\u00e3o de armas est\u00e1 relacionado ao aumento da viol\u00eancia; 3. estados brasileiros que tiveram maior controle de armas de fogo conseguiram maior efetividade na diminui\u00e7\u00e3o de homic\u00eddios e 4. o cen\u00e1rio ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto do Desarmamento n\u00e3o ficou estagnado: houve aumento na venda legal de armas e o estatuto sofreu diversas mudan\u00e7as ao longo dos anos.\n\nDesde quando o estatuto entrou em vig\u00eancia, em julho de 2004, houve uma redu\u00e7\u00e3o no ritmo do crescimento das taxas de homic\u00eddios como mostram os dados da s\u00e9rie hist\u00f3rica do Ipea, e 1995 a 2003 a taxa de homic\u00eddio cresceu 21,4% e de 2003 a 2012 a alta da taxa homic\u00eddio foi de 0,3%. Com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros absolutos, a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados de homic\u00eddio do Mapa da Viol\u00eancia de 2016 mostra que, entre 1980 e 2003, o crescimento dos homic\u00eddios foi sistem\u00e1tico e constante, com um ritmo enormemente acelerado: 8,1% ao ano. Apesar deles continuarem aumentando, houve redu\u00e7\u00e3o no ritmo, os homic\u00eddios por arma de fogo cresceram em m\u00e9dia 2,2% ao ano entre 2003 e 2014.\n\nComo j\u00e1 mostrado por Aos Fatos anteriormente, h\u00e1 v\u00e1rios estudos que indicam que uma maior circula\u00e7\u00e3o de armas de fogo est\u00e1 relacionada ao aumento da criminalidade. Segundo levantamento do doutorando em economia na Unicamp, Thomas V. Conti, a maioria dos estudos \u00e9 amplamente favor\u00e1vel \u00e0 conclus\u00e3o que a quantidade de armas tem efeito positivo sobre os homic\u00eddios, sobre a viol\u00eancia letal e sobre alguns outros tipos de crime. Um dos exemplos \u00e9 o artigo The Transmission of Gun and Other Weapon-Involved Violence Within Social Networks dos pesquisadores Melissa Tracy, Anthony Braga e Andrew Papachristos, foram analisados 16 estudos publicados entre 1996 e 2015. A an\u00e1lise indicou maior risco de vitimiza\u00e7\u00e3o ou de execu\u00e7\u00e3o de crimes por pessoas expostas \u00e0 viol\u00eancia armada.\n\nEm outro estudo, intitulado Effects of Policies Designed to Keep Firearms from High-Risk Individuals, os pesquisadores Daniel Webster e Garen Wintemute encontraram evid\u00eancias de que regras mais r\u00edgidas de porte de armas est\u00e3o associados a menores taxas de viol\u00eancia. Os pesquisadores tamb\u00e9m destacam o fato dos Estados Unidos terem taxa de homic\u00eddio seis vezes maior do que a taxa m\u00e9dia entre pa\u00edses desenvolvidos e que essa discrep\u00e2ncia norte-americana com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses ricos ocorre apenas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de homic\u00eddio por armas de fogo.\n\nDe acordo com mapeamento do Ipea das microrregi\u00f5es do Brasil, o Estatuto do Desarmamento n\u00e3o se deu de forma homog\u00eanea no pa\u00eds, mas unidades federativas em que a difus\u00e3o de armas diminuiu mais, tamb\u00e9m se observou maior queda dos homic\u00eddios.\n\nVale lembrar que o estatuto tamb\u00e9m sofreu mudan\u00e7as desde que entrou em vig\u00eancia: passou a ser permitido o porte de arma no trabalho para pessoas com armas registradas, agentes p\u00fablicos de seguran\u00e7a passaram a poder portar arma particular e tamb\u00e9m foi estabelecida a idade m\u00ednima de 25 anos para porte de arma para moradores de \u00e1rea rural que a usam para subsist\u00eancia familiar.\n\nEm outra checagem, Aos Fatos tamb\u00e9m mostrou que em levantamento da Pol\u00edcia Federal feito a pedido do jornal O Globo mostra crescimento na compra por civis de armas novas legalizadas desde 2007: em 2012, o n\u00famero de autoriza\u00e7\u00f5es para compra de armas quadruplicou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da aprova\u00e7\u00e3o do estatuto (passou de 7 mil por ano para 31,5 mil).\n\nBolsonaro usou esse argumento para se defender da mat\u00e9ria publicada pela revista Veja, na \u00faltima quinta-feira (27) sobre seu passado com sua ex-mulher, Ana Cristina Valle. Ela, no entanto, respondeu de forma evasiva que as acusa\u00e7\u00f5es seriam excessos comuns a processos de separa\u00e7\u00e3o. A ex-companheira do deputado, no entanto, n\u00e3o questionou a veracidade da c\u00f3pia do imposto de renda de Bolsonaro anexada no processo por ela, n\u00e3o desmentiu o boletim de ocorr\u00eancia sobre o roubo de R$ 1,6 milh\u00e3o de bens de seu cofre, n\u00e3o desmentiu que teria feito um acordo com o deputado para n\u00e3o prosseguir com a investiga\u00e7\u00e3o do roubo e disse apenas n\u00e3o se lembrar de ter afirmado que Bolsonaro teria outra fonte de rendimentos, al\u00e9m da remunera\u00e7\u00e3o de parlamentar e de reservista.\n\nAl\u00e9m de refutar de forma gen\u00e9rica as acusa\u00e7\u00f5es, Ana Cristina, em resposta \u00e0 revista Veja, n\u00e3o questiona a veracidade das provas que apresentou anteriormente e se omite em rela\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios pontos da reportagem. Por esse motivo, a declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro foi considerada EXAGERADA.\n\nA reportagem cita trechos da a\u00e7\u00e3o movida por Ana Cristina ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o com Bolsonaro em 2008. Quando foi candidato a deputado federal, declarou que tinha um terreno, uma sala comercial, tr\u00eas carros e duas aplica\u00e7\u00f5es financeiras, que somavam, na \u00e9poca, R$ 433.934. Sua ex-mulher, no processo, anexou uma rela\u00e7\u00e3o de bens e a declara\u00e7\u00e3o do imposto de renda do ex-marido, mostrando que seu patrim\u00f4nio inclu\u00eda tamb\u00e9m tr\u00eas casas, um apartamento, uma sala comercial e cinco lotes. Os bens do casal, em valores de hoje, somariam cerca de R$ 7,8 milh\u00f5es. A ex-esposa de Bolsonaro n\u00e3o se pronunciou sobre essa declara\u00e7\u00e3o nem desmentiu sua veracidade.\n\nAna Cristina tamb\u00e9m disse que a renda mensal do deputado chegava a R$ 100.000 reais \u2014 sendo R$ 26.700 como deputado e R$ 8.600 como militar da reserva. Segundo a ex-mulher, Bolsonaro recebia \u201coutros proventos\u201d, mas no processo ela n\u00e3o especifica qual a fonte dessa outra parte da renda. Questionada pela revista ela afirmou n\u00e3o se lembrar de ter falado sobre isso.\n\nA ex-mulher de Bolsonaro tamb\u00e9m acusou o parlamentar, no processo em 2008, de ter roubado seu cofre numa ag\u00eancia do Banco do Brasil, em outubro de 2007, levando em dinheiro e joias cerca de R$ 1,6 milh\u00e3o. Ana Cristina n\u00e3o desmentiu a acusa\u00e7\u00e3o contra Bolsonaro e questionada sobre porque n\u00e3o deu prosseguimentos \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es sobre o roubo, ela respondeu que: \u201cn\u00f3s dois t\u00ednhamos um acordo de abrir m\u00e3o de qualquer apura\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o seria bom\u201d. Ela tamb\u00e9m n\u00e3o explicou o que seria e quais os termos desse acordo com Bolsonaro.\n\nBolsonaro tamb\u00e9m usou esse argumento de que a ex-esposa tinha desmentido informa\u00e7\u00f5es contra ele para se defender das mat\u00e9rias publicadas na Folha de S.Paulo. Na \u00faltima quarta-feira, 25, o jornal mostrou um documento do Itamaraty de 2011 no qual Ana Cristina diz ter deixado o Brasil por ter sido amea\u00e7ada de morte pelo deputado. Os dois disputavam a guarda judicial do filho que, na \u00e9poca, tinha 12 anos de idade.\n\nAna Cristina publicou um v\u00eddeo em que ela disse \u201cdesmentir\u201d o jornal. Nele, a candidata a deputada federal sob o nome de Cristina Bolsonaro disse ser mentira a informa\u00e7\u00e3o de que o deputado teria a amea\u00e7ado de morte e que \u201cessa m\u00eddia suja s\u00f3 quer denegrir a imagem dele\u201d.\n\nAp\u00f3s o v\u00eddeo, no entanto, a Folha reuniu depoimentos de cinco brasileiros que vivem na Noruega e que conviveram com Ana Cristina na \u00e9poca. Todos confirmaram a vers\u00e3o do Itamaraty e disseram que ela chegou \u00e0 Noruega muito fragilizada e com medo do marido.", "lang": "pt"}