{"title": "Dieses Foto zeigt keinen Kriegsfl\u00fcchtling, sondern einen Demonstranten bei Unruhen in Kenia 2017", "subtitle": "Ein Facebook-Nutzer verbreitet ein Foto eines Mannes mit Messer und suggeriert, es zeige einen \u201eS\u00f6ldner\u201c, der als Kriegsfl\u00fcchtling nach Deutschland gekommen sei. Tats\u00e4chlich stammt das Foto aus Kenia und hat mit dem Thema Flucht nichts zu tun.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-09-04T15:07:34+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-21384", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/09/04/dieses-foto-zeigt-keinen-kriegsfluechtling-sondern-einen-demonstranten-bei-unruhen-in-kenia-2017/", "vclaim": "Falsch. Das Foto entstand w\u00e4hrend Unruhen um die Pr\u00e4sidentschaftswahl 2017 in Kenia und hat nichts mit Kriegsfl\u00fcchtlingen oder Deutschland zu tun.\n\nAm 31. August 2019 ver\u00f6ffentlichte ein Facebook-Nutzer ein Foto auf seinem Profil, das einen schwarzen Mann mit einem Messer in der Hand zeigt. Der Beitrag wurde bereits mehr als 2.300 Mal geteilt. Der Nutzer schreibt dazu: \u201eSo sehen die S\u00f6ldner aus, die uns als Kriegsfl\u00fcchtlinge verkauft werden. Sie sind zwar wirklich auf der Flucht, aber nur vor der eigenen Justiz.\u201c\n\nMit dem Text wird suggeriert, es handele sich bei dem Mann auf dem Foto um einen Fl\u00fcchtling. Das ist falsch.\n\nTats\u00e4chlich stammt das Foto aus Kenia. Es wurde 2017 aufgenommen und zeigt einen Demonstranten bei Zusammenst\u00f6\u00dfen mit der Polizei in einem Slum in Nairobi. Die R\u00fcckw\u00e4rtssuche \u00fcber die Bilder-Suchmaschine Tineye zeigt als \u00e4ltesten Treffer einen Artikel der britischen Daily Mail von Oktober 2017 an. Er tr\u00e4gt die \u00dcberschrift: \u201eKenianische Polizei schie\u00dft mit Tr\u00e4nengas auf Protestierende, als die Wahlen f\u00fcr eine Wiederholung der Pr\u00e4sidentschaftswahl er\u00f6ffnet werden, aber nur ein Bruchteil der W\u00e4hler auftaucht, nachdem die Oppositionspartei in einen \u2018Widerstand\u2019 trat\u201c. Auch in einer Fotogalerie von Spiegel Online vom Oktober 2017 ist das Foto zu finden.\n\nSowohl die Daily Mail als auch Spiegel Online geben als Quelle f\u00fcr das Foto die Agentur Reuters an. Tats\u00e4chlich findet es sich auf der Webseite von Reuters als 19. Foto in einer Bildergalerie. Es stammt vom 26. Oktober 2017 aus Nairobi und wurde von dem Fotografen Goran Tomasevic gemacht. Als Beschreibung bei Reuters steht unter dem Foto: \u201eEin Unterst\u00fctzer der Opposition gestikuliert mit einem Messer w\u00e4hrend Zusammenst\u00f6\u00dfen mit der Polizei im Kibera Slum in Nairobi, Kenia, 26. Oktober 2017.\u201c\n\nEs kam Reuters zufolge an diesem Tag zu gewaltsamen Zusammenst\u00f6\u00dfen zwischen Unterst\u00fctzern der Opposition und der Polizei. Die Polizei habe unter anderem Tr\u00e4nengas eingesetzt. Die Anh\u00e4nger der Opposition wollten dem Bericht zufolge die Wiederwahl von Pr\u00e4sident Uhuru Kenyatta verhindern, indem sie die Wahl boykottierten und Wahllokale daran hinderten, zu \u00f6ffnen. Kenyatta hatte die Pr\u00e4sidentschaftswahl im August 2017 bereits gewonnen, das Ergebnis wurde jedoch von der Opposition angefochten, weshalb es zu der Wiederholung im Oktober kam.\n\nDas Foto hat also \u2013 anders als in dem Facebook-Beitrag geschrieben \u2013 nichts mit S\u00f6ldnern oder Kriegsfl\u00fcchtlingen zu tun, die nach Deutschland kommen. Es wurde schon in der Vergangenheit in falschem Kontext verwendet, zum Beispiel im Januar 2019 auf der rechtsextremen US-Webseite Daily Stormer.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}