{"title": "Nein, Gefl\u00fcchtete werden von Niddaer Tafel nicht bevorzugt", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2019-01-11T13:21:15+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37486", "url": "https://correctiv.org/fakten-check/2019/01/11/nein-gefluechtete-werden-von-niddaer-tafel-nicht-bevorzugt/", "vclaim": "Das ist gr\u00f6\u00dftenteils falsch. Den Aushang gab es zwar, er wurde aber fehlinterpretiert. Asylbewerber werden in der Niddaer Tafel nicht bevorzugt. Sie kommen bei der Essensausgabe zuerst an die Reihe, damit die darauffolgenden Kunden die von ihnen zur\u00fcckgegebene Ware erhalten k\u00f6nnen.\n\nEin Facebooknutzer teilte am 14. Dezember eine Fotomontage, darauf zu sehen: ein angeblicher Aushang der Tafel im hessischen Schotten, Ausgabestelle Nidda. Die Ausgabestelle Nidda schreibt darin, man w\u00fcrde dort nun auch anerkannte Fl\u00fcchtlinge bedienen. Und zwar vorrangig, in in der Zeit zwischen 10:25 und 10:45 Uhr. Der Grund: die Lebensmittel, die diese Kunden aus kulturellen oder religi\u00f6sen Kunden nicht annehmen, k\u00f6nnten dann den \u00fcbrigen Kunden zugute kommen.\n\nDie Fotomontage wird begleitet von einem Text. Darin schlussfolgert der Verfasser: \u201eZuerst d\u00fcrfen sich die staatlicherseits bestens versorgten Asylanten mit Lebensmitteln ihrer Wahl eindecken. Das, was die Luxus-Fl\u00fcchtlinge \u00fcbrig lassen, d\u00fcrfen sich dann die bed\u00fcrftigen Deutschen nehmen.\u201c Das sei skandal\u00f6s.\n\nHing dieses Schreiben tats\u00e4chlich in der Tafel-Ausgabestelle in Nidda? Werden dort anerkannte Asylbewerber gegen\u00fcber anderen Bed\u00fcrftigen bevorzugt? CORRECTIV hat mit der Niddaer Tafel gesprochen.\n\nZur\u00fcckgegebene Ware wird an andere Kunden verteilt\n\nDen Aushang gab es bei der Niddaer Tafel tats\u00e4chlich. \u201eEr wurde bewusst fehlinterpretiert\u201c, teilte ein Sprecher der Niddaer Tafel gegen\u00fcber CORRECTIV mit.\n\nUm den Zweck der beschriebenen Ma\u00dfnahme zu verstehen, hilft es, den Ablauf der Tafel zu kennen: Bereits vor Laden\u00f6ffnung werden die Lebensmittel eingeteilt. Das geschieht nach Haushaltsgr\u00f6\u00dfe, nicht aber nach Herkunft. Aussuchen k\u00f6nnen sich die Kunden die Lebensmittel also nicht. Asylsuchende w\u00fcrden einige der zugeteilten Waren zur\u00fcckgeben. Das geschehe aus verschiedenen Gr\u00fcnden: sie kennen die Produkte nicht, essen als Moslems kein Schweinefleisch oder vertragen einige Lebensmittel einfach nicht. Das treffe auch auf manche deutsche Kunden zu.\n\nDer im Aushang beschriebene Vorgang \u2013 Kunden mit Asylstatus f\u00fcr einen kurzen Zeitraum vorrangig zu bedienen \u2013 solle sicherstellen, dass diese Kunden nicht erst bei Ladenschluss kommen und dann die Lebensmittel zur\u00fcckgeben. Unter diesen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen die Produkte n\u00e4mlich nicht mehr an andere Empf\u00e4nger verteilt werden, sondern landen im M\u00fcll. Kommen Asylbewerber hingegen zuerst an die Reihe, k\u00f6nnen andere Kunden von den \u00fcbrig gelassenen Waren profitieren. Einen Ersatz f\u00fcr zur\u00fcckgegebene Ware gebe es nicht. \u201eEs handelte sich folglich nicht um eine Bevorzugung\u201c, so die Niddaer Tafel.\n\nDer Aushang sei im April und Mai 2017 etwa vier Wochen lang genutzt worden: \u201eIst also schon lange obsolet.\u201c Die Meldung taucht dennoch immer wieder im Netz auf. Die \u00f6sterreichischen Faktenchecker von Mimikama hatten bereits im Mai 2017 \u00fcber eine Fehlinterpretation des Aushangs berichtet, im Februar 2018 widerlegte auch Merkur die Spekulationen.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}