{"title": "Bolsonaro \u00e9 impreciso ao falar sobre Lei da Palmada e apoio do agroneg\u00f3cio", "subtitle": "Aos Fatos, em parceria com o UOL, checou as declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro na entrevista e tamb\u00e9m em seu discurso durante a conven\u00e7\u00e3o do PSL, no &ua", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "22/03/2021 16h45", "vclaim_id": "vclaim-id-5389", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2018/07/24/bolsonaro-faz-afirmacao-sem-comprovacao-sobre-apoio-do-agronegocio.htm", "vclaim": "Aos Fatos, em parceria com o UOL, checou as declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro na entrevista e tamb\u00e9m em seu discurso durante a conven\u00e7\u00e3o do PSL, no \u00faltimo domingo (22), quando o pol\u00edtico foi escolhido como candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo partido. No discurso, Bolsonaro usou dados insustent\u00e1veis para defender o apoio do setor do agroneg\u00f3cio \u00e0 sua candidatura. O pol\u00edtico tamb\u00e9m falou sobre m\u00e3es solteiras e a Lei da Palmada.\n\nAos Fatos entrou em contato com a assessoria do pr\u00e9-candidato para que ele pudesse comentar as checagens. A assessoria n\u00e3o respondeu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da reportagem.\n\nHoje eu sou bem quisto por 95% do setor produtivo do agroneg\u00f3cio brasileiro.\n\nINSUSTENT\u00c1VEL: Nenhum dos principais institutos de pesquisa eleitoral realizou pesquisa com resultados dispon\u00edveis publicamente sobre as prefer\u00eancias eleitorais do setor de agroneg\u00f3cio. Por esse motivo, a declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro foi classificada como \"insustent\u00e1vel\".\n\nNas pesquisas eleitorais dos principais institutos de pesquisa \u2014 Datafolha, Ibope, DataPoder 360 \u2014 s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ver a prefer\u00eancia e a rejei\u00e7\u00e3o dos candidatos de acordo com regi\u00e3o, g\u00eanero, idade e renda. Mesmo entre institutos menores, como Paran\u00e1 Pesquisas e MDA, n\u00e3o foram encontradas pesquisas que analisassem especificamente o grupo de empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio.\n\nA CNA (Confedera\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Brasil), umas das principais entidades do setor do agropecu\u00e1rio, tamb\u00e9m n\u00e3o realizou nenhuma pesquisa sobre prefer\u00eancias eleitorais do setor agropecu\u00e1rio, de acordo com a assessoria de imprensa. A entidade tamb\u00e9m informou que n\u00e3o declara apoio a nenhum candidato.\n\nO candidato \u00e0 presid\u00eancia do PSL provavelmente refere-se \u00e0 declara\u00e7\u00e3o do diretor da SRB (Sociedade Rural Brasileira) Frederico D'\u00c1vila, que em entrevista ao jornal Folha de S.Paulo, em fevereiro desse ano, disse que \u201cHoje o agro \u00e9 95% Bolsonaro\u201d. D\u2019\u00c1vila tamb\u00e9m \u00e9 ex-consultor da campanha de Geraldo Alckmin e atual colaborador da campanha de Jair Bolsonaro. A declara\u00e7\u00e3o de D\u2019\u00c1vila, no entanto, \u00e9 um diagn\u00f3stico subjetivo e \u201crestringe-se ao cargo dele como coordenador de campanha do candidato, n\u00e3o como diretor da entidade\u201d, segundo informou a assessoria de imprensa da SRB por email a Aos Fatos. Questionada sobre pesquisas pr\u00f3prias sobre prefer\u00eancia eleitoral de empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio, a assessoria da entidade afirmou que \u201ca SRB n\u00e3o realiza pesquisas dessa natureza\u201d.\n\nAo longo dos anos praticamente fui recordista de representa\u00e7\u00f5es para cassar meu mandato [de deputado federal], pelos mesmos partidos e pelos mesmos parlamentares.\n\nVERDADEIRO: O deputado tem o maior n\u00famero de representa\u00e7\u00f5es registradas na C\u00e2mara, quatro, igualado pelo colega Jean Wyllys (PSOL-RJ). O Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara, que recebe estas representa\u00e7\u00f5es, foi criado em 2001.\n\nBolsonaro, ao longo de seus sete mandatos, acumulou quatro representa\u00e7\u00f5es segundo o site do Conselho de \u00c9tica e Decoro Parlamentar: uma em 2011, uma em 2013, uma em 2014 e a \u00faltima em 2016.\n\nDas quatro representa\u00e7\u00f5es, duas s\u00e3o de autoria do PSOL \u2014 uma que o acusou de racismo em uma entrevista na televis\u00e3o e outra por ter dado um soco no senador Randolfe Rodrigues \u2014, uma assinada por quatro partidos (PT, PC do B, PSB e tamb\u00e9m o PSOL) por ter dito que a deputada Maria do Ros\u00e1rio (PT-RS) n\u00e3o merecia ser estuprada e outra feita pelo PV por causa da homenagem ao coronel Ustra durante a vota\u00e7\u00e3o do impeachment de Dilma Rousseff.\n\nQuem prop\u00f4s originariamente esse projeto [Lei da Palmada] foi o Lula e, no projeto origin\u00e1rio, a pena para o papai e para a mam\u00e3e que, por ventura, fosse reincidente em dar um tapa no bumbum do filho, seria o afastamento do lar.\n\nIMPRECISO: Por mais que seja verdade que a Lei da Palmada tenha sido originada de um projeto assinado por Lula em 2010, a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 \"imprecisa\" porque a pena citada por Bolsonaro, al\u00e9m de n\u00e3o ser a \u00fanica determinada pelo texto, j\u00e1 aparecia no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente, de 1990.\n\nA Lei 13.010 \u2014 ou, como \u00e9 popularmente chamada, a Lei da Palmada \u2014, aprovada em 2014, determinou que a crian\u00e7a e o adolescente t\u00eam o direito de serem educados sem o castigo f\u00edsico ou o tratamento cruel. Durante seu discurso, Bolsonaro disse que ela seria uma das leis revogadas caso seja eleito presidente.\n\nO ex-presidente Lula realmente assinou, em comemora\u00e7\u00e3o aos 20 anos do ECA (Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente), em 2010, um projeto que acrescentava ao texto o Artigo 17-A. Esse artigo concedia \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes o direito de serem cuidados e educados sem uso de castigo corporal ou tratamento cruel e degradante. Na \u00e9poca, Lula disse que \u201cvai ter muita gente reacion\u00e1ria nesse pa\u00eds, que vai dizer \u2018N\u00e3o, t\u00e3o querendo impedir que a m\u00e3e eduque o filho\u2019, \u2018T\u00e3o querendo impedir que a m\u00e3e pegue uma chinelinha Havaiana e d\u00ea um tapinha na bunda da crian\u00e7a\u2019\". \"Ningu\u00e9m quer proibir o pai de ser pai e a m\u00e3e de ser m\u00e3e. Ningu\u00e9m quer proibir. O que n\u00f3s queremos \u00e9 apenas dizer \u00e9 poss\u00edvel fazer as coisas de forma diferenciada\u201d, disse o ent\u00e3o presidente.\n\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 verdade que a pena de afastamento do lar tenha sido criada com a Lei da Palmada. Lia-se, no projeto, que os pais e respons\u00e1veis que aplicassem esse tipo de castigo \u201cestar\u00e3o sujeitos \u00e0s medidas previstas no art. 129, incisos I, III, IV, VI e VII, desta Lei, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis\u201d. Portanto, ela remete a um artigo mais antigo: o artigo 129 citado se refere \u00e0s penas determinadas pelo ECA desde 1990. S\u00e3o elas: encaminhamento a programa oficial ou comunit\u00e1rio de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia (que em 2016 foi alterado para \u201cencaminhamento a servi\u00e7os e programas oficiais ou comunit\u00e1rios de prote\u00e7\u00e3o, apoio e promo\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia\u201d), encaminhamento a tratamento psicol\u00f3gico ou psiqui\u00e1trico, encaminhamento a cursos ou programas de orienta\u00e7\u00e3o, obriga\u00e7\u00e3o de encaminhar a crian\u00e7a ou adolescente a tratamento especializado e advert\u00eancia.\n\nTamb\u00e9m vale ressaltar que, na reda\u00e7\u00e3o atual da Lei da Palmada, a puni\u00e7\u00e3o do afastamento do lar n\u00e3o aparece mais.\n\nEm mat\u00e9ria da Folha de S.Paulo, advogados disseram ainda que a Lei da Palmada n\u00e3o acrescenta nada \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que era vigente uma vez que a legisla\u00e7\u00e3o pro\u00edbe castigos f\u00edsicos que causem sofrimentos ou les\u00f5es, a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 eram criminalizadas no C\u00f3digo Penal. A pr\u00f3pria palavra \u201cpalmada\u201d n\u00e3o consta do texto. Ou seja, um \u201ctapa no bumbum\u201d, segundo o criminalista Carlos Kauffmann, \u201csem sofrimento f\u00edsico ou moral e sem les\u00e3o corporal, n\u00e3o h\u00e1 problema\u201d.\n\nVERDADEIRO: Em seu discurso, o pr\u00e9-candidato disse que quer governar o Brasil pela sua filha e por todas as crian\u00e7as do Brasil para que eles n\u00e3o encontrem \u201cl\u00e1 na frente, um Brasil pior do que era antes\u201d. Completou dizendo que, portanto, ele queria governar pelas mulheres, que \u201cem grande parte, s\u00e3o respons\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o dessas crian\u00e7as\u201d.\n\nO dado de Bolsonaro coincide com aqueles encontrados numa pesquisa de 2015 feita pelo Instituto Data Popular: segundo o levantamento, das 67 milh\u00f5es de m\u00e3es brasileiras, 31% delas eram solteiras. Outros dados interessantes da pesquisa s\u00e3o que 46% delas n\u00e3o trabalham, a m\u00e9dia de idade \u00e9 de 47 anos e menos da metade dos filhos adultos (36%) as ajudam financeiramente.\n\nFALSO: Bolsonaro repete com frequ\u00eancia essa declara\u00e7\u00e3o. N\u00e3o fica claro na declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro o que ele entende como relativiza\u00e7\u00e3o da propriedade privada. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a emenda constitucional 81 n\u00e3o criou uma nova puni\u00e7\u00e3o para propriet\u00e1rios de terra \u2014 apenas ampliou a puni\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente no texto constitucional de 1988.\n\nA emenda citada, promulgada em 2014, alterou a reda\u00e7\u00e3o do artigo 243 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que j\u00e1 previa a expropria\u00e7\u00e3o de terra em caso de cultivo de psicotr\u00f3picos. No novo texto, a puni\u00e7\u00e3o de expropria\u00e7\u00e3o foi ampliada para o crime de explora\u00e7\u00e3o de trabalho escravo, al\u00e9m de alterar a finalidade dos bens de valor econ\u00f4mico encontrados nas propriedades.\n\nNo texto original (artigo 243) consta que \u201cas glebas de qualquer regi\u00e3o do Pa\u00eds\u201d com \u201cculturas ilegais de plantas psicotr\u00f3picas\u201d ser\u00e3o expropriadas \"sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio\". Na reda\u00e7\u00e3o atual, modificada pela emenda constitucional 81, as \u00fanicas mudan\u00e7as s\u00e3o a substitui\u00e7\u00e3o do termo \u201cglebas\u201d para \u201cas propriedades rurais e urbanas\u201d e a inclus\u00e3o de que \u201ca explora\u00e7\u00e3o de trabalho escravo na forma da lei\u201d tamb\u00e9m poder\u00e1 levar \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o de terras.\n\nAl\u00e9m do aumento de casos que geram puni\u00e7\u00e3o, no texto original da Constitui\u00e7\u00e3o consta que as terras expropriadas ser\u00e3o destinadas ao \u201cassentamento de colonos\u201d, enquanto, no novo texto, as terras expropriadas ser\u00e3o destinadas \u201c\u00e0 reforma agr\u00e1ria e a programas de habita\u00e7\u00e3o popular\u201d.\n\nTamb\u00e9m segundo o texto antigo, qualquer bem apreendido em decorr\u00eancia do tr\u00e1fico de drogas teria um fim espec\u00edfico: \u201cem benef\u00edcio de institui\u00e7\u00f5es e pessoal especializados no tratamento e recupera\u00e7\u00e3o de viciados e no aparelhamento e custeio de atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o, controle, preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do crime de tr\u00e1fico dessas subst\u00e2ncias\u201d. No texto atual, o destino dos bens apreendidos em decorr\u00eancia do tr\u00e1fico ou da explora\u00e7\u00e3o de trabalho escravo passa a ser \u201cfundo especial com destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, na forma da lei\u201d.", "lang": "pt"}