{"title": "Foto de alergia a amendoim \u00e9 compartilhada como se fosse rea\u00e7\u00e3o a vacina contra covid-19", "subtitle": "Imagem foi registrada ap\u00f3s trote em universidade americana em 2017 e n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com testes de imunizante produzido em", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-59865", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/foto-de-alergia-a-amendoim-e-compartilhada-como-se-fosse-reacao-a-vacina-contra-covid-19/", "vclaim": "A foto de um rapaz com os olhos inchados tem sido compartilhada no Facebook como se mostrasse efeito adverso da vacina CoronaVac, que \u00e9 testada em S\u00e3o Paulo. Na realidade, a imagem \u00e9 de rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica a manteiga de amendoim, registrada em um caso que ocorreu nos Estados Unidos em 2016 \u2014 portanto, anos antes dos primeiros casos de covid-19 e sem nenhuma rea\u00e7\u00e3o com o imunizante contra o novo coronav\u00edrus.\n\nA foto tirada de contexto teve 3,2 mil compartilhamentos no Facebook nas \u00faltimas 24 horas. Por meio da ferramenta de busca reversa de imagem TinEye, verificamos que as primeiras publica\u00e7\u00f5es da fotografia foram feitas em mar\u00e7o de 2017.\n\nVe\u00edculos norte-americanos como e CBS News noticiaram na \u00e9poca que autoridades estavam investigando o caso de um rapaz que sofreu um trote em uma universidade de Michigan, Estado no Meio-Oeste dos Estados Unidos.\n\nO incidente ocorreu alguns meses de ser divulgado \u00e0 imprensa, em outubro de 2016. O integrante de uma fraternidade passou manteiga de amendoim no rosto de Andrew Steely, ent\u00e3o com 19 anos, quando ele estava dormindo. O jovem teve de mudar de faculdade depois do trote.\n\nA vacina testada em S\u00e3o Paulo \u00e9 desenvolvida pelo Instituto Butant\u00e3 em parceria com a farmac\u00eautica chinesa Sinovac Biotech. A primeira dose foi aplicada em 890 volunt\u00e1rios no Hospital das Cl\u00ednicas, da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) na semana passada. A primeira a receber a vacina, a m\u00e9dica Stefania Teixeira Porto, de 27 anos, disse ter recebido uma \u201cinje\u00e7\u00e3o de \u00e2nimo\u201d.\n\nAo todo, nove mil volunt\u00e1rios receberam a vacina em doze centros de refer\u00eancia do Pa\u00eds. Eles receber\u00e3o uma segunda dose 14 dias ap\u00f3s a primeira aplica\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com o m\u00e9dico Esper Kall\u00e1s, coordenador do Centro de Pesquisas Cl\u00ednicas do Instituto Central do Hospital das Cl\u00ednicas FMUSP, o imunizante j\u00e1 havia passado por outras duas fases de testes bem-sucedidos em outros pa\u00edses. Esta \u00e9 a primeira fase no Brasil.\n\nDesinforma\u00e7\u00e3o contra as candidatas a vacina contra o novo coronav\u00edrus tem sido comum nas redes sociais. Em parceria com o Projeto Comprova, esclarecemos que o imunizante produzido pela Universidade de Oxford n\u00e3o cont\u00e9m c\u00e9lulas de \u201cfetos abortados\u201d. O tamb\u00e9m desmentiu que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) tenha recomendado a compra de vacinas chinesas em detrimento de vacinas americanas.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}