{"title": "[] #Verificamos: Suspeito de assassinar Marielle Franco n\u00e3o \u00e9 filiado ao PT", "subtitle": "ircula em redes sociais que \u201co assassino\u201d da vereadora Marielle Franco seria filiado ao PT. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-03-28T18:38:21-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-14381", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/03/28/verificamos-marielle-filiado-pt/", "vclaim": "Circula em redes sociais que \u201co assassino\u201d da vereadora Marielle Franco seria filiado ao PT. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cEngra\u00e7ado. Depois que foi descoberto que o assassino de Marielle era do PT, parece que finalmente ela morreu. Ningu\u00e9m fala mais nada\u201d\n\n Texto de imagem publicada no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 16 h do dia 28 de mar\u00e7o de 2019, j\u00e1 tinha mais de 7,3 mil compartilhamentos\n\nDois suspeitos foram presos pelo assassinato de Marielle \u2013 o policial militar reformado Ronnie Lessa e o ex-policial militar \u00c9lcio Vieira de Queiroz. Nenhum deles consta na lista de filiados do PT dispon\u00edvel no site do Tribunal Superior Eleitoral.\n\nNo Rio de Janeiro, h\u00e1 tr\u00eas filiados ao partido que t\u00eam o nome \u201cRonnie\u201d, mas nenhum deles \u00e9 o homem detido pela morte da vereadora do PSOL.\n\nElcio Queiroz, por sua vez, \u00e9 filiado ao Democratas (DEM) no RJ desde 2011. No dia 12 de mar\u00e7o, quando a pol\u00edcia civil prendeu os dois suspeitos, o jornal O Globo publicou que o DEM tinha a inten\u00e7\u00e3o de expuls\u00e1-lo por \u201cdescumprimento dos deveres \u00e9ticos previstos estatutariamente\u201d. No entanto, ele continua na lista mais recente de filiados da sigla dispon\u00edvel no site do TSE.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}