{"title": "[] Alguns mitos e algumas verdades sobre o Dia Mundial do Refugiado", "subtitle": "Vinte e oito milh\u00f5es de crian\u00e7as foram expulsas de seus lares? O Brasil receber\u00e1 13 navios com imigrantes? Einstein foi um refugiado?", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-06-20T06:30:58-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20342", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/06/20/mitos-e-verdades-sobre-o-dia-mundial-do-refugiado/", "vclaim": "Vinte de junho \u00e9 o Dia Mundial do Refugiado e, nesta data, \u00e9 comum que as organiza\u00e7\u00f5es que trabalham na assist\u00eancia aos que fogem de conflitos divulguem dados sobre o tamanho do problema. Na segunda-feira (19), o Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados (Acnur) lan\u00e7ou a mais nova edi\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \u201cTend\u00eancias Globais\u201d. O documento mostra que, ao final de 2016, havia cerca de 65,6 milh\u00f5es de pessoas no mundo que tinham sido for\u00e7adas a sair de suas casas pelas mais diversas raz\u00f5es. A cifra representa 300 mil pessoas a mais do que em 2015.\n\nPara qualificar o debate e jogar luz sobre essa tem\u00e1tica, a Lupa verificou algumas informa\u00e7\u00f5es que circularam pelo Twitter nos \u00faltimos dias. Veja o resultado:\n\nEsse n\u00famero aparece no relat\u00f3rio \u201cDesenraizados: a crescente crise de crian\u00e7as refugiadas e migrantes\u201d, produzido pelo Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (Unicef) em setembro de 2016. Mas esse n\u00famero refere-se apenas aos 28 milh\u00f5es de meninos e meninas com menos de 18 anos de idade que fugiram de seus lares por quest\u00f5es de viol\u00eancia ou inseguran\u00e7a.\n\nCircula nas redes sociais e em grupos de Whatsapp um v\u00eddeo do \u201cCanal LN 421\u201d em que se diz que 13 navios estariam trazendo um grande n\u00famero de refugiados para o Brasil. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda a postagens no Facebook. A Lupa entrou em contato com o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, e a pasta confirmou que a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nNem mesmo a conquista do Pr\u00eamio Nobel com a Lei do Efeito Foto El\u00e9trico*, em 1921, evitou que Albert Einstein fosse perseguido. Como judeu alem\u00e3o, o f\u00edsico enfrentou grandes dificuldades para trabalhar em seu pa\u00eds durante a ascens\u00e3o do Partido Nazista e do antissemitismo. Resultado: em 1932, ele aceitou uma oferta da universidade de Princeton e ganhou asilo nos Estados Unidos, mantendo tamb\u00e9m sua cidadania su\u00ed\u00e7a. O cientista foi acusado de trai\u00e7\u00e3o e teve obras destru\u00eddas na Queima de Livros de 1933.\n\nSegundo o Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados (Acnur), Einstein e sua esposa \u201ctrabalharam incansavelmente em favor dos judeus alem\u00e3es\u201d, requerendo vistos e testemunhando pessoalmente para v\u00e1rios solicitantes. *Atualiza\u00e7\u00e3o feita \u00e0s 7h04 do dia 20 de junho de 2017: O pr\u00eamio Nobel de Einstein n\u00e3o foi pela Teoria da Relatividade, conforme publicado originalmente, mas sobre a Lei do Efeito Foto El\u00e9trico. Agradecemos os leitores pelo alerta. ** Esta checagem poder\u00e1 ser atualizada nas pr\u00f3ximas horas.", "lang": "pt"}