{"title": "O que dizem os fatos e os pol\u00edticos que comentaram a condena\u00e7\u00e3o de Lula | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-20577", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/o-que-dizem-os-fatos-e-os-politicos-que-comentaram-condenacao-de-lula/", "vclaim": "O que dizem os fatos e os pol\u00edticos que comentaram a condena\u00e7\u00e3o de Lula\n\nLogo ap\u00f3s a condena\u00e7\u00e3o do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva pelo juiz S\u00e9rgio Moro nesta quarta-feira (12), muitos pol\u00edticos, principalmente os cotados para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais do ano que vem, se posicionaram nas redes sociais.\n\nPara o prefeito de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), a senten\u00e7a significa que \u201co maior cara de pau do Brasil foi condenado\u201d. Jair Bolsonaro (PSC-RJ) parabenizou S\u00e9rgio Moro \u201cpelo trabalho maravilhoso\u201d que a equipe v\u00eam fazendo em prol de um Brasil melhor. J\u00e1 a ex-senadora Marina Silva (Rede) apenas disse que \u201cningu\u00e9m \u00e9 grande demais, poderoso demais, importante demais para estar acima da lei\u201d. Ciro Gomes (PDT) tamb\u00e9m comentou a condena\u00e7\u00e3o e afirmou que, apesar de tamb\u00e9m acreditar que ningu\u00e9m est\u00e1 \u201cimune ao alcance da Justi\u00e7a\u201d, n\u00e3o h\u00e1 provas cabais de corrup\u00e7\u00e3o.\n\nAos Fatos checou as publica\u00e7\u00f5es nos perfis de alguns dos deputados e senadores mais influentes nas redes sociais. Quanto \u00e0 condena\u00e7\u00e3o, j\u00e1 checamos as declara\u00e7\u00f5es feitas pelo PT, pela defesa e pelo pr\u00f3prio Lula.\n\nLula realmente foi o primeiro ex-presidente a ser condenado criminalmente pela Justi\u00e7a, como afirma Eduardo Bolsonaro em uma declara\u00e7\u00e3o em seu perfil no Twitter. Apesar de Dilma Rousseff tamb\u00e9m ter sido condenada por crime de responsabilidade, de acordo com a a lei 1.079/1950, sua senten\u00e7a foi dada pelo plen\u00e1rio do Senado, n\u00e3o pela Justi\u00e7a. A condena\u00e7\u00e3o da ex-presidente implicou na perda de seu mandato e poderia t\u00ea-la tornado ineleg\u00edvel a qualquer cargo p\u00fablico por oito anos. Por decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal durante a vota\u00e7\u00e3o do impeachment no Senado, no entanto, Dilma n\u00e3o perdeu os direitos pol\u00edticos.\n\nJ\u00e1 Michel Temer foi o primeiro presidente em mandato acusado de corrup\u00e7\u00e3o. A den\u00fancia foi feita pelo procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, no dia 26 de junho. O presidente aguarda a C\u00e2mara decidir se dar\u00e1 prosseguimento \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o.\n\nPor\u00e9m, se Lula vier a ser condenado em segunda inst\u00e2ncia, ele n\u00e3o ser\u00e1 o primeiro ex-presidente preso. Hermes da Fonseca ficou meses na pris\u00e3o em 1922 por envolvimento na revolta tenentista. Washington Lu\u00eds e Artur Bernardes tamb\u00e9m foram encarcerados por apoiar revoltosos constitucionalistas no governo de Get\u00falio Vargas. Nenhum deles foi condenado.\n\nApesar de ter sido condenado pelo juiz S\u00e9rgio Moro, o ex-presidente Lula n\u00e3o perdeu seus direitos pol\u00edticos e ainda pode se candidatar a cargos p\u00fablicos, inclusive \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. A declara\u00e7\u00e3o que afirmava o contr\u00e1rio foi publicada no perfil do Twitter do MBL (Movimento Brasil Livre).\n\nCom a condena\u00e7\u00e3o, Lula agora deve ser julgado em segunda inst\u00e2ncia pelos desembargadores do Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o. Uma condena\u00e7\u00e3o nessa inst\u00e2ncia enquadraria Lula na Lei da Ficha Limpa, o que o tornaria ineleg\u00edvel. Portanto, o ex-presidente s\u00f3 perde os direitos pol\u00edticos se a condena\u00e7\u00e3o for mantida pelos desembargadores.\n\nAl\u00e9m disso, se a pena de nove anos e seis meses for mantida, Lula se tornar\u00e1 ineleg\u00edvel pelo dobro do tempo de acordo com a lei 9.613/1998, o que totalizaria 19 anos, n\u00e3o 18.\n\nAo contr\u00e1rio do que afirma o senador em sua conta no Twitter, a den\u00fancia de corrup\u00e7\u00e3o contra o presidente Michel Temer e not\u00edcias a respeito da aprova\u00e7\u00e3o da reforma trabalhista n\u00e3o desapareceram do notici\u00e1rio. Na p\u00e1gina princial do site da Folha, por exemplo, cerca de 24 horas depois da condena\u00e7\u00e3o de Lula, na \u00faltima quinta-feira (13), a manchete explicitava a manobra do governo para derrubar parecer favor\u00e1vel \u00e0 den\u00fancia contra Michel Temer sob a vinheta \u201cGoverno Encurralado\u201d. Na lateral, ocupando tamb\u00e9m posi\u00e7\u00e3o de destaque, est\u00e1 a not\u00edcia de que Temer sancionou a reforma trabalhista, que altera a CLT.\n\n\u00c9 apenas mais embaixo, em segundo plano, que vem a informa\u00e7\u00e3o de que o presidente do Tribunal Regional Federal afirma que o caso de Lula ser\u00e1 julgado antes da elei\u00e7\u00e3o.\n\nNo Estad\u00e3o, a disposi\u00e7\u00e3o das not\u00edcias era semelhante na tarde de quinta-feira. Na manchete estava o parecer favor\u00e1vel \u00e0 den\u00fancia derrotado na CCJ e, em segundo plano, a not\u00edcia sobre Lula.\n\nA condena\u00e7\u00e3o de Lula pode ter ocupado posi\u00e7\u00e3o de grande destaque do ponto de vista editorial, mas ela de forma alguma fez com que Temer ou a reforma trabalhista desaparecessem do notici\u00e1rio. A afirma\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, exagerada.\n\n\u00c9 verdade ainda que ambos os jornais defenderam, em editorial, mudan\u00e7as na reforma trabalhista. O Estad\u00e3o diz que \"a aprova\u00e7\u00e3o da reforma trabalhista \u00e9 um alento para o pa\u00eds\" e d\u00e1 espa\u00e7o para a defesa do mandato de Temer em sua editoria de opini\u00e3o. A Folha tamb\u00e9m considerou positivos avan\u00e7os na tramita\u00e7\u00e3o do projeto no Legislativo no in\u00edcio deste m\u00eas. O jornal, entretanto, tem publicado editoriais cr\u00edticos a Temer, como o de 28 de junho, em que relembra ter pedido a ren\u00fancia tanto de Dilma quanto de Temer no ano passado.\n\nEm declara\u00e7\u00e3o publicada em sua conta no Twitter, o senador se refere ao ano de 2014, quando a ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) divulgou que o Brasil tinha apenas 1,7% da sua popula\u00e7\u00e3o (3,4 milh\u00f5es) com um consumo di\u00e1rio abaixo de 2,2 mil calorias e, com isso, havia conseguido sair do Mapa da Fome. Dilma Rousseff era a ent\u00e3o presidente do Brasil.\n\nSegundo a FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura), o resultado s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as a \u201cum conjunto de a\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas de seguran\u00e7a alimentar e nutricional com transfer\u00eancia condicional de renda\u201d.\n\nUma dessas pol\u00edticas, por exemplo, \u00e9 o Bolsa Fam\u00edlia, criado durante o governo Lula e que unificou, aperfei\u00e7oou e deu escala a alguns programas sociais origin\u00e1rios tamb\u00e9m no governo Fernando Henrique Cardoso: o Bolsa Escola, o Bolsa Alimenta\u00e7\u00e3o, o Aux\u00edlio-G\u00e1s e o Cadastramento \u00danico do Governo Federal.\n\nPor\u00e9m, h\u00e1 discord\u00e2ncias sobre quando o Brasil efetivamente foi retirado do Mapa da Fome: em 2014, a FAO adotou uma nova metodologia que passou a considerar a alimenta\u00e7\u00e3o fora de casa na radiografia da seguran\u00e7a alimentar do pa\u00eds. De acordo com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, se essa metodologia tivesse sido adotada antes, o Brasil teria passado a pertencer \u00e0 lista de pa\u00edses que superaram a fome em 2006. Ou seja, no governo Lula mesmo.\n\n\u00c9 importante ressaltar, no entanto, que o Brasil pode voltar a fazer parte do Mapa da Fome, de acordo com novo relat\u00f3rio da ONU, devido aos cortes nos Programas de Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos da Agricultura Familiar e na exclus\u00e3o de fam\u00edlias do Bolsa Fam\u00edlia.", "lang": "pt"}