{"title": "Evid\u00eancias atestam efici\u00eancia de m\u00e1scaras no controle da pandemia, ao contr\u00e1rio do que diz site", "subtitle": "S\u00e3o falsas as alega\u00e7\u00f5es de que o uso de m\u00e1scaras pode causar intoxica\u00e7\u00e3o e aumentar o risco de", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-63735", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/evidencias-atestam-eficiencia-de-mascaras-no-controle-da-pandemia-ao-contrario-do-que-diz-site/", "vclaim": "\n\u2022 Conte\u00fado verificado: Um texto no site do Instituto Rothbard traz informa\u00e7\u00f5es falsas sobre o uso de m\u00e1scaras e qualifica como \u201ctirania\u201d as medidas de controle da pandemia.\n\nS\u00e3o falsas as alega\u00e7\u00f5es feitas em um texto, publicado pelo site do Instituto Rothbard, que chama o incentivo ao uso da m\u00e1scara de \u201ctirania\u201d. O conte\u00fado ainda afirma que n\u00e3o existem evid\u00eancias capazes de provar a efici\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o facial e que seu uso pode causar intoxica\u00e7\u00e3o e aumentar o risco de contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus e outros v\u00edrus e bact\u00e9rias.\n\nAs afirma\u00e7\u00f5es v\u00e3o na contram\u00e3o do que dizem as autoridades sanit\u00e1rias de diversos pa\u00edses e das recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), cujo trabalho se baseia em evid\u00eancias cient\u00edficas. A conclus\u00e3o dessas autoridades \u00e9 a de que o uso correto das m\u00e1scaras reduz a quantidade de part\u00edculas virais expelidas e, portanto, ajuda a conter o avan\u00e7o da pandemia.\n\nO Centro de Controle de Doen\u00e7as dos Estados Unidos (CDC), por exemplo, indica em seu site 19 artigos publicados em diferentes revistas cient\u00edficas que atestam a efetividade do uso de m\u00e1scaras como parte da estrat\u00e9gia para controlar a pandemia. A OMS, por sua vez, conta com uma Divis\u00e3o Cient\u00edfica que subsidia a elabora\u00e7\u00e3o das normas da organiza\u00e7\u00e3o e que produz in\u00fameras pesquisas na \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica.\n\nEm resposta ao Comprova, a equipe do site do Instituto Rothbard afirmou que o texto n\u00e3o contraria as recomenda\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade porque comunicados contr\u00e1rios ao uso de m\u00e1scaras j\u00e1 foram emitidos pelas entidades. O site, no entanto, n\u00e3o leva em conta o contexto em que tais comunicados foram feitos e ignora as mudan\u00e7as de posicionamento das autoridades.\n\nNo in\u00edcio da emerg\u00eancia sanit\u00e1ria causada pela pandemia do novo coronav\u00edrus, a OMS recomendou que pessoas sem sintomas da doen\u00e7a evitassem usar m\u00e1scaras cir\u00fargicas para que n\u00e3o houvesse falta para os profissionais da linha de frente e para os pacientes sintom\u00e1ticos. Naquele momento faltavam equipamentos de prote\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo. Em junho, com o avan\u00e7o do n\u00fameros de casos e \u00f3bitos causados pela covid-19, a OMS passou a recomendar o uso de m\u00e1scaras para o p\u00fablico geral, afirmando que a mudan\u00e7a em seu posicionamento fora baseada na conclus\u00e3o de novos estudos cient\u00edficos.\n\nSegundo a equipe do instituto, as organiza\u00e7\u00f5es e entidades sanit\u00e1rias s\u00e3o \u201c\u00f3rg\u00e3os burocr\u00e1ticos que se contrariam a si pr\u00f3prios[sic], o tempo todo. E, de modo algum, eles s\u00e3o nossa refer\u00eancia e deviam ser a refer\u00eancia de qualquer pessoa\u201d.\n\nPara verificar o texto do Instituto Rothbard entrevistamos, por \u00e1udios no Whatsapp, as professoras Giliane Trindade e Viviane Alves do Departamento de Microbiologia do Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), que desenvolveram uma pesquisa experimental para avaliar a efic\u00e1cia das m\u00e1scaras na preven\u00e7\u00e3o da covid-19. Falamos, ainda, com o m\u00e9dico pneumologista do Hospital Fel\u00edcio Rocho, em Belo Horizonte, Leonardo Meira de Faria.\n\nAl\u00e9m disso, consultamos os dados e indica\u00e7\u00f5es para frear a dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e dos \u00f3rg\u00e3os sanit\u00e1rios do Brasil e dos Estados Unidos, j\u00e1 que encontramos conte\u00fados similares ao do Instituto Rothbard em sites norte-americanos.\n\nPor fim, entramos em contato com a equipe do site do instituto por e-mail.\n\nO Comprova fez esta verifica\u00e7\u00e3o baseado em informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e dados oficiais sobre o novo coronav\u00edrus e a covid-19 dispon\u00edveis no dia 07 de agosto de 2020.\n\nO que \u00e9 o Instituto Rothbard?\n\nEm seu site, o Instituto Rothbard define-se como \u201co epicentro de dissemina\u00e7\u00e3o da Escola Austr\u00edaca de economia e do libertarianismo\u201d. Segundo a p\u00e1gina, a Escola Austr\u00edaca defende \u201ca prolifera\u00e7\u00e3o irrestrita de territ\u00f3rios livres e independentes, at\u00e9 que o alcance da jurisdi\u00e7\u00e3o do estado se esvae\u00e7a\u201d. No site, s\u00e3o encontrados diversos textos que criticam a atua\u00e7\u00e3o dos governos e de organiza\u00e7\u00f5es supranacionais, como a OMS.\n\nO portal re\u00fane uma s\u00e9rie de conte\u00fados sobre a pandemia que relativizam a gravidade da emerg\u00eancia sanit\u00e1ria e criticam as medidas adotadas para frear seu avan\u00e7o. Em um dos textos, o portal destaca a manifesta\u00e7\u00e3o convocada por grupos neonazistas contra o isolamento social, que ocorreu em Berlim no dia1\u00ba de agosto, para afirmar que os \u201ceuropeus est\u00e3o acordando para a tirania da covid\u201d.\n\nEm outro, o site defende o desembargador que humilhou guardas metropolitanos ap\u00f3s levar uma multa por estar sem m\u00e1scara na cidade de Santos, no litoral paulista. Segundo o portal, que define aqueles que usam m\u00e1scaras como \u201cparanoicos\u201d, caberia unicamente ao desembargador a decis\u00e3o de usar ou n\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o facial.\n\nAl\u00e9m disso, o portal traz in\u00fameras refer\u00eancias aos conte\u00fados produzidos pela \u201cThe Healthy American\u201d, uma associa\u00e7\u00e3o anti m\u00e1scaras norte-americana. A associa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se refere \u00e0s medidas para frear o espraiamento da pandemia como \u201c tirania\u201d e mant\u00e9m uma campanha para que lojas abram em hor\u00e1rios distintos para atender aqueles clientes que n\u00e3o desejem usar m\u00e1scaras.\n\nO que dizem as autoridades e os especialistas?\n\nA OMS e as autoridades sanit\u00e1rias do Brasil, dos Estados Unidos e de diversos outros pa\u00edses recomendam o uso de m\u00e1scaras como uma parte da estrat\u00e9gia para frear o espraiamento do novo coronav\u00edrus. As autoridades destacam que para que a preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a seja efetiva, al\u00e9m de usar m\u00e1scaras, a popula\u00e7\u00e3o deve higienizar constantemente as m\u00e3os e manter uma dist\u00e2ncia de pelo menos um metro e meio entre as pessoas.\n\nAo contr\u00e1rio do que afirma o conte\u00fado verificado, existem evid\u00eancias cient\u00edficas consistentes indicando que o uso de m\u00e1scaras reduz a quantidades de part\u00edculas virais que pessoas infectadas com a covid-19 expelem ao falar, espirrar ou tossir. O Centro de Controle de Doen\u00e7as dos Estados Unidos (CDC), por exemplo, indica em seu site 19 artigos que foram publicados em diferentes revistas cient\u00edficas e atestam a efetividade dasm\u00e1scaras como parte da estrat\u00e9gia para controlar a pandemia.\n\nA OMS passou a recomendar o uso de m\u00e1scaras pelo p\u00fablico geral em 5 de junho. Na entrevista coletiva em que foi feito o an\u00fancio da mudan\u00e7a na recomenda\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o explicou que a decis\u00e3o partiu da conclus\u00e3o de novos estudos que apontavam a efici\u00eancia das m\u00e1scaras como parte da estrat\u00e9gia para o controle do espraiamento da doen\u00e7a. Nessa data, a OMS publicou documento que re\u00fane essas conclus\u00f5es e indica como usar corretamente a prote\u00e7\u00e3o facial em diferentes ambientes e situa\u00e7\u00f5es. O documento apresenta 80 refer\u00eancias, que abrangem pesquisas conduzidas pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o e por pesquisadores de centros de pesquisa de diversos pa\u00edses.\n\nEm entrevista ao Comprova, a professora e pesquisadora Giliane Trindade Departamento de Microbiologia do Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), explicou que o uso de m\u00e1scaras impede que pessoas pr\u00e9-sintom\u00e1ticas ou assintom\u00e1ticas liberem part\u00edculas virais ao falar, tossir ou espirrar. \u201cA finalidade do uso da m\u00e1scara \u00e9 justamente evitar a pulveriza\u00e7\u00e3o dessas got\u00edculas de saliva, evitando que elas atinjam a superf\u00edcie do rosto de outras pessoas ou superf\u00edcies inanimadas, como por exemplo, corrim\u00e3o, assento de \u00f4nibus, lugares em que as pessoas v\u00e3o ter mais contato\u201d, esclareceu a pesquisadora.\n\nA explica\u00e7\u00e3o da professora e pesquisadora, que realizou uma pesquisa experimental para avaliar a efic\u00e1cia das m\u00e1scaras no combate a dissemina\u00e7\u00e3o da covid-19, est\u00e1 de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es do Centro de Controle de Doen\u00e7as dos Estados Unidos. O \u00f3rg\u00e3o produziu a ilustra\u00e7\u00e3o abaixo para conscientizar as pessoas sobre a import\u00e2ncia do uso de m\u00e1scaras.\n\nAs tentativas de descredibilizar o uso de m\u00e1scaras durante a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as virais n\u00e3o \u00e9 uma novidade. Viviane Alves, que tamb\u00e9m \u00e9 professora do Departamento de Microbiologia da UFMG e participou da pesquisa experimental realizada na universidade mineira, acredita que essa onda de desinforma\u00e7\u00e3o se trata de um negacionismo. \u201cNo s\u00e9culo XX durante a gripe espanhola tamb\u00e9m havia a exist\u00eancia da \u2018liga anti m\u00e1scara\u2019 que pregava que elas n\u00e3o eram necess\u00e1rias e faziam mal. A mesma coisa tem ocorrido agora, v\u00e1rias pessoas tentando prejudicar a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Usar m\u00e1scara, manter o distanciamento social e higienizar as m\u00e3os s\u00e3o medidas eficazes provadas cientificamente para prevenir a transmiss\u00e3o, diminuir o n\u00famero de casos e tamb\u00e9m diminuir a sobrecarga do sistema de sa\u00fade\u201d.\n\nO Comprova j\u00e1 verificou outros conte\u00fados falsos e enganosos sobre o uso de m\u00e1scaras desde o in\u00edcio da pandemia. Na verifica\u00e7\u00e3o mais recente, listou o posicionamento das principais autoridades de sa\u00fade brasileiras sobre o tema.\n\nAo contr\u00e1rio do que afirma o texto do Instituto Rothbard, para a microbiologista Giliane Trindade, a informa\u00e7\u00e3o sobre intoxica\u00e7\u00e3o por di\u00f3xido de carbono n\u00e3o procede. O que pode acontecer \u2013 no caso de pessoas infectadas \u2013 \u00e9 o v\u00edrus ficar contido dentro do material preventivo evitando que seja espalhado e atinja outras pessoas.\n\n\u201cSe a gente pressup\u00f5e que o indiv\u00edduo tem uma no\u00e7\u00e3o correta da forma de descartar a m\u00e1scara ou de como higienizar, ela n\u00e3o vai funcionar como um vetor de transmiss\u00e3o de v\u00edrus. O indiv\u00edduo consciente, que est\u00e1 com medo de morrer por covid-19, segue todas as autoridades de sa\u00fade e presta aten\u00e7\u00e3o naquilo que est\u00e1 sendo divulgado pelas autoridades sanit\u00e1rias\u201d, concluiu a microbiologista.\n\nO m\u00e9dico pneumologista Leonardo Meira de Faria tamb\u00e9m n\u00e3o considera que as m\u00e1scaras causem baixos n\u00edveis de oxig\u00eanio e hip\u00f3xia. Segundo o m\u00e9dico, os poros das m\u00e1scaras n\u00e3o impedem que a troca de gases que ocorre na respira\u00e7\u00e3o seja prejudicada. \u201cNa verdade a m\u00e1scara \u00e9 um dispositivo seguro, ent\u00e3o a reinala\u00e7\u00e3o do g\u00e1s carb\u00f4nico n\u00e3o acontece. N\u00e3o se atinge n\u00edveis t\u00f3xicos a ponto de considerar que ela possui um risco individual nesse sentido, em hip\u00f3tese nenhuma\u201d.\n\nNo texto verificado, h\u00e1 tr\u00eas tipos de m\u00e1scaras citados \u2013 cir\u00fargica, N95 e de pano \u2013 e s\u00e3o apontados como facilitadores da entrada de germes no organismo, supostamente reduzindo a imunidade. Especialistas consultados pelo Comprova alegam que n\u00e3o existem dados sobre as m\u00e1scaras \u2013 fabricadas de forma correta \u2013 permitirem esse contato com germes.\n\n\u201cGermes presos nas m\u00e1scaras n\u00e3o v\u00e3o causar nenhum tipo de infec\u00e7\u00e3o, eles s\u00e3o microrganismos que j\u00e1 moram no corpo. Germes do ambiente que estiverem pelo lado de fora da m\u00e1scara n\u00e3o v\u00e3o conseguir penetrar o material. Obviamente, se o tecido estiver contaminado depois de um certo tempo de uso e voc\u00ea colocar a m\u00e3o e logo em seguida colocar no olho, voc\u00ea tamb\u00e9m ser\u00e1 infectado. Por isso \u00e9 importante higienizar as m\u00e3os e evitar o toque direto nas m\u00e1scaras e no rosto\u201d.\n\nH\u00e1 de se destacar que as autoridades recomendam m\u00e1scaras diferentes para situa\u00e7\u00f5es diferentes, que variam conforme o ambiente o risco de exposi\u00e7\u00e3o ao v\u00edrus que ele oferece. No Brasil, a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) possui uma p\u00e1gina que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre m\u00e1scaras faciais de prote\u00e7\u00e3o e que indica qual o tipo mais adequado para os diferentes contextos. A ag\u00eancia, por exemplo, n\u00e3o recomenda o uso de uma m\u00e1scara tipo N95 para uma ida ao supermercado \u2014 ao contr\u00e1rio do que sugere o texto do instituto.\n\nO Comprova j\u00e1 mostrou ser falso um v\u00eddeo que dizia que as m\u00e1scaras reduziam a imunidade e potencializavam a prolifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias.\n\nO que diz o Instituto Rothbard?\n\nProcurado pelo Comprova, o instituto disse, por e-mail, que nenhum dos textos e v\u00eddeos publicados em seu portal contrariam as orienta\u00e7\u00f5es do CDC e da OMS, alegando que os \u00f3rg\u00e3os \u201cse contrariam a si pr\u00f3prios [sic], o tempo todo\u201d e n\u00e3o servem como refer\u00eancia para os materiais produzidos pela equipe.\n\nAl\u00e9m disso, afirmou ter compromisso com a defesa da liberdade. O instituto pontuou que \u201co pr\u00f3prio t\u00edtulo do artigo [objeto desta verifica\u00e7\u00e3o] j\u00e1 explica a import\u00e2ncia de defender a liberdade diante desta tirania opressiva do governo\u201d e que o texto concentra informa\u00e7\u00f5es de todos os tipos.\n\nEm sua terceira fase, o Projeto Comprova investiga conte\u00fados de grande viraliza\u00e7\u00e3o nas redes sociais e com potencial de causar desinforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas do governo federal, elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020 e sobre a pandemia do novo coronav\u00edrus. Em se tratando de conte\u00fados sobre a pandemia, a verifica\u00e7\u00e3o se torna ainda mais importante, pois a desinforma\u00e7\u00e3o pode colocar a sa\u00fade das pessoas em risco. \u00c9 o caso do texto do Instituto Rothbard, que pode induzir as pessoas a n\u00e3o usarem m\u00e1scaras \u2014 estrat\u00e9gia recomendada pelas autoridades de sa\u00fade para diminuir a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\n\nDesde o in\u00edcio da pandemia, o Comprova identificou e desmentiu diversos boatos sobre o uso de m\u00e1scaras, mostrando que elas s\u00e3o eficientes no combate ao novo coronav\u00edrus e que n\u00e3o reduzam a imunidade nem potencializam a prolifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias. Em outras verifica\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m mostrou que um v\u00eddeo e um \u00e1udio enganavam ao acusar que m\u00e1scaras importadas da \u00c1sia estariam contaminadas.\n\nSegundo dados da ferramenta CrowdTangle, at\u00e9 a data de fechamento deste texto, o conte\u00fado somava mais de 4,2 mil intera\u00e7\u00f5es no Facebook. O Comprova tamb\u00e9m encontrou conte\u00fados similares ao verificado em sites dos Estados Unidos que possuem um grande n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es nas redes sociais, como o \u201cThe Healthy American\u201d.\n\nFalso, para o Comprova, \u00e9 um conte\u00fado inventado ou que tenha sofrido edi\u00e7\u00f5es para mudar o seu significado original e divulgado de modo deliberado para espalhar uma mentira.", "lang": "pt"}