{"title": "Imagem do governador de S\u00e3o Paulo em Ara\u00e7atuba foi tirada em 2019, antes de detec\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus", "subtitle": "Uma foto em que o governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria, aparece ao lado de um grupo de pessoas foi compartilhada centenas de vezes em redes sociais como se tivesse sido tirada durante uma festa realizada em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. A imagem data, contudo, de novembro de 2019 - antes da detec\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a na China.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-04-22T20:54:51+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54726", "url": "https://checamos.afp.com/imagem-do-governador-de-sao-paulo-em-aracatuba-foi-tirada-em-2019-antes-de-deteccao-do-coronavirus", "vclaim": "Imagem do governador de S\u00e3o Paulo em Ara\u00e7atuba foi tirada em 2019, antes de detec\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus\n\nUma foto em que o governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria, aparece ao lado de um grupo de pessoas foi compartilhada centenas de vezes em redes sociais como se tivesse sido tirada durante uma festa realizada em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. A imagem data, contudo, de novembro de 2019 - um m\u00eas antes da detec\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a na China.\n\n\u201cGovernador Doria em festa aqui em Ara\u00e7atuba!!!! Assim \u00e9 f\u00e1cil mandar o povo fica em casa e vc em festa [sic]\u201d, diz o texto que acompanha uma foto de Doria junto a outras seis pessoas em diversas publica\u00e7\u00f5es no Facebook (1, 2, 3, 4) e Twitter. Juntas, as postagens somam mais de 1.500 compartilhamentos desde o \u00faltimo dia 18 de abril.\n\nNos coment\u00e1rios, muitos usu\u00e1rios expressaram indigna\u00e7\u00e3o com o fato de Doria parecer n\u00e3o estar seguindo as medidas defendidas por seu governo para prevenir o cont\u00e1gio pelo novo coronav\u00edrus. \u201cSem m\u00e1scara e sem afastamento, que blza [sic]. Isso a Globo n\u00e3o mostra\u201d, comentou um. \u201cDoria manda os paulistas ficarem em casa, pra ele ir pra festa mais tranquilo\u2026\u201d, escreveu outro.\n\nA foto n\u00e3o foi feita, contudo, durante a pandemia do novo coronav\u00edrus, detectado inicialmente em dezembro de 2019 na cidade chinesa de Wuhan..\n\nUma busca reversa* pela imagem realizada no m\u00eas de abril de 2020 mostra que ela foi publicada \"h\u00e1 5 meses\" na p\u00e1gina do Linkedin da empresa Colormaq, localizada no munic\u00edpio paulista de Ara\u00e7atuba.\n\n\u201cTivemos a honra de receber a visita do Governador do Estado de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria. Durante o tour pela f\u00e1brica, apresentamos a ele a primeira linha de eletrodom\u00e9sticos brasileira produzida com material ecol\u00f3gico!\u201d, diz a legenda da publica\u00e7\u00e3o.\n\nUma pesquisa no Google pelos termos \u201cDoria + Colormaq + f\u00e1brica\u201d leva a um \u00e1lbum de fotos desta visita publicado pelo Governo de S\u00e3o Paulo no Flickr. Na descri\u00e7\u00e3o \u00e9 especificada a data do evento: 28 de novembro de 2019.\n\nDe fato, nesta data, Doria publicou imagem semelhante \u00e0 viralizada em v\u00eddeo no Twitter e no Instagram. \u201cEm Ara\u00e7atuba, visitamos a f\u00e1brica da Colormaq, empresa brasileira que emprega 2000 colaboradores\u201d, escreveu em ambas as publica\u00e7\u00f5es.\n\nA visita tamb\u00e9m foi reportada por um ve\u00edculo local em 28 de novembro do ano passado - um m\u00eas antes da detec\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus na China em dezembro.\n\nProcurada pela equipe de checagem da AFP, a assessoria do governo de S\u00e3o Paulo afirmou que \u201cao contr\u00e1rio do que foi publicado em redes sociais, o Governador Jo\u00e3o Doria n\u00e3o esteve em Ara\u00e7atuba neste s\u00e1bado (18)\u201d. \u201cA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 mentirosa, leviana e menospreza os esfor\u00e7os do Governo de S\u00e3o Paulo em conscientizar a popula\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do isolamento social\u201d, acrescentou.\n\nA alega\u00e7\u00e3o ganhou for\u00e7a no momento em que Doria defende publicamente a necessidade do isolamento social para combater o novo coronav\u00edrus e critica o posicionamento do presidente Jair Bolsonaro, contr\u00e1rio a um confinamento mais r\u00edgido.\n\nEpicentro da doen\u00e7a no Brasil, o estado de S\u00e3o Paulo registrou, at\u00e9 o \u00faltimo dia 21 de abril, mais de 15 mil casos de COVID-19, dos quais 1.093 faleceram. No pa\u00eds, o n\u00famero de \u00f3bitos at\u00e9 o dia 22 de abril era de 2.906, com mais de 45 mil casos confirmados.\n\nEm resumo, \u00e9 falso que a imagem viralizada mostre o governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria, em uma festa realizada em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. A foto foi tirada durante visita a uma f\u00e1brica em 28 de novembro de 2019, antes da detec\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\n\n*Uma vez instalada a extens\u00e3o InVid-WeVerify no navegador Chrome, clica-se com o bot\u00e3o direito sobre a imagem e o menu que aparece oferece a possibilidade de pesquisa da mesma em v\u00e1rios buscadores.", "lang": "pt"}