{"title": "Estas s\u00e3o fotos de crian\u00e7as em pris\u00f5es para imigrantes no Estados Unidos? \u00c9 falso.", "subtitle": "Depois da publica\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo sobre as instala\u00e7\u00f5es de deten\u00e7\u00e3o para imigrantes nos Estados Unidos no dia 18 de junho, diversas imagens mostrando a situa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as nesses locais na fronteira com o M\u00e9xico viralizaram na Internet e tiveram forte impacto nas redes sociais do Brasil. Algumas dessas imagens s\u00e3o falsas.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2018-06-21T17:04:48+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71589", "url": "https://checamos.afp.com/estas-sao-fotos-de-criancas-em-prisoes-para-imigrantes-no-estados-unidos-e-falso", "vclaim": "Estas s\u00e3o fotos de crian\u00e7as em pris\u00f5es para imigrantes no Estados Unidos? \u00c9 falso.\n\nDepois da publica\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo sobre as instala\u00e7\u00f5es de deten\u00e7\u00e3o para imigrantes nos Estados Unidos no dia 18 de junho, diversas imagens mostrando a situa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as nesses locais na fronteira com o M\u00e9xico viralizaram na Internet e tiveram forte impacto nas redes sociais do Brasil. Algumas dessas imagens s\u00e3o falsas.\n\nAnte a indigna\u00e7\u00e3o provocada, o presidente Donald Trump emitiu, no dia 20, uma ordem executiva que acaba com as separa\u00e7\u00f5es familiares. Em pouco mais de um ano de pol\u00edtica migrat\u00f3ria de \u201ctoler\u00e2ncia zero\u201d, mais de 2.300 menores de idade foram separados de seus pais, a maioria deles filhos de centro-americanos que fogem da viol\u00eancia.\n\nEntre as fotos que circularam recentemente, checamos esta, publicada em p\u00e1ginas de Facebook no Brasil e replicada internacionalmente no Twitter, supostamente tirada em uma instala\u00e7\u00e3o para crian\u00e7as imigrantes nos Estados Unidos.\n\nNa verdade, essa imagem circula na Internet pelo menos desde 2010: \u00e9 uma foto de Abed al Hashlamoun publicada no Los Angeles Times, e que retrata crian\u00e7as palestinas em uma cozinha \u00e0 espera de refei\u00e7\u00e3o.\n\nOutra foto, compartilhada mais de 25 mil vezes no Twitter, pretende denunciar os maus-tratos em crian\u00e7as por parte das autoridades migrat\u00f3rias dos Estados Unidos, expondo uma crian\u00e7a em uma jaula.\n\nNa realidade, esta foto vem de uma encena\u00e7\u00e3o realizada em uma manifesta\u00e7\u00e3o, no estado do Texas, contra a pol\u00edtica migrat\u00f3ria de Donald Trump, e foi publicada no dia 11 de junho no Facebook.\n\nA pol\u00edtica migrat\u00f3ria do presidente Trump vem sendo alvo de cr\u00edticas por parte de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e de organismos internacionais. A como\u00e7\u00e3o causada pela situa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as imigrantes foi um dos aspectos mais dram\u00e1ticos dessa pol\u00edtica e virou tema de pol\u00eamicas e de campanhas intensas nas redes sociais.", "lang": "pt"}