{"title": "Fact check. Mamadou Ba disse: \u201c\u00c9 preciso unir a nossa ra\u00e7a para lutar pela nossa hegemonia na sociedade\u201d?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o no Facebook compara alegada afirma\u00e7\u00e3o de ativista a frase semelhante atribu\u00edda a Adolf Hitler, em 1938. Ao Observador, Mamadou Ba desmente ...", "author": "observador.pt", "date": "29 Jun 2020, 11:48", "vclaim_id": "vclaim-id-53146", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-mamadou-ba-disse-e-preciso-unir-a-nossa-raca-para-lutar-pela-nossa-hegemonia-na-sociedade/", "vclaim": "A compara\u00e7\u00e3o entre o dirigente da SOS Racismo, Mamadou Ba, e Adolf Hitler \u00e9 direta: alegadamente, a mesma frase ter\u00e1 sido proferida pelo ativista e pelo ditador alem\u00e3o, mas com dezenas de anos de diferen\u00e7a. Pelo caminho, a acusa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi partilhada centenas de vezes nas redes sociais. Ser\u00e1 verdade? N\u00e3o, \u00e9 falsa.\n\nTudo come\u00e7a com um meme, publicado no Facebook, a 15 de junho, e que atribui a Mamadou Ba a seguinte frase: \u201cUnir a nossa ra\u00e7a para lutar pela nossa hegemonia na sociedade.\u201d A publica\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 se espalhara nas redes sociais no ver\u00e3o do ano passado, vai mais longe e, com o t\u00edtulo de \u201cAgora fiquei confuso. Qual \u00e9 o radical de esquerda?\u201d, compara a alegada afirma\u00e7\u00e3o do ativista a uma frase semelhante atribu\u00edda a Hitler, em 1938. Nessa altura, o ditador ter\u00e1 dito: \u201cUnir a nossa ra\u00e7a para lutar pela nossa hegemonia no mundo.\u201d\n\nN\u00e3o existe qualquer registo de que Mamadou Ba tenha alguma vez proferido tal frase, nem no ano ano passado nem agora. Em julho de 2019, quando a primeira vers\u00e3o da imagem come\u00e7ou a ser partilhada nas redes sociais, na altura sob o t\u00edtulo \u201cDescobre as sete diferen\u00e7as\u201d, foi mesmo indicado o dia 19 de julho como a data da suposta afirma\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o assessor de imprensa do Bloco de Esquerda.\n\nMas, tal como o pr\u00f3prio confirma ao Observador, a frase era falsa no passado, tal como \u00e9 agora. \u201cObviamente que se trata de uma falsidade, pois nunca pronunciei tal frase\u201d, afirmou Mamadou Ma ao Observador.\n\nOra, nesse dia, 19 de julho \u2014 se d\u00favidas ainda houvesse \u2014 a atividade de Mamadou Ba na sua p\u00e1gina de Facebook limitou-se a uma publica\u00e7\u00e3o, na qual se l\u00ea: \u201cO \u00f3rg\u00e3o oficial da extrema-direita que responde por \u2018Diabo\u2019, numa proverbial falta de imagina\u00e7\u00e3o, dedica-me a sua capa de hoje. Mas tudo dentro da estrat\u00e9gia das m\u00e1quinas de fake news e da manipula\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica da direita troglodita e da extrema-direita. E claro que n\u00e3o partilho aqui a bosta da coisa!\u201d\n\nFora das redes sociais, o dirigente do SOS Racismo \u00e9 citado no jornal Expresso num artigo sobre Donald Trump e a pol\u00e9mica que o Presidente dos Estados Unidos alimentou na altura em rela\u00e7\u00e3o a quatro congressistas norte-americanas, de quem disse, no Twitter, que deviam \u201cvoltar para as terras de onde vieram\u201d.\n\nO Expresso publica um coment\u00e1rio de Mamadou Ba sobre o assunto onde, de novo, a frase que lhe \u00e9 atribu\u00edda n\u00e3o aparece.\n\n\u00c9 falso que Mamadou Ba tenha dito que queria \u201cunir a nossa ra\u00e7a para lutar pela nossa hegemonia na sociedade\u201d. O dirigente do SOS Racismo n\u00e3o proferiu a frase que lhe \u00e9 atribu\u00edda na publica\u00e7\u00e3o do Facebook, como o pr\u00f3prio confirmou ao Observador.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}