{"title": "Fact Check. Fotografias mostram o caos na urg\u00eancia de Faro em 2020?", "subtitle": "Fotografias de doentes amontoados nas urg\u00eancias do Hospital de Faro geram indigna\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Apesar de serem reais, n\u00e3o s\u00e3o atuais. Foram d...", "author": "observador.pt", "date": "15 Jan 2020, 18:53", "vclaim_id": "vclaim-id-43861", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-fotografias-mostram-o-caos-na-urgencia-de-faro-em-2020/", "vclaim": "V\u00e1rias imagens de dezenas de doentes espalhados em macas no Servi\u00e7o de Urg\u00eancia do Hospital de Faro t\u00eam vindo a ser partilhadas massivamente no Facebook nos \u00faltimos dias. Nas partilhas, as fotografias do alegado caos naquela unidade v\u00eam muitas vezes acompanhadas de coment\u00e1rios depreciativos sobre o hospital, a Sa\u00fade no pa\u00eds e o Governo. Problema: as fotografias j\u00e1 t\u00eam mais de dois anos e n\u00e3o s\u00e3o uma situa\u00e7\u00e3o atual, como procura transmitir a publica\u00e7\u00e3o em causa.\n\nO post do movimento c\u00edvico \u201cDemocracia21 \u2013 Faro\u201d, que come\u00e7a com \u201cO estado da sa\u00fade em Portugal\u201d, atingiu mais de mil partilhas desde o dia 7 de janeiro. Nos par\u00e1grafos seguintes, os administradores da p\u00e1gina exp\u00f5em um texto da autoria dos enfermeiros daquele hospital do sul do pa\u00eds que denuncia a situa\u00e7\u00e3o nas urg\u00eancias.\n\n\u201cA equipa de enfermagem do servi\u00e7o de urg\u00eancia do Centro Hospitalar Universit\u00e1rio do Algarve \u2013 Unidade de Faro vem por este meio divulgar a todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o a crescente degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es assistenciais aos seus utilizadores. Esta situa\u00e7\u00e3o arrasta-se h\u00e1 mais de dois anos, com conhecimento e coniv\u00eancias do CA [Conselho de Administra\u00e7\u00e3o], que nada tem feito at\u00e9 ao momento [\u2026]\u201d, l\u00ea-se na publica\u00e7\u00e3o, que d\u00e1 a conhecer \u201ca falta de condi\u00e7\u00f5es de utentes e profissionais do servi\u00e7o de urg\u00eancia\u201d.\n\nAs fotografias, prosseguem, mostram a \u201cnormalidade quotidiana do SU [Servi\u00e7o de Urg\u00eancia]\u201d, onde existe \u201cuma m\u00e9dia de utentes muitas vezes superior a 60 podendo inclusive ultrapassar os 80 doentes numa sala com capacidade para 24. O r\u00e1cio de enfermeiros nunca \u00e9 ajustado\u201d.\n\nEsta publica\u00e7\u00e3o, que levou centenas de pessoas a comentar, queixando-se do servi\u00e7o, da administra\u00e7\u00e3o e dos decisores pol\u00edticos, tem como base um texto que circulou nas redes sociais em janeiro de 2018. Na mesma altura, noticiava a ag\u00eancia Lusa, os enfermeiros enviavam uma missiva \u00e0 presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar Universit\u00e1rio do Algarve (CHUA). Na carta, que foi partilhada na comunica\u00e7\u00e3o social, os enfermeiros do Servi\u00e7o de Urg\u00eancia do Hospital de Faro denunciavam a incapacidade de resposta daquela unidade, que diziam estar a colocar a seguran\u00e7a dos utentes e profissionais em risco, e avisavam que o n\u00famero de enfermeiros era insuficiente.\n\nContactado pelo Observador, o gabinete de comunica\u00e7\u00e3o do Centro Hospitalar Universit\u00e1rio do Algarve confirma que \u201ca referida publica\u00e7\u00e3o que agora, em 2020, voltou a circular na rede social Facebook resulta da republica\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o com a mesma mensagem efetuada em semelhante per\u00edodo h\u00e1 precisamente dois anos, ou seja nos primeiros dias do ano de 2018\u201d.\n\n\u201cA referida republica\u00e7\u00e3o, dois anos depois, s\u00f3 pode ser encarada como uma tentativa de descredibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, neste caso em concreto do Hospital de Faro, alinhada com interesses e agendas que desconhecemos\u201d, diz a mesma fonte.\n\nNaquela altura, recorda o gabinete de comunica\u00e7\u00e3o, o Centro Hospitalar referiu que \u201c(\u2026) os factos descritos no referido comunicado, ilustrados com fotografias claramente de outra altura do ano, em nada se coadunam com a situa\u00e7\u00e3o vivenciada nestes \u00faltimos meses, sendo por isso falsos (\u2026)\u201d.\n\nQuestionado sobre a aflu\u00eancia ao servi\u00e7o de urg\u00eancia, o Centro Hospitalar adianta que \u201ctem-se registado uma aflu\u00eancia expect\u00e1vel para a altura do ano em que estamos, semelhante a per\u00edodos hom\u00f3logos\u201d.\n\nAs publica\u00e7\u00f5es que retratam o alegado caos no servi\u00e7o de urg\u00eancia do Hospital de Faro s\u00e3o aut\u00eanticas, mas resultam da republica\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado que foi partilhado, pela primeira vez, em janeiro de 2018. Sabe-se que as imagens foram capturadas naquele servi\u00e7o, mas n\u00e3o \u00e9 conhecida a data das fotografias.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nMISTO: as alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou incompleta.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.", "lang": "pt"}