{"title": "Governo cria \"grupo de trabalho para definir estrat\u00e9gia de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o\" que \"j\u00e1 existe\" desde 2008?", "subtitle": "Em cita\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a Paulo Morais, antigo candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, uma publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais destaca que \"Governo cria grupo de trabalho que j\u00e1 existe h\u00e1 anos e produz pouco ou nada\". Utilizadores do Facebook denunciaram este conte\u00fado como sendo \"fake news\". Confirma-se?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-12-09T09:00:42Z", "vclaim_id": "vclaim-id-35028", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/governo-cria-grupo-de-trabalho-para-definir-estrategia-de-combate-a-corrupcao-que-ja-existe-desde-2008", "vclaim": "A publica\u00e7\u00e3o em causa tem origem na p\u00e1gina \"Portugal Glorioso\", na qual \u00e9 recorrente a difus\u00e3o de cita\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a Paulo Morais, ex-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e atual presidente da Associa\u00e7\u00e3o Frente C\u00edvica. E come\u00e7a por transcrever parte de uma recente not\u00edcia do \"Jornal Econ\u00f3mico\", com o seguinte t\u00edtulo: \"Governo cria grupo de trabalho para definir estrat\u00e9gia de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o\".\n\n\"O Conselho de Ministros aprovou esta quinta-feira a cria\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho destinado a definir uma estrat\u00e9gia nacional, global e integrada de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. A equipa ter\u00e1 a depend\u00eancia directa da ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem, e deve trabalhar no sentido de estabelecer metas de preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o, envolvendo a participa\u00e7\u00e3o de diferentes entidades e profissionais\", l\u00ea-se na transcri\u00e7\u00e3o.\n\nDepois surge a cita\u00e7\u00e3o de Paulo Morais. \"Informem por favor o Governo: este grupo j\u00e1 existe! Chama-se Conselho de Preven\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o, compet\u00eancias iguais \u00e0s que ora se anunciam, tem membros nomeados pelo Governo, existe h\u00e1 anos e produz pouco ou nada. \u00c9 natural que o Governo desconhe\u00e7a a sua exist\u00eancia\", ironiza.\n\nV\u00e1rios utilizadores do Facebook denunciaram este conte\u00fado como sendo falso ou enganador. Confirma-se?\n\nDe facto, o Conselho de Preven\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o (CPC) existe mesmo, tendo sido criado em 2008 (Lei N\u00ba54/2008), por iniciativa do Governo liderado pelo ent\u00e3o primeiro-ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates, entretanto acusado precisamente de crimes de corrup\u00e7\u00e3o passiva de titular de cargo pol\u00edtico (3), branqueamento de capitais (16), falsifica\u00e7\u00e3o de documento (9) e fraude fiscal qualificada (3), no \u00e2mbito da denominada \"Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas\".\n\nNo entanto, as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias do CPC n\u00e3o incluem a defini\u00e7\u00e3o de uma \"estrat\u00e9gia nacional, global e integrada de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o\", principal objetivo do futuro grupo de trabalho anunciado pelo Governo.\n\nPor outro lado, quanto ao estabelecimento de \"metas de preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o, envolvendo a participa\u00e7\u00e3o de diferentes entidades e profissionais\", nesse \u00e2mbito j\u00e1 se verifica uma sobreposi\u00e7\u00e3o com as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias do CPC que est\u00e1 a funcionar desde 2008.\n\nImporta contudo ressalvar que a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre o futuro grupo de trabalho ainda \u00e9 escassa, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o aos seus objetivos e compet\u00eancias, pelo que n\u00e3o podemos concluir com certeza se vai ou n\u00e3o sobrepor-se ao CPC, duplicar fun\u00e7\u00f5es ou ser imbu\u00eddo de \"compet\u00eancias iguais\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nMisto: as alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou incompleta.", "lang": "pt"}