{"title": "Ile dzieci obj\u0119tych jest programem 500+?", "subtitle": "Ile dzieci obj\u0119tych jest programem 500+? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a El\u017cbieta Rafalska. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-16701", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ile-dzieci-objetych-jest-programem-500-2/", "vclaim": "Wyra\u017cam zgod\u0119 na przetwarzanie przez Stowarzyszenie Demagog z siedzib\u0105 w Krakowie, ul. Cysters\u00f3w 26/8, 31-553 Krak\u00f3w, moich danych osobowych. Wi\u0119cej o polityce prywatno\u015bci przeczytasz tutaj.", "lang": "pl"}