{"title": "\u00c9 verdade que as irm\u00e3s Mariana e Joana Mort\u00e1gua \"n\u00e3o pagam impostos\"? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Deputadas do Bloco de Esquerda (BE) e irm\u00e3s, Mariana e Joana Mort\u00e1gua s\u00e3o alvo de m\u00faltiplas publica\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\" baseadas em cr\u00edticas, insultos e acusa\u00e7\u00f5es: \"nunca trabalharam\", \"n\u00e3o pagam impostos\", \"n\u00e3o pagam renda nem IMI\", etc. No que respeita aos impostos, \u00e9 verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-07-22T09:00:36+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24586", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/as-irmas-mariana-e-joana-mortagua-nao-pagam-impostos", "vclaim": "\"Nunca trabalharam em todas as suas vidas\"; \"n\u00e3o pagam impostos\"; \"n\u00e3o pagam renda nem IMI\". Estes s\u00e3o apenas tr\u00eas exemplos de den\u00fancias visando as irm\u00e3s g\u00e9meas Mariana e Joana Mort\u00e1gua, deputadas do BE, em memes e outras publica\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina \"Direita Pol\u00edtica\".\n\nAlgumas publica\u00e7\u00f5es s\u00e3o recentes, outras mais antigas, mas sobretudo os memes continuam a espalhar-se pelas redes sociais atrav\u00e9s de sucessivas vagas de partilhas. Tornaram-se virais e recorrentemente voltam a ganhar destaque, com maior incid\u00eancia nos momentos de maior protagonismo das duas deputadas na sua atividade pol\u00edtica.\n\nNos \u00faltimos dias, por exemplo, ressurgiram v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es em que se acusa as irm\u00e3s Mort\u00e1gua de n\u00e3o pagarem impostos. \u00c9 verdade ou mentira?\n\nTrata-se de uma clara falsidade. As deputadas em causa n\u00e3o t\u00eam direito a isen\u00e7\u00e3o do pagamento de impostos. De acordo com a lei s\u00e3o tratadas como qualquer contribuinte portugu\u00eas. E n\u00e3o encontramos qualquer ind\u00edcio ou dado fidedigno que aponte em sentido contr\u00e1rio.\n\nEsta acusa\u00e7\u00e3o falsa consiste numa extrapola\u00e7\u00e3o a partir de outra acusa\u00e7\u00e3o que circula nas redes sociais, segundo a qual as irm\u00e3s Mort\u00e1gua n\u00e3o pagam renda de habita\u00e7\u00e3o nem Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI). Por sua vez, essa outra acusa\u00e7\u00e3o tem origem num artigo do jornal \"Correio da Manh\u00e3\", de 14 de novembro de 2016, com o seguinte t\u00edtulo: \"Mariana e Joana n\u00e3o pagam 'imposto Mort\u00e1gua'\".\n\n\"O Bloco de Esquerda foi o partido que mais defendeu mexidas no Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI), de tal forma que a taxa adicional de IMI foi batizada de Imposto Mort\u00e1gua. Mas, curiosamente, a deputada que d\u00e1 nome ao imposto, assim como a irm\u00e3, n\u00e3o pagam renda nem IMI. Segundo o BE, 'nenhuma delas \u00e9 propriet\u00e1ria de im\u00f3veis', logo, n\u00e3o pagam IMI, e 'nenhuma das duas \u00e9 inquilina', ou seja, n\u00e3o pagam renda\", l\u00ea-se no artigo.\n\n\"Mariana Mort\u00e1gua 'vive em casa de uma amiga de inf\u00e2ncia', num segundo andar de num pr\u00e9dio de tr\u00eas pisos em Campolide, Lisboa. De acordo com a oferta no mercado, arrendar um T2 nesta freguesia varia entre 550 e 950 euros por m\u00eas. A deputada, natural de Alvito, Beja, vive em Lisboa desde os tempos de estudante universit\u00e1ria e nunca adquiriu casa, segundo as declara\u00e7\u00f5es entregues no Tribunal Constitucional, consultadas pelo 'Correio da Manh\u00e3'. O mesmo acontece com a irm\u00e3. Joana Mort\u00e1gua tamb\u00e9m n\u00e3o tem casa pr\u00f3pria. Vive nas Avenidas Novas, perto do ISCTE, a 10 minutos de carro da casa da irm\u00e3. De acordo com o Bloco de Esquerda, Joana Mort\u00e1gua 'vive num apartamento da fam\u00edlia'\", acrescenta o referido jornal.\n\nEm suma, como se compreende ao ler o artigo, as irm\u00e3s Mort\u00e1gua n\u00e3o pagam renda de habita\u00e7\u00e3o nem IMI simplesmente porque n\u00e3o arrendam nem s\u00e3o propriet\u00e1rias de casas. N\u00e3o se trata de nenhum tipo de isen\u00e7\u00e3o. A partir deste simples facto, as publica\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise extrapolam para \"n\u00e3o pagam impostos\", sem qualquer contexto nem explica\u00e7\u00e3o, acabando por desinformar a opini\u00e3o p\u00fablica.", "lang": "pt"}