{"title": "Dilma n\u00e3o disse que solu\u00e7\u00e3o para volta \u00e0s aulas seria rod\u00edzio de professores e alunos | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-79270", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/dilma-nao-disse-que-solucao-para-volta-aulas-seria-rodizio-de-professores-e-alunos/", "vclaim": "Dilma n\u00e3o disse que solu\u00e7\u00e3o para volta \u00e0s aulas seria rod\u00edzio de professores e alunos\n\nN\u00e3o h\u00e1 registros de que a ex-presidente Dilma Rousseff (PT) tenha dito que a volta \u00e0s aulas durante a pandemia poderia ser feita por meio de rod\u00edzio entre professores e alunos. Aos Fatos n\u00e3o encontrou nenhuma declara\u00e7\u00e3o semelhante na imprensa ou nas redes sociais da petista.\n\nO conte\u00fado enganoso (veja aqui) circulou primeiro em maio deste ano, mas continua sendo repassado nas redes sociais. Uma publica\u00e7\u00e3o recente, sozinha, possui ao menos 2.200 compartilhamentos nesta ter\u00e7a-feira (1\u00ba). Todas as postagens foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o (entenda como funciona).\n\nCircula h\u00e1 meses nas redes sociais publica\u00e7\u00f5es que atribuem a declara\u00e7\u00e3o \u201ca solu\u00e7\u00e3o para volta \u00e0s aulas \u00e9 um rod\u00edzio entre professores e alunos: um dia vai os professores e no outro os alunos\u201d \u00e0 ex-presidente Dilma Rousseff (PT). Aos Fatos, no entanto, n\u00e3o encontrou nenhum ind\u00edcio na imprensa ou nas redes sociais (Facebook e Twitter) de que frase semelhante tenha sido dita pela petista.\n\nA \u00fanica vez que Dilma utilizou a palavra \u201crod\u00edzio\u201d foi em uma cita\u00e7\u00e3o ao texto de Fernando Brito publicada no site Tijola\u00e7o sobre o rod\u00edzio de ve\u00edculos: \u201cO fechamento total das \u00e1reas avassaladas pelo cont\u00e1gio, medida que \u00e9 praticamente a recomenda\u00e7\u00e3o un\u00e2nime dos epidemiologistas, \u00e9 evitado com medidas c\u00ednicas: faz-se um rod\u00edzio de ve\u00edculos \u2014 os que t\u00eam carro de placa par contaminam-se em dias pares, os de \u00edmpares, nos dias \u00edmpares\u201d.\n\nA declara\u00e7\u00e3o sobre a volta \u00e0s aulas aparece apenas como piada em publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais. No Twitter, por exemplo, a mesma frase foi publicada quando uma usu\u00e1ria questionou o t\u00edtulo de uma mat\u00e9ria do G1:\n\nDeclara\u00e7\u00f5es falsamente atribu\u00eddas \u00e0 ex-presidente s\u00e3o recorrentes nas redes sociais. Em 2019, Aos Fatos desmentiu que a petista teria dito que \u201ca lua \u00e9 mais importante que o sol\u201d e que ela teria confundido John Lennon com Elvis Presley em uma publica\u00e7\u00e3o no Instagram.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi desmentida pelo Boatos.org e pelo Estad\u00e3o Verifica.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}