{"title": "Jovem-prod\u00edgio portuguesa ganhou pr\u00e9mio internacional de f\u00edsica nuclear?", "subtitle": "A hist\u00f3ria comovente acumulou dezenas de milhar de partilhas no Facebook: uma estudante genial portuguesa conseguiu o imposs\u00edvel num concurso realizado na R\u00fassia, - e, apesar disso, \u00e9 inteiramente ignorada em Portugal. Mas ser\u00e1 verdadeira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-21T19:22:49+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-21982", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/jovem-prodigio-portuguesa-ganhou-premio-internacional-de-fisica-nuclear", "vclaim": "\u201cEsta jovem portuguesa chama-se Maria C\u00e2ndida, estuda na Universidade do Minho e acaba de ganhar o primeiro pr\u00e9mio no concurso de projectos de f\u00edsica nuclear, na R\u00fassia. Mas como n\u00e3o \u00e9 futebolista nem mostra o corpo no Instagram, ningu\u00e9m se importa. Vamos partilhar para o m\u00e9rito desta jovem ser reconhecido.\u201d Este \u00e9 o texto que acompanha a fotografia de uma jovem que, at\u00e9 \u00e0 tarde de hoje, acumulava 59 mil partilhas e 897 coment\u00e1rios no Facebook.\n\n\u201cParab\u00e9ns, Maria C\u00e2ndida n\u00e3o desista nunca dos seus sonhos e obrigada pelo pr\u00e9mio pois tamb\u00e9m \u00e9 um pouco nosso\u201d, comentou Ana Paula Mendes. \u201cIncr\u00edvel como n\u00e3o nos d\u00e3o valor no nosso pa\u00eds boa mi\u00fada \u00e9s fant\u00e1stica\u201d, acrescentou Ana Paula Almeida, outra das intervenientes na caixa de coment\u00e1rios de um post tornado imediatamente viral. N\u00e3o \u00e9 para menos: as hist\u00f3rias de g\u00e9nios reconhecidos no estrangeiro mas incompreendidos no seu pa\u00eds s\u00e3o um cl\u00e1ssico do Facebook. Talvez por isso, v\u00e1rios utilizadores daquela rede social denunciaram o conte\u00fado.\n\nSer\u00e1 que Maria C\u00e2ndida \u00e9 mesmo um caso de genialidade ignorada entre n\u00f3s ou \u00e9 mais uma das muitas inven\u00e7\u00f5es que poluem as redes sociais? Verifica\u00e7\u00e3o de factos, no \u00e2mbito da parceria que o Pol\u00edgrafo mant\u00e9m com o Facebook para a avalia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que circulam na rede.\n\nNa verdade, este post \u00e9 um logro do in\u00edcio ao fim. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma pesquisa muito detalhada para constatar que estamos perante a vers\u00e3o portuguesa de uma fake news que circula \u00e0 escala internacional, com v\u00e1rias vers\u00f5es que sofrem pequenas varia\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em que circulam. O Pol\u00edgrafo fez uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem atrav\u00e9s de motores de pesquisa e concluiu que a mesma j\u00e1 foi utilizada na mesma farsa em v\u00e1rios quadrantes.\n\n\u201cMaria C\u00e2ndida\u201d, a jovem-prod\u00edgio, \u00e9, na realidade, Mia Khalifa, uma ex-atriz pornogr\u00e1fica, e o seu \u201ccaso\u201d j\u00e1 foi verificado por v\u00e1rios jornais de fact-checking internacionais, nomeadamente brasileiros. Ali\u00e1s, ter\u00e1 sido mesmo no M\u00e9xico que esta \u201cfake news\u201d nasceu, tendo sido partilhada como verdadeira at\u00e9 mesmo pelo ex-chefe do Governo Marcelo Ebrard, que chegou a publicar no seu perfil no Twitter uma mensagem de apoio \u00e0 suposta estudante \u2013 mais tarde viria a retratar-se por ter ca\u00eddo na farsa.\n\nEste tipo de desinforma\u00e7\u00e3o em que imagens de atores pornogr\u00e1ficos \u00e9 utilizada \u00e9 j\u00e1 habitual. O Pol\u00edgrafo j\u00e1 verificou uma dessas farsas em novembro de 2018.\n\nNessa altura, a hist\u00f3ria versava sobre um alegado \"g\u00e9nio\" portugu\u00eas que ficara em 2\u00ba lugar nas Olimp\u00edadas de F\u00edsica Qu\u00e2ntica. O Post gerou uma euforia no Facebook que resultou em mais de 90 mil partilhas. Na realidade, \"Tiago\", o jovem luso, era Jordi \"El Ni\u00f1o Polla\", um ator pornogr\u00e1fico espanhol.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.", "lang": "pt"}