{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que motorista de \u00f4nibus foi agredido com paralelep\u00edpedo por reclamar de passageiro sem m\u00e1scara", "subtitle": "Circulam nas redes sociais duas fotos de uma pessoa com toda a roupa manchada de sangue. A legenda diz que o homem que aparece nas imagens seria um motorista de \u00f4nibus, e foi ferido com um paralelep\u00edpedo ap\u00f3s reclamar de um passageiro que estava sem m\u00e1scara. A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-07-08T18:55:31-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-49445", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/07/08/verificamos-motorista-onibus-mascara/", "vclaim": "Circulam nas redes sociais duas fotos de uma pessoa com toda a roupa manchada de sangue. A legenda diz que o homem que aparece nas imagens seria um motorista de \u00f4nibus, e foi ferido com um paralelep\u00edpedo ap\u00f3s reclamar de um passageiro que estava sem m\u00e1scara. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cEsse motorista de \u00f4nibus acabou de levar uma pedrada na boca com um paralelep\u00edpedo e teve o maxicilar quebrado por um passageiro que queria subir no Coletivo sem m\u00e1scara e ele reclamou, vamos compartilhar at\u00e9 que a justi\u00e7a seja feita\u201d\n\n Legenda de imagem publicada no Facebook que, at\u00e9 as 18h do dia 08 de julho de 2020, tinha sido compartilhada por mais de 9,9 mil pessoas\n\n\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. A agress\u00e3o ocorreu em outubro de 2015, no Recife (PE). A foto, publicada pelo Di\u00e1rio de Pernambuco, \u00e9 de um motorista de \u00f4nibus que foi agredido por uma pedrada enquanto dirigia o coletivo pela Avenida Recife. Na ocasi\u00e3o, o Sindicato dos Rodovi\u00e1rios disse que o homem que atirou a pedra aparentava sofrer de problemas mentais. A publica\u00e7\u00e3o do jornal diz que o registro \u00e9 do WhatsApp, sem indicar a autoria.\n\nNa capital pernambucana, um decreto da prefeitura, publicado em abril, torna obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scaras, inclusive em transportes p\u00fablicos, por causa da pandemia da Covid-19.\n\nEm maio deste ano, um motorista de Ibirit\u00e9 (MG), na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte, chegou a ser agredido com dois socos por barrar uma pessoa que estava sem m\u00e1scara. O motorista teve les\u00f5es no superc\u00edlio direito e precisou ser levado para o hospital. No domingo (08), um caso semelhante terminou em trag\u00e9dia na Fran\u00e7a. Um motorista de \u00f4nibus teve morte cerebral depois de ter sido agredido por pessoas que n\u00e3o puderam entrar no coletivo porque estavam sem m\u00e1scaras.\n\nEssa mesma informa\u00e7\u00e3o foi checada pelo Estad\u00e3o Verifica e O Globo.", "lang": "pt"}