{"title": "Czy podniesiono op\u0142at\u0119 paliwow\u0105?", "subtitle": "Czy podniesiono op\u0142at\u0119 paliwow\u0105? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 W\u0142adys\u0142aw Kosiniak-Kamysz. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-20539", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-podniesiono-oplate-paliwowa/", "vclaim": "My mamy w Polsce trzecie miejsce, je\u017celi chodzi o ....", "lang": "pl"}