{"title": "Massa: \u201cSe bajaron las retenciones y sin embargo cay\u00f3 8% el empleo del sector minero\u201d", "subtitle": "El l\u00edder del Frente Renovador se refiri\u00f3 a datos que incluyen, adem\u00e1s de la miner\u00eda, a sectores como el gas, el petr\u00f3leo y otros minerales. Si se cons", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-16803", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/massa-se-bajaron-las-retenciones-y-sin-embargo-cayo-8-el-empleo-del-sector-minero/", "vclaim": "El l\u00edder del Frente Renovador se refiri\u00f3 a datos que incluyen, adem\u00e1s de la miner\u00eda, a sectores como el gas, el petr\u00f3leo y otros minerales. Si se considera s\u00f3lo el sector minero, datos oficiales muestran un leve aumento o una leve ca\u00edda que est\u00e1 lejos del 8 por ciento.\n\nEl diputado nacional y l\u00edder del Frente Renovador, Sergio Massa, se refiri\u00f3 en el programa \u201cA Dos Voces\u201d al proyecto opositor de modificaci\u00f3n del impuesto a las Ganancias que tuvo media sanci\u00f3n en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n y defendi\u00f3 la medida: \u201cEstamos planteando volver a gravar la miner\u00eda, porque f\u00edjese que este a\u00f1o se bajaron las retenciones y sin embargo cay\u00f3 8% el empleo del sector minero\u201d.\n\nEn diciembre de 2015 y febrero de este a\u00f1o, el presidente de la Naci\u00f3n, Mauricio Macri, dict\u00f3 los decretos 160 y 349, que bajaron las retenciones para la exportaci\u00f3n de los productos mineros a 0%, y sum\u00f3 as\u00ed un nuevo beneficio para el sector. La media sanci\u00f3n que aprob\u00f3 la C\u00e1mara baja establece que el Poder Ejecutivo Nacional deber\u00e1 restablecer las retenciones vigentes antes de ambos decretos, que iban del 5 al 10 por ciento.\n\nLos \u00faltimos informes del INDEC y del Ministerio de Trabajo de la Naci\u00f3n muestran que el trabajo registrado se redujo en el sector de explotaci\u00f3n de minas y canteras: 6,4%, seg\u00fan el instituto oficial entre el segundo trimestre de 2016 y el mismo trimestre del a\u00f1o \u00faltimo; y 7,4%, seg\u00fan el Ministerio entre septiembre de este a\u00f1o y de 2015. Adem\u00e1s, se trata de las ca\u00eddas m\u00e1s importantes, por lo menos, desde 2004 y 2009, respectivamente.\n\nSin embargo, estos datos no miden solo la actividad minera sino que tambi\u00e9n incluyen el empleo que hay en los sectores de la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo, gas y otros minerales, de acuerdo con la clasificaci\u00f3n oficial del INDEC y que tambi\u00e9n utiliza la cartera que lidera el ministro Jorge Triaca.\n\nJuan Pablo Paladino, economista y asesor del diputado nacional Marco Lavagna (Frente Renovador), asegur\u00f3 a Chequeado: \u201cFalta tiempo para tener mayor apertura de los datos oficiales, por lo que todav\u00eda no hay certezas sobre c\u00f3mo impact\u00f3 en la miner\u00eda la quita de las retenciones en t\u00e9rminos de empleo\u201d.\n\nEl ministro de Energ\u00eda y Miner\u00eda de la Naci\u00f3n, Juan Jos\u00e9 Aranguren, se refiri\u00f3 en una entrevista en radio Mitre a los datos oficiales y aclar\u00f3 que \u201cno indican claramente cu\u00e1l es el impacto del empleo en el sector\u201d. En este sentido, agreg\u00f3 que, seg\u00fan datos de su Ministerio en base a informaci\u00f3n brindada por las empresas, en la miner\u00eda \u201cel empleo creci\u00f3 1,5 por ciento\u201d. Chequeado pidi\u00f3 informaci\u00f3n a dicho Ministerio y obtuvo las siguientes cifras oficiales que muestran el leve crecimiento mencionado por Aranguren.\n\nAdem\u00e1s, desde el Ministerio afirmaron que, seg\u00fan los datos desagregados del registro del Observatorio del Empleo del Ministerio de Trabajo, \u201csurge una diferencia en el sector minero de marzo de 2016 -cuando comenz\u00f3 a estar vigente el fin de las retenciones- a septiembre de 2016 de -0,3% (-35 empleos)\u201d, y agregaron con respecto a las cifras ya citadas que \u201clas empresas registran servicios que no son considerados por el Observatorio\u201d por eso dan un resultado diferente.\n\nPor lo tanto, ambos porcentajes que muestran un leve aumento o una leve ca\u00edda (1,5% o -0,3%) se encuentran lejos de la baja de 8% mencionada por el diputado Massa.\n\nSi se analiza el sector de minas y canteras, la ca\u00edda tampoco es exclusiva de la gesti\u00f3n de Macri, ya que el empleo en el sector cay\u00f3 pr\u00e1cticamente todos los meses desde marzo de 2015, seg\u00fan datos del Ministerio de Trabajo.\n\nPaladino sostuvo que \u201cel sector minero tuvo una crisis a nivel mundial por el bajo precio de sus commodities, pero en el pa\u00eds se le sumaba el atraso cambiario y las retenciones\u201d. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que \u201cla quita de las retenciones fue beneficiosa para el sector minero\u201d.\n\nJorge Gaggero, licenciado en Econom\u00eda pol\u00edtica de la Universidad de Buenos Aires (UBA) y especialista en administraci\u00f3n tributaria, sostuvo que \u201cla quita de las retenciones le entreg\u00f3 al sector una mayor rentabilidad sin ning\u00fan tipo de contraprestaci\u00f3n o compromiso, ya sea sobre temas laborales o mismo ambientales\u201d.\n\nEn contraposici\u00f3n, Andr\u00e9s Edelstein, socio de la firma PwC especializado en temas de impuestos, afirm\u00f3 que las retenciones son \u201cimpuestos de emergencia que se aplican pr\u00e1cticamente en pocos lugares del mundo\u201d y que \u201cno tiene sentido establecer condiciones sobre empleo, especialmente si se busca un efecto sobre nuevas inversiones de empresas que hoy est\u00e1n operando y de empresas que no est\u00e1n en la Argentina\u201d.\n\nEdelstein agreg\u00f3 que \u201ces razonable que ciertos proyectos que no eran rentables pasen a serlo o puedan extender su vida \u00fatil, lo cual s\u00ed tiene impacto en el corto plazo\u201d, aunque sostuvo que \u201cla idea fundamental es que poco a poco aumente la exploraci\u00f3n minera\u201d.", "lang": "es"}