{"title": "Kicillof: \u201cM\u00e1s que duplicamos la cantidad de camas de terapia intensiva en los hospitales provinciales\u201d", "subtitle": "Kicillof: \u201cM\u00e1s que duplicamos la cantidad de camas de terapia intensiva en los hospitales provinciales\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-56718", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/kicillof-mas-que-duplicamos-la-cantidad-de-camas-de-terapia-intensiva-en-los-hospitales-provinciales/", "vclaim": "\n\u2022 El Gobierno bonaerense informa que pasaron de 422 a 976. Seg\u00fan los datos oficiales, se sumaron unidades de cuidados intensivos en la proporci\u00f3n se\u00f1alada por el gobernador bonaerense.\n\u2022 Se calcula que sumando todo tipo de enfermedades est\u00e1n ocupadas un 40% de las camas de terapia en la Provincia.\n\u2022 Sin embargo, la duplicaci\u00f3n de camas no estuvo acompa\u00f1ada en la misma proporci\u00f3n por m\u00e9dicos y especialistas que las atiendan.\n\nEn la conferencia de prensa en la que se anunci\u00f3 la extensi\u00f3n de la cuarentena hasta el 24 de mayo, el gobernador bonaerense, Axel Kicillof, se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n de la Provincia y a c\u00f3mo el Gobierno provincial prepara la infraestructura hospitalaria a la espera del pico de la pandemia. \u201cPasamos de tener 422 camas de terapia intensiva en hospitales provinciales, a 976, m\u00e1s que duplicamos\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nSeg\u00fan un informe elaborado por el Ministerio de Salud de la Provincia a fines de marzo \u00faltimo, en ese momento hab\u00eda en hospitales provinciales 398 camas estatales de terapia intensiva para adultos. Adem\u00e1s, hab\u00eda 24 camas en las llamadas Unidades de Pronta Atenci\u00f3n, que tambi\u00e9n dependen de la Provincia. En esta cifra no se contabilizan las camas disponibles en hospitales nacionales, municipales y privados ubicados en territorio bonaerense.\n\nEse informe realiza una proyecci\u00f3n de dotaci\u00f3n de camas para los siguientes meses, con motivo de la propagaci\u00f3n de la enfermedad COVID-19. Se\u00f1ala que al 30 de abril se proyectaba una dotaci\u00f3n de 1.100 camas de terapia intensiva en hospitales provinciales, que al 30 de mayo ser\u00edan 1.152 y que al 30 de junio ascender\u00edan a 1.203.\n\nSeg\u00fan el informe, de esas m\u00e1s de 800 camas que se incorporar\u00edan entre marzo y junio, cerca de 700 ser\u00edan sin necesidad de obras, es decir, con la simple incorporaci\u00f3n de camas a los hospitales provinciales, y otras 103 requerir\u00edan de obras antes de su instalaci\u00f3n.\n\nLa Provincia inform\u00f3 el viernes 8 de mayo que ya hab\u00eda entregado 496 camas de terapia intensiva desde el inicio de la pandemia. Si se tiene en cuenta el n\u00famero que se calcul\u00f3 a fines de marzo, con las incorporadas hasta el momento se llega al n\u00famero de 918 camas de terapia intensiva en hospitales provinciales, un n\u00famero levemente inferior al mencionado por Kicillof, aunque m\u00e1s del doble de lo que hab\u00eda en marzo.\n\nEsta cifra no incluye las camas incorporadas por la Provincia a trav\u00e9s de un convenio firmado con la Obra Social de camioneros, que lidera Hugo Moyano y que permitieron que la Provincia pueda tambi\u00e9n derivar pacientes al Sanatorio Ant\u00e1rtida, ubicado en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires.\n\nDesde el Ministerio de Salud aclararon a Chequeado que ya son 554 las nuevas camas y por eso se llega a las 976 mencionadas por Kicillof. No existen fuentes alternativas para confrontar estos datos. Rosa Reina, presidenta de la Sociedad Argentina de Terapia Intensiva (SATI), confirm\u00f3 a este medio que no cuentan con un registro del n\u00famero exacto de camas que sum\u00f3 la provincia.\n\nElisa Estenssoro, ex presidenta de la SATI y jefa del servicio de Terapia Intensiva del Hospital San Mart\u00edn de La Plata, tambi\u00e9n advirti\u00f3 a Chequeado que no tienen un registro exacto de la cantidad de camas que se sumaron, pero confirm\u00f3 que \u201cpr\u00e1cticamente en todos los hospitales ha habido un aumento de camas cr\u00edticas y de todos los dispositivos e implementos necesarios para su operatividad\u201d.\n\nSobre el servicio que ella lidera en la capital bonaerense, explic\u00f3 que pasaron de 17 a 30 camas (entre terapia intensiva y terapia intermedia). Hasta ahora, desde que se abri\u00f3 la Unidad de Terapia Intensiva (UTI) en el Hospital San Mart\u00edn, en 2009, \u201cno hemos tenido nuevos ingresos de respiradores o de los monitores\u201d, advirti\u00f3 Estenssoro.\n\nVale aclarar que esta no es toda la disponibilidad de camas de terapia intensiva que tiene la Provincia. Hay en territorio bonaerense, adem\u00e1s, hospitales nacionales y hospitales municipales. Y tambi\u00e9n hay instituciones de salud privadas. El Ministerio de Salud calcula que en hospitales nacionales ubicados en territorio bonaerense hab\u00eda a fines de marzo 180 camas de terapia intensiva. Y en los municipales hab\u00eda alrededor de 550. Y la disponibilidad en el sector privado se calcula en cerca de 2 mil camas.\n\nSeg\u00fan inform\u00f3 el Ministerio de Salud bonaerense, actualmente hay 41 camas de terapia intensiva en la Provincia que est\u00e1n ocupadas por enfermos de COVID-19. Y, en total, contando otros tipos de enfermedades, son 388 las camas ocupadas, lo que da un porcentaje de ocupaci\u00f3n del 41%. Sin embargo, esto cambia diariamente y, como se sabe, la pandemia es din\u00e1mica, por lo que no se conoce a ciencia cierta c\u00f3mo va evolucionar.\n\nEn materia de Salud, la Provincia est\u00e1 dividida en 12 regiones sanitarias. Las regiones sanitarias con m\u00e1s camas, de acuerdo con los datos publicados en el informe del 30 de marzo, son la 6 (que incluye a los municipios de Almirante Brown, Avellaneda, Berazategui, Esteban Echeverr\u00eda, Ezeiza, Florencio Varela, Lan\u00fas, Lomas de Zamora y Quilmes) y la 11 (Berisso, Brandsen, Ca\u00f1uelas, Castelli, Chascom\u00fas, Dolores, Ensenada, General Belgrano, General Paz, La Plata, Lezama, Magdalena, Pila, Punta Indio, San Miguel del Monte, San Vicente y Tordillo).\n\nY las que tienen menos, en cambios, son la 9 (Azul, Benito Ju\u00e1rez, Bol\u00edvar, General Alvear, General Lamadrid, Laprida, Las Flores, Olavarr\u00eda, Rauch y Tapalqu\u00e9) y la 2 (9 de Julio, Carlos Casares, Carlos Tejedor, Daireaux, General Villegas, Pehuaj\u00f3, Pellegrini, Rivadavia, Salliquel\u00f3, Trenque Lauquen, Tres Lomas e Yrigoyen).\n\nChequeado consult\u00f3 a funcionarios de Salud de la gesti\u00f3n de Mar\u00eda Eugenia Vidal para conocer su posici\u00f3n respecto de la situaci\u00f3n sanitaria actual en la Provincia, pero no obtuvo respuesta.\n\nM\u00e1s camas que no estuvieron acompa\u00f1adas por recursos humanos\n\nSin embargo, la inversi\u00f3n en camas, al menos hasta el momento, no necesariamente estuvo acompa\u00f1ada de los recursos humanos necesarios para su correcto funcionamiento. Seg\u00fan datos de la Direcci\u00f3n de Hospitales de la Provincia de Buenos Aires, desde el inicio de la emergencia por el nuevo coronavirus se incorporaron casi 600 m\u00e9dicos al sistema de salud p\u00fablica provincial, pero s\u00f3lo 43 son especialistas en terapias intensivas. La mayor\u00eda de los incorporados (293) son especialistas en cl\u00ednica m\u00e9dica. Le siguen los m\u00e9dicos de la especialidad de pediatr\u00eda (100) y, s\u00f3lo en tercer lugar, los de terapia intensiva.\n\nJuli\u00e1n Barrales, terapista e infect\u00f3logo, vicepresidente de la Agremiaci\u00f3n M\u00e9dica Platense, explic\u00f3 a Chequeado cu\u00e1les son los recursos humanos necesarios para el funcionamiento de una UTI: \u201cUna terapia para funcionar requiere un m\u00e9dico especialista en terapia intensiva cada 8 camas. Un enfermero (que, por lo general, son licenciados en enfermer\u00eda con experiencia en unidades cerradas) cada 4 camas, y un kinesi\u00f3logo cada 8 camas. Hay un coordinador y un jefe m\u00e9dicos de terapia intensiva, y una coordinadora de enfermer\u00eda o supervisora. Y en una UTI de 16 camas casi siempre hay dos empleadas que se dedican a la limpieza y el mantenimiento. Ese es el equipo en general\u201d.\n\nLuego, indic\u00f3 que \u201cun m\u00e9dico de terapia puede manejar 8 pacientes ventilados, ocho respiradores. M\u00e1s de eso estar\u00eda fuera de la ley\u201d. Se refiere a la Resoluci\u00f3n N\u00ba 748/2014 del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n donde se explica que para el funcionamiento de una UTI se debe contar con: \u201cM\u00e9dico con certificaci\u00f3n de especialista en Terapia Intensiva otorgado por autoridad competente con igual dedicaci\u00f3n que el jefe. Uno cada 8 camas o fracci\u00f3n menor\u201d.\n\nEstenssoro, por su parte, explic\u00f3 que en la Terapia Intensiva del Hospital San Mart\u00edn de La Plata entraron 30 enfermeros en estos d\u00edas, pero \u201cm\u00e9dicos hasta ahora entr\u00f3 uno solo\u201d. Sin embargo, explic\u00f3 que \u201ccomo hay prolongaci\u00f3n de la residencia en el \u00faltimo a\u00f1o, hasta septiembre tenemos 2 m\u00e9dicos m\u00e1s. Esos luego quedar\u00e1n con un cargo de planta. El problema es que no hay m\u00e9dicos de terapia disponibles. Si no, hubieran entrado m\u00e1s\u201d.\n\n\u201cEs una especialidad que, por sus caracter\u00edsticas, es poco elegida, a\u00fan en los lugares en el mundo en los que se encuentra reconocida desde el punto de vista econ\u00f3mico. Esto es por la forma de ejercerla, se considera que el estilo de vida del intensivista es complejo y estresante: muchas veces la \u00fanica opci\u00f3n es ejercerla como m\u00e9dico de guardia\u201d, se\u00f1al\u00f3 la especialista.\n\nPor lo tanto, lo que dijo Kicillof es verdadero, pero, porque omite que la duplicaci\u00f3n de camas no estuvo acompa\u00f1ada en la misma proporci\u00f3n por m\u00e9dicos y especialistas que las atiendan.\n\nSi quer\u00e9s estar mejor informado sobre la pandemia, entr\u00e1 al Especial Coronavirus.", "lang": "es"}