{"title": "Non, cette photo ne montre (toujours) pas \"nos grands-parents\" manifester", "subtitle": "Une photo partag\u00e9e pr\u00e8s de 1.500 fois sur Facebook depuis le 25 f\u00e9vrier est pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant \"nos grands-parents\" manifester. Cette image, qui circule depuis plusieurs ann\u00e9es sur internet, est la plupart du temps pr\u00e9sent\u00e9e comme ayant \u00e9t\u00e9 prise pendant pendant les manifestations de Mai-68 en France. Ce clich\u00e9 a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 pris en 2013 en Turquie.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-02-26T15:41:38+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-32842", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-photo-ne-montre-toujours-pas-nos-grands-parents-manifester", "vclaim": "Non, cette photo ne montre (toujours) pas \"nos grands-parents\" manifester\n\nUne photo partag\u00e9e pr\u00e8s de 1.500 fois sur Facebook depuis le 25 f\u00e9vrier est pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant \"nos grands-parents\" manifester. Cette image, qui circule depuis plusieurs ann\u00e9es sur internet, est la plupart du temps pr\u00e9sent\u00e9e comme ayant \u00e9t\u00e9 prise pendant pendant les manifestations de Mai-68 en France. Ce clich\u00e9 a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 pris en 2013 en Turquie.\n\n\"En 68 les citoyens avez la force en heux et de la d\u00e9termination\" (sic), commente un internaute sous la photo. \"Il faut savoir qu'en 68 la lobbytisation du peuple n'avait pas encore commenc\u00e9 l'enfumage a commenc\u00e9 apr\u00e8s avec POMPIDOU\", poursuit une autre.\n\nCette photo circulait d\u00e9j\u00e0 fin 2018 sur Facebook : \"Mai 68 ils avaient les couilles...\", indiquait une publication partag\u00e9e plus de 100.000 fois.\n\nMais ce clich\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 pris pendant les manifestations de Mai-68 en France mais dans la ville turque d'Eski\u015fehir, en 2013, comme nous l'expliquions l'an dernier dans cet article.\n\nUne recherche d'image invers\u00e9e sur Yandex images nous a redirig\u00e9s vers des articles \u00e9voquant des manifestations en Turquie en 2013. En nous aidant du panneau \"Enotel\" visible sur la droite de l'image et de diff\u00e9rents indices visuels (voir ci-dessous) nous avons pu \u00e9tablir que l'image avait \u00e9t\u00e9 prise dans cette ville de l'ouest de la Turquie.", "lang": "fr"}