{"title": "Maskenpflicht: Nein, das Tragen eines Mundschutzes ist f\u00fcr Kinder nicht gef\u00e4hrlich", "subtitle": "Auf einem in Sozialen Netzwerken geteilten Bild wird behauptet, ein Mundschutz k\u00f6nne bei Kleinkindern zu Ateml\u00e4hmung f\u00fchren. Das ist falsch.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-05-21T16:01:48+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62665", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/05/21/maskenpflicht-nein-das-tragen-eines-mundschutzes-ist-fuer-kinder-nicht-gefaehrlich/", "vclaim": "Auf Facebook kursiert seit mehreren Wochen ein Bild, unter anderem mit der \u00dcberschrift \u201eMundschutz: Kleinkinder gar nicht!\u201d. In dem Text dazu wird behauptet, dass Mundschutz f\u00fcr Kinder unter zw\u00f6lf Jahren ungeeignet und f\u00fcr Kinder unter sechs Jahren gef\u00e4hrlich sei. In dem Bild wird zudem behauptet, Kinder k\u00f6nnten den CO2-Aussto\u00df nicht kontrollieren und w\u00fcrden nicht merken, wenn sie zu wenig Luft einatmen w\u00fcrden. Zudem f\u00fchre das wiederholte Einatmen von CO2 zu Ateml\u00e4hmung.\n\nDas Bild wurde von verschiedenen Personen bei Facebook geteilt, zum Beispiel hier und hier, beide Beitr\u00e4ge wurden am 22. April ver\u00f6ffentlicht. Die Behauptungen darin sind falsch. Das Tragen einer Maske ist f\u00fcr Kinder nur in ganz bestimmten F\u00e4llen gesundheitssch\u00e4dlich.\n\nErste Behauptung: Mundschutz sei f\u00fcr Kinder unter zw\u00f6lf Jahren ungeeignet und f\u00fcr Kinder unter sechs Jahren gef\u00e4hrlich\n\nDie Deutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin schrieb per E-Mail an CORRECTIV: \u201eF\u00fcr gesunde Kinder, die ein Jahr oder \u00e4lter sind, sind solche Masken ungef\u00e4hrlich, solange das Kind wach ist und man es nicht zwingt, die Masken auf zu behalten, wenn es diese nicht mehr haben will.\u201c\n\nDa man Kindern den Sinn einer Maske erst ab einem Alter von drei oder vier Jahren erkl\u00e4ren k\u00f6nne, ist die Deutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin gegen eine Maskenpflicht von Kindern. Eine passende Altersgrenze sei f\u00fcr die Akademie noch unklar.\n\nZweite Behauptung: Mundschutz f\u00fchrt durch wiederholtes Einatmen von CO2 zur Ateml\u00e4hmung\n\nWie wir in einem Faktencheck bereits \u00fcberpr\u00fcften, ist auch die Behauptung, Kinder k\u00f6nnten den CO2-Aussto\u00df nicht kontrollieren und w\u00fcrden nicht merken, wenn sie zu wenig Luft einatmen, falsch. Die Deutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin teilte uns per E-Mail mit, dies sei \u201ev\u00f6lliger Unsinn, wenn das Kind gesund und wach ist\u201c.\n\nAllerdings schrieb uns 3M, ein Hersteller verschiedener Masken, per E-Mail, er rate dringend davon ab, dass Kleinkinder und S\u00e4uglinge filtrierende Atemschutzmasken tragen. Dabei drohe Erstickungsgefahr.\n\nRKI: Durch Mundschutz atmet man nicht mehr CO2 ein\n\nIn unserem Faktencheck \u00fcberpr\u00fcften wird zudem, ob man beim Tragen eines Mundschutzes zu viel CO2 einatme. Eine Sprecherin des Robert-Koch-Instituts (RKI) schrieb dazu per E-Mail an CORRECTIV: \u201eDass man mehr CO2 einatmet stimmt nicht, dass die Atmung behindert wird, schon.\u201c Wie in unserem Faktencheck berichtet, besch\u00e4ftigte sich im Jahr 2005 eine Studie an der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen mit der \u201eR\u00fcckatmung von Kohlendioxid bei Verwendung von Operationsmasken als hygienischer Mundschutz an medizinischem Fachpersonal\u201c.\n\nStudie von 2005: CO2 k\u00f6nne bei OP-Masken nur teilweise entweichen\n\nDie Studie kam damals zu dem Ergebnis, dass das CO2 beim Ausatmen durch eine OP-Maske nur teilweise entweichen k\u00f6nne. \u201eDieser Effekt f\u00fchrte zu dem Ergebnis, dass die Probanden Luft einatmeten, deren CO2-Gehalt h\u00f6her war als derjenige der umgebenden Raumluft\u201c, schrieb die Autorin. Dadurch steige die Kohlendioxid-Konzentration im Blut. (PDF, S. 35)\n\nDas k\u00f6nne zu einer Zunahme der Reaktionszeit und Abnahme der Leistungsf\u00e4higkeit f\u00fchren. Die Autorin der Studie empfahl Herstellern von OP-Masken, ihre Produkte durchl\u00e4ssiger f\u00fcr Kohlendioxid zu machen. (PDF, S. 41 und 42)\n\nStudie bezieht sich nicht auf FFP-Masken oder selbstgen\u00e4hten Mundschutz\n\nDie Studie besch\u00e4ftigte sich ausschlie\u00dflich mit zwei Modellen von OP-Masken, also dem klassischen Mund-Nasen-Schutz (PDF, S.18 bis 20). Das Tragen von filtrierenden Halbmasken (FFP-Masken) oder selbstgen\u00e4hten Masken wurde nicht untersucht.\n\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie und Beatmungsmedizin (DGP) schrieb auf eine Anfrage von CORRECTIV per E-Mail, dass ein Mund-Nasen-Schutz aus Stoff die Zusammensetzung der eingeatmeten Luft nicht \u00e4ndere. \u201eAlle Molek\u00fcle der Raumluft, und das sind im wesentlichen Sauerstoff, Stickstoff und Kohlendioxid, k\u00f6nnen die Maske passieren und werden nicht abgefiltert.\u201c\n\nIn den meisten Bundesl\u00e4ndern gilt eine Maskenpflicht f\u00fcr Kinder ab sechs Jahren\n\nIn einer E-Mail an CORRECTIV schrieb Anja Str\u00f6hlein, Pressesprecherin des Herstellers 3M f\u00fcr verschiedene Maskenarten: \u201eDie EN149 Norm setzt klare Grenzen f\u00fcr den Ein- und Ausatemwiderstand von Atemschutzmasken \u2013 die Norm 14683 entsprechend f\u00fcr chirurgische Masken.\u201c Man k\u00f6nne deshalb davon ausgehen, dass es bei der korrekten Handhabung nicht zu einer Ansammlung von Kohlendioxid unter dem Atemschutz komme.\n\nIn Deutschland gilt in den meisten Bundesl\u00e4ndern die Maskenpflicht erst f\u00fcr Kinder ab sechs Jahren. Einige Bundesl\u00e4nder machen eigene Vorgaben: In Sachsen beispielsweise m\u00fcssen Kinder Mund-Nasen-Schutz tragen, wenn sie dazu in der Lage sind. Das liegt im Ermessen der Eltern. In Sachsen-Anhalt gilt eine Maskenpflicht ab zwei Jahren, bei Verst\u00f6\u00dfen droht aber kein Bu\u00dfgeld.\n\nFazit: Ein Mundschutz f\u00fchrt nicht zu Ateml\u00e4hmungen bei Kindern, wenn sie gesund und wach sind.", "lang": "de"}