{"title": "Le gouvernement s\u2019attribue l\u2019interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes vot\u00e9e en\u2026 2016", "subtitle": "C\u2019est la loi sur la biodiversit\u00e9 de 2016, vot\u00e9e sous le quinquennat Hollande, qui a permis d\u2019interdire les n\u00e9onicotino\u00efdes \u00ab\u00a0tueurs d\u2019abeilles\u00a0\u00bb.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2018-09-02T15:02:58+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37123", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/09/02/le-gouvernement-s-attribue-l-interdiction-des-neonicotinoides-votee-en-2016_5349225_4355770.html", "vclaim": "Dans une semaine marqu\u00e9e par la d\u00e9mission de Nicolas Hulot et les critiques acerbes contre le manque d\u2019ambition \u00e9cologique de l\u2019ex\u00e9cutif, la tentation \u00e9tait trop forte de ne pas profiter d\u2019une d\u00e9cision majeure pour la protection de l\u2019environnement pour se faire un peu mousser. Emmanuel Macron et ses ministres ont donc salu\u00e9 en ch\u0153ur l\u2019entr\u00e9e en vigueur, samedi 1er septembre, de l\u2019interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes \u00ab tueurs d\u2019abeilles \u00bb en France.\n\n\u00ab Notre engagement pour la biodiversit\u00e9 en action : l\u2019interdiction des pesticides tueurs d\u2019abeilles en vigueur aujourd\u2019hui \u00bb, s\u2019est r\u00e9joui le pr\u00e9sident. \u00ab Il y a ceux qui parlent et ceux qui font. Nous faisons \u00bb, s\u2019est targu\u00e9 le porte-parole du gouvernement Benjamin Griveaux. \u00ab ll s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision historique que nous avons le courage de mettre en \u0153uvre \u00bb, a applaudi la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la transition \u00e9cologique Brune Poirson.\n\nLes 280 signes que comptent un tweet n\u2019\u00e9taient peut-\u00eatre pas suffisants pour pr\u00e9ciser un d\u00e9tail : cette interdiction a en fait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2016, sous la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9, dans le cadre de la loi sur la biodiversit\u00e9. Tout ce que le gouvernement d\u2019Edouard Philippe a fait, c\u2019est de prendre, le 1er ao\u00fbt 2018, le d\u00e9cret qui pr\u00e9cise les conditions d\u2019application de la loi, et lui a permis d\u2019entrer en vigueur le 1er septembre, comme le pr\u00e9voyait la loi de 2016.\n\nL\u2019ancienne ministre de l\u2019environnement S\u00e9gol\u00e8ne Royal ne s\u2019est pas priv\u00e9e de rafra\u00eechir la m\u00e9moire aux macroniens, en rappelant sur Twitter le r\u00f4le qu\u2019elle avait jou\u00e9 dans le vote de cette loi.\n\nMais elle a elle-m\u00eame oubli\u00e9 un peu vite que c\u2019est sa secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la biodiversit\u00e9, Barbara Pompili, qui avait port\u00e9 le texte, adopt\u00e9 d\u00e9finitivement quelques semaines avant que le ministre de l\u2019\u00e9conomie Emmanuel Macron ne quitte son poste.\n\nDans l\u2019empressement de leur enthousiasme, les macroniens se sont \u00e9galement abstenus de rappeler que le gouvernement a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9, un temps de revenir sur la loi de 2016. En juin 2017, Edouard Philippe a finalement tranch\u00e9 en faveur de Nicolas Hulot, et contre le ministre de l\u2019agriculture St\u00e9phane Travert, qui plaidait pour un encadrement moins rigoureux des n\u00e9onicotino\u00efdes.\n\nMise \u00e0 jour, le 3 septembre : ajout du dernier paragraphe.", "lang": "fr"}