{"title": "Polui\u00e7\u00e3o ambiental custa 62 mil milh\u00f5es de euros anuais aos pa\u00edses da UE?", "subtitle": "Um estudo europeu concluiu que a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica resultante dos combust\u00edveis emitidos pelos ve\u00edculos motorizados representa um gasto de 62 mil milh\u00f5es de euros por ano em toda a Uni\u00e3o Europeia. Ser\u00e1 mesmo assim?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-28T18:38:50+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-13980", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/poluicao-ambiental-custa-62-mil-milhoes-de-euros-anuais-aos-paises-da-ue", "vclaim": "O combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica tem vindo a aumentar nas \u00faltimas d\u00e9cadas e s\u00e3o cada vez mais mais desafiadoras as metas de emiss\u00e3o de gases de estufa. Uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 o efeito pernicioso da polui\u00e7\u00e3o na sa\u00fade humana, o que j\u00e1 motivou diversas investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. A Alian\u00e7a Europeia de Sa\u00fade P\u00fablica (EPHA) realizou um estudo que concluiu que a Uni\u00e3o Europeia gasta cerca de 62 mil milh\u00f5es de euros por ano a tratar problemas de sa\u00fade relacionados com a polui\u00e7\u00e3o causada pelo tr\u00e1fego autom\u00f3vel.\n\nSegundo os dados, publicados em novembro de 2018, durante o ano de 2016 foram gastos pelos 28 estados-membros entre 66.709 e 79.820 milh\u00f5es de euros, sendo que a grande maioria do valor - entre 62.081 e 72.348 milh\u00f5es de euros \u2013 respeita a custos relacionados com a sa\u00fade.\n\nA diverg\u00eancia entre os dois valores apresentados no relat\u00f3rio resulta da utiliza\u00e7\u00e3o de dois m\u00e9todos de c\u00e1lculo: utilizando o m\u00e9todo TRUE, o valor apresentado (66.709 milh\u00f5es de euros) \u00e9 20% mais elevado do que utilizando o m\u00e9todo COPERT (79.820 milh\u00f5es de euros).\n\nOs leitores podem considerar esta diferen\u00e7a de c\u00e1lculos suspeita, mas trata-se de uma situa\u00e7\u00e3o normal em investiga\u00e7\u00f5es em grande escala. Roeland Samson, professor de engenharia biol\u00f3gica na Universidade de Antu\u00e9rpia, explicou \u00e0 plataforma \u201cEU Factcheck\u201d que \u201capesar de uma margem de 20% entre os dois m\u00e9todos de c\u00e1lculo parecer significativa, numa investiga\u00e7\u00e3o em t\u00e3o grande escala \u00e9 bastante normal obter diferen\u00e7as assim\u201d. \u201cO uso de diferentes m\u00e9todos de c\u00e1lculo significa que foram usados diferentes fatores, diferentes dados para calcular os custos dos efeitos dessas emiss\u00f5es\u201d, acrescentou o professor.\n\nTamb\u00e9m a OCDE publicou, em junho de 2016, um relat\u00f3rio sobre o impacto da polui\u00e7\u00e3o na sa\u00fade. Durante o ano de 2015 foram gastos 730 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (cerca de 650 mil milh\u00f5es de euros) devido \u00e0s mortes prematuras causadas pela polui\u00e7\u00e3o do ar. A n\u00edvel mundial foram gastos 3.160 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares (2.830 mil milh\u00f5es de euros).\n\nOs principais gases nocivos para a sa\u00fade s\u00e3o o Di\u00f3xido de Nitrog\u00e9nio (NO2), o Ozono (O3), o Di\u00f3xido de Enxofre, o Di\u00f3xido de Carbono (CO2) e os materiais particulados (PM). Segundo o relat\u00f3rio \u201cAvalia\u00e7\u00e3o dos riscos da polui\u00e7\u00e3o do ar na sa\u00fade\u201d, publicado pela Ag\u00eancia Europeia do Ambiente, durante o ano 2018 foram registadas nos 28 estados-membros da Uni\u00e3o Europeia cerca de 483.400 mortes prematuras relacionadas com a exist\u00eancia de NO2, O3 e PM no ar. Portugal registou 6.690 mortes prematuras.\n\nSegundo dados do Pordata, durante o ano de 2016 foram registadas 51.532 toneladas de di\u00f3xido de carbono de origem f\u00f3ssil na atmosfera em Portugal e 178.032 toneladas de \u00d3xidos de Azoto, entre outros gases considerados poluentes. A Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente disponibilizou uma plataforma - \u201cQualAr\u201d- que permite acompanhar diariamente os dados referentes \u00e0 qualidade do ar nas v\u00e1rias regi\u00f5es de Portugal continental e dos arquip\u00e9lagos da Madeira e A\u00e7ores.", "lang": "pt"}