{"title": "La secuencia muestra una protesta contra la primera ministra de B\u00e9lgica", "subtitle": "Un video que supuestamente muestra c\u00f3mo el personal m\u00e9dico de un hospital en La Rioja, Argentina, le da la espalda al presidente Alberto Fern\u00e1ndez ha sido compartido al menos 59.000 veces en redes sociales desde el pasado 11 de junio. Sin embargo, el gesto fue contra la primera ministra de B\u00e9lgica, Sophie Wilm\u00e8s, durante una visita a un centro m\u00e9dico en Bruselas el 16 de mayo.", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-06-15T23:42:06+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-52893", "url": "https://factual.afp.com/la-secuencia-muestra-una-protesta-contra-la-primera-ministra-de-belgica-0", "vclaim": "La secuencia muestra una protesta contra la primera ministra de B\u00e9lgica\n\nUn video que supuestamente muestra c\u00f3mo el personal m\u00e9dico de un hospital en La Rioja, Argentina, le da la espalda al presidente Alberto Fern\u00e1ndez ha sido compartido al menos 59.000 veces en redes sociales desde el pasado 11 de junio. Sin embargo, el gesto fue contra la primera ministra de B\u00e9lgica, Sophie Wilm\u00e8s, durante una visita a un centro m\u00e9dico en Bruselas el 16 de mayo.\n\n\u201cFelicitaciones trabajadores de la salud mostrarle al gobierno lo mismo que el les. hizo darles la espalda dejarlos solos [sic]\u201d, dice una publicaci\u00f3n junto a un video compartida al menos 59.000 veces en Facebook. La misma secuencia con mensajes similares aparece en Twitter (1, 2, 3). El contenido tambi\u00e9n circula como captura de pantalla del video.\n\nEn la secuencia, varias personas vestidas con uniformes m\u00e9dicos est\u00e1n paradas en fila a modo de recepci\u00f3n en la entrada de un hospital. En el momento en el que una comitiva de autom\u00f3viles transita por el lugar, el personal se voltea y les da la espalda. Sobre la imagen pueden leerse las inscripciones: \u201cLlega Alberto. Salud. Le damos la espalda a los que no cumplen\u201d y \u201cLa Rioja\u201d.\n\nUna b\u00fasqueda en Google de capturas de pantalla del video conduce a m\u00faltiples informes period\u00edsticos (1, 2, 3) sobre una protesta del 16 de mayo contra la primera ministra belga, Sophie Wilm\u00e8s. Seg\u00fan los art\u00edculos, la grabaci\u00f3n muestra el momento en que la jefa de gobierno llega al Hospital Universitario Saint-Pierre, ubicado en Bruselas.\n\nDe acuerdo con medios de comunicaci\u00f3n belgas, citados por la AFP, en aquella ocasi\u00f3n enfermeras y otros miembros del personal m\u00e9dico condenaron acciones del gobierno; protestaban por la falta de recursos en los hospitales y contra los decretos oficiales que podr\u00edan obligarlos a trabajar si la crisis del nuevo coronavirus lo exig\u00eda.\n\nWilm\u00e8s tuite\u00f3 sobre el episodio diciendo: \u201cLas visitas a los hospitales Chirec-Delta y Saint-Pierre fueron un momento de reuniones, un di\u00e1logo importante para el personal de enfermer\u00eda y para m\u00ed\u201d. E incluy\u00f3 cuatro fotograf\u00edas de la visita.\n\nB\u00e9lgica ha sido uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la pandemia en Europa, con m\u00e1s de 60.100 casos y m\u00e1s de 9.600 muertos al 16 de junio, seg\u00fan el conteo de la AFP, basado en cifras oficiales.\n\nEl presidente Alberto Fern\u00e1ndez visit\u00f3 la provincia de La Rioja, en el noroeste de Argentina, el 12 de junio, un d\u00eda despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n del video viralizado.\n\nLa agenda oficial no incluy\u00f3 la visita a ning\u00fan centro hospitalario. El mandatario recorri\u00f3 la f\u00e1brica Hilados S.A en el Parque Industrial La Rioja, luego se moviliz\u00f3 hacia la residencia del gobernador, Ricardo Quintela, para una firma de acuerdos y finalmente, realiz\u00f3 una conferencia de prensa (1).\n\nEn conclusi\u00f3n, es falso que el video viral muestre c\u00f3mo el personal m\u00e9dico de un hospital en La Rioja le da la espalda al presidente argentino Alberto Fern\u00e1ndez. La secuencia en realidad se ve una protesta dirigida contra la primera ministra de B\u00e9lgica, Sophie Wilm\u00e8s, en Bruselas, en mayo pasado.", "lang": "es"}