{"title": "Czy emisja CO2 w Japonii jest obarczana op\u0142atami?", "subtitle": "Czy emisja CO2 w Japonii jest obarczana op\u0142atami? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Boles\u0142aw Jankowski. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-17251", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-emisja-co2-w-japonii-jest-obarczana-oplatami/", "vclaim": "Prawo, kt\u00f3re jest w tej chwili w Polsce dyskutowan....", "lang": "pl"}