{"title": "Quem ganha mais consegue se aposentar mais cedo?", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-12882", "url": "https://apublica.org/2017/03/truco-quem-ganha-mais-consegue-se-aposentar-mais-cedo/", "vclaim": "\u201cA experi\u00eancia brasileira vem demonstrando que os trabalhadores que conseguem atingir 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o mais cedo s\u00e3o justamente aqueles que s\u00e3o mais qualificados e ocupam pos\u00adi\u00e7\u00f5es com maior remunera\u00e7\u00e3o e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, possuindo maior estabilidade ao longo de sua vida laboral.\u201d \u2013 Henrique Meirelles, ministro da Fazenda, em mensagem enviada ao Congresso Nacional junto \u00e0 proposta de reforma da Previd\u00eancia\n\nUma das metas da reforma da Previd\u00eancia proposta pelo governo Michel Temer (PMDB) \u00e9 estabelecer a idade m\u00ednima de 65 anos para que homens e mulheres possam se aposentar. Como complemento \u00e0 medida, est\u00e1 previsto o fim da aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o. Nessa modalidade, os trabalhadores podem entrar com o pedido do benef\u00edcio ap\u00f3s 30 ou 35 anos de trabalho \u2013 para mulheres e homens, respectivamente \u2013, sem necessidade de atingir uma idade m\u00ednima.\n\nJunto \u00e0 Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 287 de 2016 (PEC 287/2016) \u2013 como foi batizada a reforma da Previd\u00eancia na C\u00e2mara dos Deputados \u2013, o governo Michel Temer mandou aos parlamentares uma mensagem do ministro da Fazenda, Henrique Meirelles. O documento traz um diagn\u00f3stico do sistema e justificativas para as altera\u00e7\u00f5es encaminhadas, como costuma acontecer em projetos de iniciativa do poder Executivo.\n\nEm um dos trechos do texto, Meirelles argumenta que a aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o beneficia, sobretudo, os trabalhadores mais bem qualificados e mais bem remunerados. \u201cA experi\u00eancia brasileira vem demonstrando que os trabalhadores que conseguem atingir 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o mais cedo s\u00e3o justamente aqueles que s\u00e3o mais qualificados e ocupam posi\u00e7\u00f5es com maior remunera\u00e7\u00e3o e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, possuindo maior estabilidade ao longo de sua vida laboral\u201d, escreveu.\n\nSe seguirmos a l\u00f3gica do ministro, os trabalhadores com menores rendimentos contribuem menos para a Previd\u00eancia do que os mais bem remunerados e t\u00eam maior rotatividade no mercado de trabalho. As pessoas que se aposentam precocemente t\u00eam, em sua maioria, rendas mais elevadas. E os benef\u00edcios pagos aos aposentados por tempo de contribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores do que os pagos aos aposentados por idade. Ser\u00e1 que isso acontece mesmo?\n\nO Truco \u2013 projeto de checagem da Ag\u00eancia P\u00fablica \u2013 pediu as fontes da afirma\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Fazenda. Segundo a assessoria de imprensa da pasta, a frase baseou em estudos sobre a Previd\u00eancia. Foi encaminhada \u00e0 reportagem a monografia Impacto Fiscal da Demografia na Proje\u00e7\u00e3o de Longo Prazo da Despesa com Previd\u00eancia Social, publicada em 2016. Ap\u00f3s processar microdados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad) 2014, elaborada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), os autores do estudo conclu\u00edram que 57,2% dos aposentados precoces \u2013 homens de 45 a 59 anos e mulheres de 45 a 54 anos \u2013 estavam entre os 30% com maiores rendas familiares per capita. Apenas 7,6% das pessoas aposentadas nessa idade estavam entre os 30% mais pobres.\n\nCr\u00edtica ao modelo previdenci\u00e1rio brasileiro, a monografia defende que o pa\u00eds \u201ctem idade m\u00ednima para os trabalhadores de menor rendimento, que se aposentam por idade aos 65/60 anos ou pelo BPC/LOAS [benef\u00edcio para idosos de baixa renda e pessoas com defici\u00eancia] aos 65 anos, mas n\u00e3o tem idade m\u00ednima para os trabalhadores de maior rendimento que se aposentam com idades na faixa dos 50 anos e com aposentadorias de valor mais elevado\u201d, sustentam os autores.\n\nIgualmente indicado pela assessoria do Minist\u00e9rio da Fazenda, o artigo Os mitos previdenci\u00e1rios no Brasil tamb\u00e9m analisou dados da Pnad 2014 e concluiu que \u201centre os 10% mais pobres apenas 12,8% contribuem para a Previd\u00eancia Social; entre os 10% mais ricos, s\u00e3o 83,2%\u201d. O texto tamb\u00e9m mostra que, quanto menor a renda familiar, maior o n\u00famero de jovens de 16 a 20 anos desempregados, e menor o percentual de contribui\u00e7\u00e3o para a Previd\u00eancia.\n\n\u201cOs mais pobres entram no mercado de trabalho de maneira muito mais prec\u00e1ria, com alto n\u00edvel de desemprego e informalidade e, portanto, n\u00edveis muito baixos de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. Quem se beneficia fundamentalmente das aposentadorias por tempo de contribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o os trabalhadores de maior n\u00edvel relativo de qualifica\u00e7\u00e3o/renda, pois t\u00eam maior probabilidade de acumular 35/30 anos de contribui\u00e7\u00e3o\u201d, conclui o artigo.\n\nOs estudos encaminhados pela assessoria do Minist\u00e9rio da Fazenda indicam, portanto, que trabalhadores de rendas mais elevadas integram a maioria dos aposentados precoces. Tamb\u00e9m mostram que os trabalhadores com menores rendimentos contribuem menos para a Previd\u00eancia.\n\nDuas d\u00favidas, no entanto, ainda ficaram sem resposta: o grau de rotatividade no mercado de trabalho, conforme a renda; e a diferen\u00e7a de valor dos benef\u00edcios pagos aos aposentados por tempo de contribui\u00e7\u00e3o e por idade. Examinamos os dados do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social para ver o que eles dizem. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o relativas ao Regime Geral da Previd\u00eancia Social, que \u00e9 de filia\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para todo trabalhador, excluindo os militares e os servidores p\u00fablicos efetivos civis, que t\u00eam regimes pr\u00f3prios para a aposentadoria.\n\nFoi consultada a Base de Dados Hist\u00f3ricos da Previd\u00eancia Social, de onde extra\u00edmos dados sobre os contribuintes \u00e0 Previd\u00eancia que estavam empregados em 2014 (\u00faltimo ano dispon\u00edvel). O gr\u00e1fico abaixo mostra a rela\u00e7\u00e3o entre o total de contribuintes que tiveram pelo menos um v\u00ednculo empregat\u00edcio em qualquer m\u00eas daquele ano e a m\u00e9dia mensal daqueles que estavam trabalhando. Idealmente, se todos os contribuintes tivessem mantido v\u00ednculo durante os 12 meses do ano, o \u00edndice seria 1 \u2013 o que n\u00e3o acontece, al\u00e9m do desemprego, devido a \u00f3bitos e mesmo a aposentadorias, por exemplo. Quanto maior o indicador, maior o n\u00famero de pessoas que n\u00e3o estiveram empregadas o ano todo.\n\nOs dados revelam que os contribuintes de menores rendimentos \u2013 contados em pisos previdenci\u00e1rios, que equivaliam ao sal\u00e1rio m\u00ednimo em 2014 \u2013 estavam integrados a um mercado de trabalho mais inst\u00e1vel. Para aqueles que recebiam at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo naquele ano, o \u00edndice foi de 2,35. Na faixa salarial seguinte, de 1 a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos, o \u00edndice foi de 1,33 \u2013 foram 21,8 milh\u00f5es de empregados por m\u00eas, em m\u00e9dia, de um total de 29,04 milh\u00f5es de pessoas que registraram pelo menos um v\u00ednculo, ou 33% a mais. Somadas as demais faixas salariais, acima de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, o \u00edndice cai para 1,13. O indicador n\u00e3o ultrapassa 1,18 em nenhuma das faixas salariais mais elevadas, evidenciando uma estabilidade muito mais alta no emprego.\n\nMais uma vez os dados mostram as distin\u00e7\u00f5es entre os trabalhadores de diferentes faixas salariais. Aqueles que ganham at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo t\u00eam \u00edndice de rotatividade 108% maior do que os que ganham acima de dois sal\u00e1rios. J\u00e1 para quem ganha de um a dois m\u00ednimos, o \u00edndice \u00e9 18% maior que na m\u00e9dia das categorias de rendimentos superiores. Ou seja, quanto menor a remunera\u00e7\u00e3o, maior a rotatividade no mercado de trabalho e mais dif\u00edcil fica contribuir regularmente para a Previd\u00eancia e se aposentar por tempo de servi\u00e7o.\n\nSe os trabalhadores mais bem remunerados contribuem mais regularmente com a Previd\u00eancia, e tendem a se aposentar por tempo de servi\u00e7o, como afirmou o ministro Meirelles, \u00e9 de se esperar que o valor dos benef\u00edcios recebidos por esse grupo seja, em m\u00e9dia, superior ao que recebem as pessoas que se aposentam por idade.\n\nO segundo indicador consultado pelo Truco foi extra\u00eddo do Boletim Estat\u00edstico da Previd\u00eancia Social de outubro de 2016. Os 5,7 milh\u00f5es de aposentados por tempo de contribui\u00e7\u00e3o custam, juntos, 15% a mais do que os 10 milh\u00f5es de aposentados por idade. Em m\u00e9dia, cada pessoa do primeiro grupo recebe mensalmente R$ 1.819,34, enquanto as do segundo ganham menos da metade, R$ 887,85.\n\nOs dados indicam, mais uma vez, que o ministro est\u00e1 certo. Embora, em m\u00e9dia, n\u00e3o sejam remunera\u00e7\u00f5es elevadas, os maiores sal\u00e1rios est\u00e3o entre os aposentados por tempo de contribui\u00e7\u00e3o. Em parte, as pr\u00f3prias regras do sistema contribuem para isso. Os trabalhadores que optam pelo Plano Simplificado da Previd\u00eancia Social \u2013 no qual as al\u00edquotas mensais s\u00e3o mais baixas, de 11% do sal\u00e1rio e n\u00e3o 20% \u2013 perdem o direito de se aposentarem por tempo de contribui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, pagando menos, tamb\u00e9m receber\u00e3o menos.\n\nCom base nos dados dos estudos apresentados pela assessoria do Minist\u00e9rio da Fazenda e nos dados compilados pela reportagem, pode-se dizer que os trabalhadores com pior remunera\u00e7\u00e3o \u2013 at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos \u2013 possuem maior rotatividade no mercado de trabalho e contribuem com menor frequ\u00eancia para a Previd\u00eancia do que aqueles mais bem pagos. Assim, enquanto os primeiros enfrentam mais dificuldades para acumular tempo de contribui\u00e7\u00e3o, os \u00faltimos t\u00eam mais chances de se aposentar mais cedo e de receber benef\u00edcios de maior valor, o que foi confirmado pelos dados.\n\nA maioria (57,2%) dos aposentados precoces est\u00e1 entre os 30% com maiores rendas familiares, sendo m\u00ednima (7,6%) a participa\u00e7\u00e3o dos 30% mais pobres neste grupo. Al\u00e9m disso, os aposentados por tempo de contribui\u00e7\u00e3o recebem, em m\u00e9dia, o dobro do benef\u00edcio pago aos aposentados por idade.\n\nA an\u00e1lise dos quatro inicadores dispon\u00edveis mostra, portanto, que o racioc\u00ednio do ministro est\u00e1 correto: o valor m\u00e9dio do benef\u00edcio por tempo de contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 maior do que por idade, o que mostra o maior peso dos trabalhadores mais bem remunerados no primeiro grupo. O mercado de trabalho \u00e9 marcado por maior informalidade e desemprego para os trabalhadores com menores remunera\u00e7\u00f5es, o que dificulta a contribui\u00e7\u00e3o regular para a Previd\u00eancia e faz com que eles se aposentem mais tarde. Por isso, classificamos a frase analisada como verdadeira.", "lang": "pt"}