{"title": "PCP n\u00e3o paga IVA nem IMI na Festa do \u201cAvante!\u201d?", "subtitle": "Numa publica\u00e7\u00e3o no Facebook diz-se que o Partido Comunista Portugu\u00eas n\u00e3o paga IVA nem IMI por causa da Festa do \u201cAvante!\u201d. Confirma-se?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-27T15:48:46+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62201", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/pcp-nao-paga-iva-nem-imi-no-festa-do-avante", "vclaim": "\u201cSabia que: O PCP n\u00e3o paga IMI nem IVA no \u2018Avante!\u2019?\u201d, pergunta-se numa p\u00e1gina no Facebook. A quest\u00e3o est\u00e1 escrita tanto na descri\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o, como na imagem que a acompanha. Por tr\u00e1s da mensagem escrita, uma fotografia Jer\u00f3nimo de Sousa, secret\u00e1rio-geral do Partido Comunista Portugu\u00eas (PCP), em tons de vermelho.\n\nA publica\u00e7\u00e3o tem mais de 200 partilhas s\u00f3 no Facebook e v\u00e1rios coment\u00e1rios a contestar a isen\u00e7\u00e3o. Contudo, num dos coment\u00e1rios um utilizador da rede social acusa os outros partidos de tamb\u00e9m n\u00e3o pagarem: \u201cE o PSD (ou quaisquer outros partidos) pagam quando organizam os seus eventos? N\u00c3O! Enfim, baixa pol\u00edtica\u2026\u201d.\n\n\u00c9 verdade que o PCP n\u00e3o paga IVA nem IMI no \u201cAvante!\u201d?\n\nSim. Esses benef\u00edcios fiscais constam no artigo 10.\u00ba do Lei n.\u00ba 19/2003 de 20 de Junho. Segundo a norma, os partidos pol\u00edticos t\u00eam v\u00e1rios benef\u00edcios fiscais. Na al\u00ednea d) do ponto 1 do artigo est\u00e1 escrito que os partidos pol\u00edticos est\u00e3o isentos de \u201ccontribui\u00e7\u00e3o aut\u00e1rquica sobre o valor tribut\u00e1vel dos im\u00f3veis ou de parte de im\u00f3veis de sua propriedade e destinados \u00e0 sua actividade\u201d.\n\nA quinta da Atalaia \u00e9 um im\u00f3vel destinado \u00e0 atividade pol\u00edtica do PCP, neste caso da Festa do \u201cAvante!\u201d. J\u00e1 na al\u00ednea h) do mesmo ponto explica-se a isen\u00e7\u00e3o sobre \u201cimposto sobre o valor acrescentado nas transmiss\u00f5es de bens e servi\u00e7os em iniciativas especiais de angaria\u00e7\u00e3o de fundos em seu proveito exclusivo, desde que esta isen\u00e7\u00e3o n\u00e3o provoque distor\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia\u201d.\n\nA Iniciativa Liberal (IL) apresentou uma proposta para o Or\u00e7amento do Estado de 2020 para acabar com alguns dos benef\u00edcios fiscais para os partidos e a isen\u00e7\u00e3o do IVA e do IMI faziam parte dessa lista. No entanto, a proposta foi chumbada pelo PCP, PS, PSD e PAN. O Bloco de Esquerda e o Chega votaram a favor e o CDS-PP absteve-se.\n\nNa proposta, a IL propunha a extin\u00e7\u00e3o da isen\u00e7\u00e3o do IVA para as actividades de difus\u00e3o da mensagem pol\u00edtica, do IMI (Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis), do IUC (Imposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o), do imposto de selo, das custas e taxas judiciais, do imposto sobre sucess\u00f5es e doa\u00e7\u00f5es e do imposto municipal sobre as transmiss\u00f5es onerosas de im\u00f3veis. Apenas se iria manter a isen\u00e7\u00e3o do IRC (Imposto sobre o Rendimento de Pessoas Coletivas), caso a proposta tivesse sido aprovada.\n\nConclui-se que \u00e9 verdade que o PCP n\u00e3o paga IVA nem IMI por causa da Festa do \u201cAvante!\u201d. Contudo, \u00e9 preciso ressalvar que todos os partidos usufruem destes e de outros benef\u00edcios fiscais.\n\nNota editorial: este texto foi atualizado \u00e0s 16h18 do dia 27/08/2020 com a introdu\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00e3o de contexto sobre a proposta da Iniciativa Liberal que visa regular os privil\u00e9gios fiscais dos partidos pol\u00edticos. A atualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o resultou numa altera\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o inicial.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}