{"title": "A crise h\u00eddrica e a situa\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios do Sudeste | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3905", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/crise-hidrica-e-situacao-dos-reservatorios-do-sude/", "vclaim": "Apresidente Dilma Rousseff afirmou nesta ter\u00e7a-feira (2) que os reservat\u00f3rios de \u00e1gua para energia el\u00e9trica est\u00e3o num n\u00edvel menos preocupante do que no ano passado \u2014 o que, segundo ela, poder\u00e1 resultar em redu\u00e7\u00e3o progressiva das taxas que comp\u00f5em a conta de luz. Os dados foram citados pela presidente em tom positivo durante a solenidade oficial de abertura do ano legislativo. Nesta tarde, ela entregou aos parlamentares sua Mensagem ao Congresso, documento anual do Executivo federal endere\u00e7ado \u00e0s duas Casas do Legislativo que estabelece as prioridades do governo para o ano.\n\nDilma cometeu um pequeno erro ao dizer que os reservat\u00f3rios do Sudeste janeiro de 2015 registraram o menor n\u00edvel nos \"\u00faltimo anos\". Na verdade, em novembro de 2014, estavam em situa\u00e7\u00e3o ainda mais cr\u00edtica.\n\nA fala de Dilma, entretanto, n\u00e3o cita um outro problema grave: no Nordeste, os reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o mais complicada. Embora Sudeste e Centro Oeste sejam regi\u00f5es preponderantes para gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia para o pa\u00eds, al\u00e9m de serem os dois principais centros produtivos do Brasil, a presidente n\u00e3o lembrou que a situa\u00e7\u00e3o das represas nordestinas \u00e9 a segunda pior desde 2010.", "lang": "pt"}