{"title": "Non, cet homme n\u2019est pas un ancien combattant de l\u2019EI \"r\u00e9fugi\u00e9\" en Europe", "subtitle": "A gauche, un homme en treillis tenant une t\u00eate d\u00e9capit\u00e9e, quelque part au Moyen-Orient. A droite, le m\u00eame homme, jean et sweat \u00e0 capuche, en Europe. Deux photos largement partag\u00e9es sur Internet depuis fin 2015 -- et circulant \u00e0 nouveau depuis plusieurs semaines -- pr\u00e9tendent montrer un ex-combattant de l\u2019organisation \u00c9tat Islamique qui serait aujourd\u2019hui r\u00e9fugi\u00e9 dans l'Union", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-16T15:48:24+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-28377", "url": "https://factuel.afp.com/non-cet-homme-nest-pas-un-ancien-combattant-de-lei-refugie-en-europe", "vclaim": "Non, cet homme n\u2019est pas un ancien combattant de l\u2019EI \"r\u00e9fugi\u00e9\" en Europe\n\nA gauche, un homme en treillis tenant une t\u00eate d\u00e9capit\u00e9e, quelque part au Moyen-Orient. A droite, le m\u00eame homme, jean et sweat \u00e0 capuche, en Europe. Deux photos largement partag\u00e9es sur Internet depuis fin 2015 - et circulant \u00e0 nouveau depuis plusieurs semaines - pr\u00e9tendent montrer un ex-combattant de l\u2019organisation \u00c9tat Islamique qui serait aujourd\u2019hui r\u00e9fugi\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne. Il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un soldat d\u2019une milice irakienne ayant combattu contre l\u2019EI, expuls\u00e9 de Finlande apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de crime de guerre en 2016.\n\nSelon nos recherches, le photomontage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le 18 novembre 2015 sur une page Facebook am\u00e9ricaine. L'homme est alors pr\u00e9sent\u00e9 comme un membre syrien de l'EI photographi\u00e9 en Gr\u00e8ce et \"en chemin vers les Etats-Unis\".\n\nDepuis, le montage circule sur Twitter, Facebook ou encore Reddit, en Europe comme aux Etats-Unis. Dans un tweet du 18 ao\u00fbt 2019, un internaute espagnol le pr\u00e9sente comme r\u00e9fugi\u00e9 en Europe depuis 2015. Un autre tweet affirme que ce \"terroriste de l'EI\" vit en Allemagne.\n\n\"L'int\u00e9gration se passe bien\", \u00e9crit un autre internaute dans un tweet en fran\u00e7ais publi\u00e9 fin octobre. Cette fois-ci, l'homme est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant arriv\u00e9 en Europe cette ann\u00e9e.\n\nSi les dates (2015, 2019) et les destinations (Etats-Unis, Union europ\u00e9enne...) varient selon les diff\u00e9rentes publications, le message reste le m\u00eame : un combattant du groupe EI coupable de \"crimes de guerre\" aurait obtenu le statut de \"r\u00e9fugi\u00e9\".\n\nCet homme combattait-il dans les rangs de l\u2019Etat islamique ?\n\nL\u2019uniforme de l\u2019individu, diff\u00e9rent de ceux port\u00e9s habituellement par les combattants de l\u2019EI, semble indiquer que non.\n\nUne recherche invers\u00e9e de l'image sur le moteur de recherche Yandex nous a conduits \u00e0 un site internet ayant dress\u00e9 une liste d\u2019anciens miliciens qui auraient combattu en Irak et qui auraient depuis cherch\u00e9 \u00e0 obtenir l\u2019asile dans des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ce site pr\u00e9sente l'homme ci-dessus comme s\u2019appellant \"Ammar Alziady\" ou \"Al-ziadi\", et fournit un lien vers un profil Facebook aujourd'hui supprim\u00e9, mais dont des publications ont \u00e9t\u00e9 archiv\u00e9es.\n\nDes photos post\u00e9es en 2015 sur ce profil Facebook (au nom de Ammar Al-Ziady) le montrent notamment portant un treillis sur lequel figure un drapeau irakien. Le groupe EI \u00e9tant en guerre contre l\u2019Etat irakien qu\u2019il ne reconna\u00eet pas, ses combattants ne porteraient pas son drapeau sur leurs tenues.\n\nSur son compte Facebook, l\u2019homme revendique son appartenance \u00e0 Asaib Ahl al-Haq, un groupe de milices irakiennes chiites soutenues par l\u2019Iran et qui combat l\u2019organisation Etat islamique. \"Les h\u00e9ros Asaib Ahl al-Haq \u00e0 Baiji\", indique la phrase surlign\u00e9e en bleu dans la publication ci-dessous.\n\nPost\u00e9e le 23 ao\u00fbt 2015, elle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la bataille pour le contr\u00f4le de la ville de Baiji entre le groupe EI et la coalition form\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e irakienne, diff\u00e9rentes milices et les forces am\u00e9ricaines.\n\nSelon @Historicoblog, pseudonyme utilis\u00e9 sur Twitter par un historien sp\u00e9cialiste des milices chiites, Ammar Al-Ziady appartiendrait plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la milice Kata'ib Jund-al-Iman. Contact\u00e9, l'historien explique que le drapeau orange visible derri\u00e8re l\u2019individu sur l\u2019une de ses photos Facebook est celui de Kata'ib Jund-al-Iman.\n\nAucun registre ne permet d\u2019\u00e9tablir formellement le parcours d\u2019Ammar Al-Ziady, ni de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment comment il est rentr\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne. N\u00e9anmoins, \u00e0 partir des photos disponibles sur les archives de son compte Facebook, nous avons tent\u00e9 de retracer son parcours :\n\n1) Le 6 septembre 2015, il publie sa position, indiquant qu\u2019il se trouve \u00e0 l\u2019Abel Hotel d\u2019Istanbul (Turquie). Deux jours plus tard, le 8 septembre, il publie une photo de lui devant l\u2019h\u00f4tel Star Park, toujours \u00e0 Istanbul.\n\n2) Une seconde photographie, publi\u00e9e le 10 septembre, le montre assis sur un muret, devant une jet\u00e9e. En arri\u00e8re-plan, un drapeau grec flotte au c\u00f4t\u00e9 d'un drapeau de l'Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n En supposant qu'il avait pu prendre cette photo peu de temps apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la fronti\u00e8re turco-grecque, et en analysant les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 l'image (dont la jet\u00e9e et la pr\u00e9sence d'une petite \u00eele en haut \u00e0 droite de l'image), nous avons pu retrouver cette corniche, qui se trouve sur l'\u00eele grecque de Lesbos, situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres seulement des c\u00f4tes turques.\n\n3) Une autre image, dont nous avons pu \u00e9tablir qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'int\u00e9rieur de la gare de l'Ouest de Vienne (Autriche), est mise en ligne 4 jours plus tard, le 14 septembre. C'est ce clich\u00e9 que l'on retrouve sur le photomontage devenu viral.\n\nFin 2015, des milliers de migrants transitaient quotidiennement par cette gare ferroviaire, pour se rendre en Allemagne notamment, comme l'explique cette d\u00e9p\u00eache AFP du 3 octobre 2015.\n\n4) Enfin, le 21 septembre, il publie une nouvelle photo le montrant devant la gare routi\u00e8re de Tornio-Haparanda, \u00e0 la fronti\u00e8re su\u00e9do-finlandaise, point d'entr\u00e9e pour des milliers de migrants irakiens arriv\u00e9s en Finlande en 2015.\n\nLe 16 novembre 2015, l\u2019agence de presse AP rapporte qu\u2019un Irakien de 29 ans, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis des crimes de guerre en Irak en juin 2014, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Finlande. Son nom : Jebbar-Salman Ammar. Le nom d\u2019Ammar Al-Ziady n\u2019appara\u00eet pas pour l\u2019instant.\n\nJebbar-Salman Ammar a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour ce chef d\u2019accusation le 18 mars 2016 par le tribunal de Pirkanmaa, province de Finlande m\u00e9ridionale dont la ville de Tampere est le chef-lieu. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 16 mois de prison avec sursis apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir profan\u00e9 le corps d'un combattant en publiant sur Facebook trois photos le montrant en train de tenir la t\u00eate d\u00e9capit\u00e9e de ce combattant dans la ville irakienne de Tikrit, d\u2019apr\u00e8s une d\u00e9p\u00eache publi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par l\u2019AFP.\n\nL\u2019avocat Ari Niemen a d\u00e9fendu Jebbar-Salman Ammar durant ce proc\u00e8s. \"Il a confirm\u00e9 \u00e0 la police finlandaise qu\u2019il utilisait aussi le nom Ammar Al-Ziady\", affirme-t-il. Des d\u00e9clarations confirm\u00e9es par un rapport de la police finlandaise que nous nous sommes procur\u00e9s, et selon lequel Jebbar-Salman poss\u00e9dait un profil Facebook au nom d'Ammar Al-Ziady.\n\nSelon ce m\u00eame rapport, Jebbar Salman Ammar a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 13 novembre 2015 \u00e0 22h05 et inculp\u00e9 le 16, deux mois apr\u00e8s la publication des premi\u00e8res photos le montrant sur le sol europ\u00e9en. Il r\u00e9sidait dns un centre d\u2019accueil pour demandeurs d\u2019asile \u00e0 Kaivanto, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Tampere, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9.\n\n\"Il a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en Irak apr\u00e8s le proc\u00e8s. Il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 directement du tribunal \u00e0 l\u2019a\u00e9roport\", affirme son avocat. Ayant \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 16 mois de prison avec sursis, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en effet pas \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9.\n\nTous les \u00e9l\u00e9ments d\u2019enqu\u00eate qui nous ont permis d\u2019arriver aux conclusions pr\u00e9c\u00e9dentes sur sa filiation \u00e0 Kata'ib Jund Al-Iman et son parcours en Europe sont confirm\u00e9s par le rapport de police.\n\nInterrog\u00e9 par la police finlandaise, Jebbar Salman Ammar a affirm\u00e9 que la t\u00eate d\u00e9capit\u00e9e \u00e9tait celle d\u2019un \"terroriste de l\u2019Etat Islamique responsable des massacres du Camp Speicher\", \u00e0 Tikrit.\n\nUn rapport de l\u2019ONG Human Rights Watch cite la milice dans laquelle a combattu Jebbar Salman Ammar parmi celles ayant commis des exactions en mars 2015 lors de la reprise de Tikrit par les forces favorables au gouvernement irakien. La ville \u00e9tait jusque-l\u00e0 tenue par l\u2019organisation \u00c9tat Islamique.\n\nJebbar Salman Ammar affirme toutefois dans le rapport de police ne pas \u00eatre responsable de la d\u00e9capitation, intervenue selon lui parce que le combattant dont il tient la t\u00eate \"s\u2019est lui-m\u00eame fait exploser\".\n\nDes membres de l'EI ont d\u00e9j\u00e0 emprunt\u00e9 les routes des migrants\n\nDes membres du groupe jihadiste ont emprunt\u00e9 par le pass\u00e9 les routes des migrants dans les Balkans pour p\u00e9n\u00e9trer en Europe en se m\u00ealant au flot des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre en Syrie.\n\nUne large partie de la cellule jihadiste qui a frapp\u00e9 la France et la Belgique, lors des attentats de 2015 et 2016 revendiqu\u00e9s par l'EI, \u00e9tait en effet parvenue \u00e0 rentrer des zones de combat irako-syriennes en se m\u00ealant aux civils.\n\nArticle r\u00e9alis\u00e9 par les \u00e9tudiants en premi\u00e8re ann\u00e9e de l'Ecole de journalisme de Sciences Po : Sophiane Amazian, Julien Apaloo, Manon Arribe, No\u00e9 Bauduin, L\u00e9na Wogue, Tha\u00efs Chaigne, Caurentin Courtois, Manon de Couet de Lorry, Manon Debut, Emma Grivotte, Enzo Guerini, Pierre Hardy, Gauthier Hartmann et Alexandra Lagarde, sous la direction de R\u00e9mi Banet et Gr\u00e9goire Lemarchand et avec la contribution de Sami Acef.", "lang": "fr"}