{"title": "Kto decydowa\u0142 o zamykaniu cmentarzy w zwi\u0105zku z koronawirusem? [AKTUALIZACJA]", "subtitle": "Kto decydowa\u0142 o zamykaniu cmentarzy w zwi\u0105zku z koronawirusem? Sprawdzamy wypowied\u017a Adama Bielana na temat wprowadzanych obostrze\u0144.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-63567", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kto-decydowal-o-zamykaniu-cmentarzy-w-zwiazku-z-koronawirusem/", "vclaim": "Do tej pory, od pocz\u0105tku lockdownu, zmar\u0142o (na COV....", "lang": "pl"}