{"title": "Cativa\u00e7\u00f5es efetivas foram s\u00f3 0,09%, como afirmou Costa?", "subtitle": "O primeiro-ministro defendeu-se do valor hist\u00f3rico das cativa\u00e7\u00f5es argumentando que s\u00f3 as que s\u00e3o impostas sobre as receitas de impostas \u00e9 que s\u00e3o, efe...", "author": "observador.pt", "date": "12 Jul 2017, 17:41", "vclaim_id": "vclaim-id-20565", "url": "https://observador.pt/factchecks/cativacoes-efetivas-foram-so-009-como-afirmou-costa/", "vclaim": "O primeiro-ministro, usando as mesmas palavras que o seu ministro das Finan\u00e7as havia usado h\u00e1 uma semana no Parlamento, defendeu-se das acusa\u00e7\u00f5es da l\u00edder do CDS-PP, que dizia que o Governo estava a fazer cortes de forma pouco transparente usando para isso um n\u00edvel de cativa\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico, argumentando que apenas 0,09% do PIB de cativa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o foram desbloqueadas \u2014 175 milh\u00f5es de euros \u2014 \u00e9 que foram aplicadas sobre receitas gerais. Ou seja, s\u00e3o de facto limita\u00e7\u00f5es aos servi\u00e7os e n\u00e3o restri\u00e7\u00f5es sobre receitas que os pr\u00f3prios servi\u00e7os acabaram por n\u00e3o ter.\n\nA quest\u00e3o foi levantada pela l\u00edder do CDS-PP e est\u00e1 no debate pol\u00edtico h\u00e1 uma semana. Esteve o Governo a fazer cortes encapotados quando prometia aumentos de despesa e investimento nos servi\u00e7os p\u00fablicos depois de anos de cortes? O que sabe \u00e9 que, no final do ano passado, o Governo n\u00e3o desbloqueou 942,7 milh\u00f5es de euros de despesas que estavam cativadas.\n\nSabe-se tamb\u00e9m que essas cativa\u00e7\u00f5es afetaram praticamente todas as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do Estado, com exce\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que, por lei, n\u00e3o podem ser cativadas, caso do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade e do Ensino Superior. Sabe-se tamb\u00e9m que tipo de despesas sofreram o maior aperto: aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, mais de metade do valor cativo; reserva or\u00e7amental (parte dos or\u00e7amentos dos Minist\u00e9rios), menos de um ter\u00e7o. Todos estes dados est\u00e3o na Conta Geral do Estado de 2016.\n\nO que n\u00e3o est\u00e1 na Conta Geral do Estado, ou em qualquer outro documento oficial, s\u00e3o os valores das cativa\u00e7\u00f5es por cada tipo, da mesma forma como est\u00e1 desagregada na lei. Essa explica\u00e7\u00e3o foi dada por M\u00e1rio Centeno, num discurso no Parlamento, na passada sexta-feira. Nas palavras do Ministro, estas cativa\u00e7\u00f5es est\u00e3o organizadas em dois grandes blocos.:\n\u2022 Os primeiros 15% existem por motivos de precau\u00e7\u00e3o, para garantir que ao longo do ano h\u00e1 verbas dispon\u00edveis nas rubricas cativadas. Estas existiam nos or\u00e7amentos anteriores e aplicam-se \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os (os chamados consumos interm\u00e9dios do Estado). Em 2016, foram de 295 milh\u00f5es de euros. Destes, apenas 175 milh\u00f5es de euros dizem respeito a receitas de impostos (os 0,09% do PIB de que fala Ant\u00f3nio Costa.\n\u2022 Os segundos s\u00e3o aplicados sobre o crescimento da despesa e apenas quando o primeiro cativo est\u00e1 esgotado. Ou seja, s\u00f3 existem sobre a parte da despesa que representa um acr\u00e9scimo face ao que aconteceu no ano anterior. Ou seja, nunca poderiam ser um corte face ao dinheiro gasto no ano anterior. Estes, nas contas de M\u00e1rio Centeno, valeram 617 milh\u00f5es de euros, mais de dois ter\u00e7os do total.\n\nAs cativa\u00e7\u00f5es deste segundo bloco s\u00e3o colocadas em pr\u00e1tica para evitar derrapagens, especialmente provocadas por servi\u00e7os que fazem estimativas demasiado otimistas quanto \u00e0s receitas que v\u00e3o conseguir ao longo do ano, para dessa forma terem mais or\u00e7amento para gastar, mesmo que essas receitas n\u00e3o se concretizem.\n\nAnt\u00f3nio Costa responde a Assun\u00e7\u00e3o Cristas, tal como Centeno havia feito h\u00e1 uma semana \u00e0 direita, dizendo que as cativa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o cortes, argumentando que apenas 175 milh\u00f5es dos 942,7 milh\u00f5es de euros das cativa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o foram desbloqueadas em 2016 dependiam de receitas de impostos, e que, por isso, s\u00e3o as cativa\u00e7\u00f5es efetivas. Mas este entendimento enfrenta alguns problemas:\n\u2022 N\u00e3o h\u00e1 qualquer dado oficial que suporte estes valores, apenas as contas dadas a conhecer pelo ministro das Finan\u00e7as, repetidas pelo primeiro-ministro.\n\u2022 Tomando como certas as contas, se levarmos \u00e0 letra as palavras do primeiro-ministro, estas contas n\u00e3o podiam estar corretas porque cativos efetivos s\u00e3o todos os cativos finais, e n\u00e3o apenas os 175 milh\u00f5es de euros de cativa\u00e7\u00f5es tornadas finais, porque n\u00e3o se concretizaram as receitas de impostos que deviam pagar estas despesas.\n\u2022 De facto, as cativa\u00e7\u00f5es n\u00e3o significam necessariamente cortes e os n\u00fameros das despesas do Estado mostram um aumento generalizado dos gastos em praticamente todas as \u00e1reas. Mas n\u00e3o em todas.\n\nO primeiro-ministro, tal como o ministro das Finan\u00e7as havia feito h\u00e1 uma semana, escolheu a dedo um n\u00famero que at\u00e9 pode mostrar que os cortes verdadeiramente feitos com estas cativa\u00e7\u00f5es \u2014 se considerarmos cortes o que est\u00e1 previsto no or\u00e7amento e cortado por decis\u00e3o pol\u00edtica \u2014 podem ser mais baixos do que o n\u00famero total, que \u00e9 historicamente alto. Mas isso n\u00e3o faz com os restantes 768 milh\u00f5es de euros n\u00e3o sejam cativa\u00e7\u00f5es e que n\u00e3o representem constrangimentos nos servi\u00e7os.\n\nAs cativa\u00e7\u00f5es at\u00e9 podem n\u00e3o ser cortes propriamente ditos, mas usar estes 175 milh\u00f5es de euros \u00e9 uma forma de dourar a p\u00edlula que n\u00e3o representa a realidade por inteiro. As cativa\u00e7\u00f5es foram de 942,7 milh\u00f5es de euros. Estas impediram servi\u00e7os de gastar em despesa que estava prevista no or\u00e7amento, aprovado no Parlamento por PS, Bloco de Esquerda e PCP. E n\u00e3o foram a \u00fanica forma de fazer poupan\u00e7as.", "lang": "pt"}