{"title": "La frase sobre \u201clo peor de la peste\u201d no es parte de la novela \u201cLa Peste\u201d de Albert Camus, ni fue escrita por \u00e9l", "subtitle": "En momentos en que casi la mitad de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 confinada para enfrentar la pandemia del nuevo coronavirus, comenz\u00f3 a circular en redes sociales un imagen con una frase atribuida a Albert Camus: \u201cLo peor de la peste no es que mata a los cuerpos, sino que desnuda las almas y ese espect\u00e1culo suele ser horroroso\u201d. Pero estas palabras no est\u00e1n en el libro \u201cLa Peste\u201d,", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-04-06T17:51:17+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40566", "url": "https://factual.afp.com/la-frase-sobre-lo-peor-de-la-peste-no-es-parte-de-la-novela-la-peste-de-albert-camus-ni-fue-escrita", "vclaim": "La frase sobre \u201clo peor de la peste\u201d no es parte de la novela \u201cLa Peste\u201d de Albert Camus, ni fue escrita por \u00e9l\n\nEn momentos en que casi la mitad de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 confinada para enfrentar la pandemia del nuevo coronavirus, comenz\u00f3 a circular en redes sociales un imagen con una frase atribuida a Albert Camus: \u201cLo peor de la peste no es que mata a los cuerpos, sino que desnuda las almas y ese espect\u00e1culo suele ser horroroso\u201d. Pero estas palabras no est\u00e1n en el libro \u201cLa Peste\u201d, del escritor franc\u00e9s y especialistas consultados por AFP Factual aseguran que el autor no escribi\u00f3 el fragmento.\n\nEn Facebook (1, 2, 3 y 4), en Twitter (1, 2 y 3) y en Instagram se multiplican las entradas, compartidas m\u00e1s de 100.000 veces desde los primeros d\u00edas de marzo de 2020, que se\u00f1alan que la frase, tan resonante actualmente durante la pandemia del nuevo coronavirus, es un fragmento del libro \u201cLa Peste\u201d. Tambi\u00e9n circulan otras publicaciones con el mismo meme en Facebook (1 y 2), en Twitter (1 y 2) y en Instagram (1 y 2) que no mencionan directamente esta obra puntual pero s\u00ed a Camus.\n\nLa novela \u201cLa Peste\u201d, publicada en 1947, est\u00e1 ambientada a mediados del siglo XX y sus protagonistas viven en una ciudad que sufre un brote de peste bub\u00f3nica. Sin embargo, la b\u00fasqueda de la frase viral en el libro de Camus, disponible en el sitio de almacenamiento de archivos en internet archive.org, no arroja ning\u00fan resultado. Tampoco aparece en otras versiones digitales de la obra (1, 2 y 3).\n\nBuscar t\u00e9rminos por separado como \u201clas almas\u201d o \u201clo peor de la peste\u201d dentro de las versiones digitales tampoco permite dar con esta frase ni con ninguna similar.\n\nUna b\u00fasqueda de la frase completa en Google de lo publicado antes del 1 de marzo de 2020, cuando comenz\u00f3 a circular en redes sociales, no arroja ning\u00fan resultado.\n\nLa frase que se viraliz\u00f3 se public\u00f3 acompa\u00f1ada de una imagen que, seg\u00fan revel\u00f3 una b\u00fasqueda inversa por im\u00e1genes en Yandex, es la pintura \u201cEl fumador\u201d, del artista brit\u00e1nico Cristopher Thomsen.\n\n\u201cEsta cita no es de Camus, ni en \u2018La Peste\u2019 ni en otro lado. Se contradice, de hecho, con una de las \u00faltimas frases de la novela: \u2018[...] algo que se aprende en medio de las plagas: que hay en los hombres m\u00e1s cosas dignas de admiraci\u00f3n que de desprecio\u2019\u201d, asegur\u00f3 en un correo electr\u00f3nico a AFP Factual Agn\u00e8s Spiquel, presidenta de la Sociedad de Estudios Camusianos y profesora em\u00e9rita de Literatura Francesa en la Universidad de Valenciennes. \u201cA los que se dedican a difundir estas falsas citas creo que hay que mandarlos a leer la novela\u201d, agreg\u00f3.\n\nSpiquel describe \u201cLa Peste\u201d como \u201cla pieza maestra del segundo ciclo dentro de la obra de Camus, centrado en la revuelta, despu\u00e9s del primero, centrado en el absurdo\u201d. En ella, explica la especialista, Camus contin\u00faa su exploraci\u00f3n sobre la condici\u00f3n humana, con \u201cpersonajes solidarios\u201d que \u201cno piensan disolver el absurdo, pero luchan juntos contra aquello que aplasta al ser humano, incluso sabiendo que esa lucha no tendr\u00e1 fin jam\u00e1s\u201d.\n\nEn la obra de Camus, explica Spiquel, la peste es el nazismo, pero es mucho m\u00e1s que eso, \u201ces toda forma de opresi\u00f3n creada por el hombre y, tambi\u00e9n, en el coraz\u00f3n de cada hombre, el consentir la muerte del otro\u201d.\n\nSimon Lea, presidente de The Albert Camus Society, tampoco reconoci\u00f3 el texto viral como producto de la pluma del escritor franc\u00e9s. \u201cEl fragmento [de las publicaciones virales] es desconocido para m\u00ed. No lo reconozco de La Peste ni de ninguna otra obra de Camus\u201d, dijo a AFP Factual en un correo electr\u00f3nico.\n\nAdem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \u201cCamus cre\u00eda que el cuerpo era por lo menos igual a la mente a la hora de entender el mundo que nos rodea, por ello, es poco probable que hubiera comentado que el costo para el esp\u00edritu o el alma fuera peor que para el cuerpo\u201d.\n\n\u201cLa Peste\u201d, junto con otras obras sobre epidemias, como las de Alessandro Manzoni, en las \u00faltimas semanas rompieron r\u00e9cords de ventas en Italia, a pesar del cierre de las librer\u00edas.\n\nAFP Factual ya hab\u00eda revelado la falsedad de publicaciones con frases err\u00f3neamente atribuidas al autor uruguayo Mario Benedetti.\n\nEn conclusi\u00f3n, la frase que se viraliz\u00f3 en redes sociales no es parte del libro \u201cLa Peste\u201d, de Albert Camus, no se halla en ning\u00fan fragmento de la obra, cl\u00e1sico de la literatura francesa. Expertos en la obra del escritor consultados por AFP Factual tampoco reconocen estas palabras como propias del autor.", "lang": "es"}