{"title": "[] A transforma\u00e7\u00e3o da \u2018dona Marta do PT\u2019", "subtitle": "Levantamos algumas contradi\u00e7\u00f5es na hist\u00f3ria pol\u00edtica de Marta Suplicy, a candidata do PMDB \u00e0 prefeitura de S\u00e3o Paulo", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2016-10-01T10:30:21-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-1339", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2016/10/01/a-transformacao-da-dona-marta-do-pt/", "vclaim": "Candidata \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo pela quarta vez, a senadora Marta Suplicy vai estrear nas urnas pelo PMDB, seu novo partido, ostentando um discurso que contraria alguns dos pilares de sua carreira pol\u00edtica.\n\nPrefeita de S\u00e3o Paulo entre 2001 e 2004 pelo PT, sigla a qual esteve filiada por mais de 30 anos, Marta tenta voltar ao comando da maior cidade do Brasil mostrando uma imagem diferente da que o eleitor paulistano tinha dela.\n\nEm entrevista publicada no \u00faltimo dia 20 pelo jornal Folha de S.Paulo, Marta afirmou:\n\nEm outubro de 2000, depois de vencer o ex-prefeito Paulo Maluf (PP) no segundo turno daquela elei\u00e7\u00e3o municipal, Marta fez um discurso contundente e nele declarou:\n\n\u201cSe trata de uma vit\u00f3ria de todas as for\u00e7as pol\u00edticas e sindicais, democr\u00e1ticas e progressistas contra o representante do conservadorismo de direita preconceituoso, autorit\u00e1rio e desonesto; o mesmo que, no passado, servia de sustenta\u00e7\u00e3o para o regime militar e que continua, no presente, procurando preservar os privil\u00e9gios de alguns\u201d.\n\nNaquele pronunciamento, inegavelmente \u00e0 esquerda, Marta ainda disse: \u201cO PT sai destas elei\u00e7\u00f5es municipais fortalecido. Este PT mais maduro e respons\u00e1vel, defensor ferrenho do sistema democr\u00e1tico e do socialismo moderno. Sim, a dona Marta \u00e9 do PT\u201d.\n\nNo primeiro dia de 2001, ao tomar posse como prefeita da capital paulista, ela voltou a fazer refer\u00eancias \u00e0 esquerda. Em sua fala, deixou claro o direcionamento de sua administra\u00e7\u00e3o e revelou como seria sua rela\u00e7\u00e3o com os governos federal e estadual de S\u00e3o Paulo, \u00e0 \u00e9poca sob o comando do PSDB.\n\n\u201cMesmo que a for\u00e7a que estrutura a nova administra\u00e7\u00e3o (da cidade) esteja identificada com a oposi\u00e7\u00e3o de centro-esquerda aos governos estadual e federal, procurarei, em todo o momento, fazer prevalecer a parceria e o di\u00e1logo\u201d.\n\nMarta tem enfrentado cr\u00edticas dos advers\u00e1rios por seu passado no PT. Deixou o partido em 2015, quando se filiou ao PMDB, e , desde ent\u00e3o, caiu em contradi\u00e7\u00e3o algumas vezes ao tentar explicar as raz\u00f5es de sua mudan\u00e7a (provocada, tamb\u00e9m, pelo fato de que o atual prefeito, Fernando Haddad, pretendia tentar a reelei\u00e7\u00e3o pelo PT).\n\n\u201cHoje, n\u00e3o tem um partido no Brasil que n\u00e3o esteja acusado de corrup\u00e7\u00e3o. No PMDB, vejo uma coisa diferente em rela\u00e7\u00e3o ao PT. No PMDB, temos pessoas investigadas, n\u00e3o temos uma organiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 sist\u00eamico. O PT organizou a corrup\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nMas as investiga\u00e7\u00f5es da Lava-Jato j\u00e1 mostram que paira sobre o PMDB as mesmas sombras que rondam o PT e o PP. Seu novo partido, assim como sua velha sigla, tamb\u00e9m \u00e9 investigado pela suspeita de arrecadar propina de neg\u00f3cios da Petrobras e lavar dinheiro no exterior. Os principais caciques do partido que abrigou Marta j\u00e1 s\u00e3o alvos da investiga\u00e7\u00e3o, bem como os caciques do PT. Est\u00e3o na mira da opera\u00e7\u00e3o o ex-presidente Jos\u00e9 Sarney, os senadores Renan Calheiros, Romero Juc\u00e1 e Edison Lob\u00e3o, para citar alguns.\n\nMarta j\u00e1 afirmou tamb\u00e9m que optou pelo PMDB porque o partido \u00e9 \u201cestruturado, forte e que tem, no DNA, o combate \u00e0 ditadura\u201d. Ela ressaltou que, como senadora por S\u00e3o Paulo, precisaria estar em uma legenda grande.\n\nEm 2004, no entanto, quando se preparava para a campanha \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo (que acabou perdendo), ela mantinha uma rela\u00e7\u00e3o bem diversa com o PMDB. Em sabatina no programa Roda Vida, da TV Cultura, explicou o motivo de n\u00e3o ter aceitado um vice peemeebista para disputar a corrida daquele ano em sua chapa:\n\n\u201cEu queria ter um vice que fosse de minha total confian\u00e7a. Eu n\u00e3o poderia ter um vice do PMDB. Eu n\u00e3o teria confian\u00e7a\u201d.\n\nA hoje peemedebista tamb\u00e9m aparenta ter mudado de opini\u00e3o sobre algumas pol\u00edticas p\u00fablicas que ganharam destaque no debate pol\u00edtico-eleitoral deste ano. Em 2000, antes de assumir a prefeitura, Marta foi veemente ao descartar a ideia de repassar \u00e0 iniciativa privada \u00f3rg\u00e3os municipais como o Est\u00e1dio do Pacaembu, o Anhembi e o Aut\u00f3dromo de Interlagos. \u00c0 \u00e9poca, discutia-se a privatiza\u00e7\u00e3o como uma maneira de aprimorar as contas do munic\u00edpio, sufocadas, sobretudo, pela d\u00edvida p\u00fablica.\n\n\u201cN\u00e3o est\u00e1 em nossos planos a privatiza\u00e7\u00e3o. Isso era uma piada. N\u00e3o causaria nenhum al\u00edvio na d\u00edvida de forma concreta\u201d.\n\n\u201cO Pacaembu \u00e9 um monumento, n\u00e3o tem que ser privatizado em hip\u00f3tese alguma. O Anhembi, eu acho que a\u00ed cabe uma concess\u00e3o. O aut\u00f3dromo d\u00e1 para estudar, tem rendimento\u201d.\n\nDurante sua gest\u00e3o como prefeita de S\u00e3o Paulo, Marta apoiou a realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Confer\u00eancia Municipal de DST/AIDS, que teve como resultado a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o hom\u00f4nima ligada ao Conselho Municipal de Sa\u00fade.\n\nDentre as v\u00e1rias pol\u00edticas defendidas por sua equipe para evitar a dissemina\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a na cidade, estava a distribui\u00e7\u00e3o de seringas a usu\u00e1rios de drogas injet\u00e1veis (para que eles n\u00e3o terminassem compartilhando equipamento contaminado). Isso aparece em informativo elaborado pela prefeitura \u00e0 \u00e9poca.\n\nEm 2008, em mais uma entrevista sobre o assunto, Marta afirmou ser a favor da pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de danos. Naquele tempo, debatia-se a exist\u00eancia de uma poss\u00edvel epidemia de AIDS na cidade. Mais tarde, em 2011, ainda senadora pelo PT, Marta saudou o lan\u00e7amento do Plano de A\u00e7\u00f5es contra o Crack e outras drogas (programa \u201cCrack, \u00c9 Poss\u00edvel Vencer!\u201d), elaborado pelo Governo Federal e contr\u00e1rio \u00e0 pol\u00edtica de interna\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria. Fixava sua posi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.\n\nMas, agora, durante a campanha de 2016, Marta j\u00e1 anunciou que, se eleita, acabar\u00e1 com o \u201cBra\u00e7os Abertos\u201d, programa que foi implementado pela prefeitura de Fernando Haddad e que \u00e9 baseado no conceito da redu\u00e7\u00e3o de danos, oferecendo reabilita\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o social aos dependentes, com hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o e trabalho, sem exigir deles a abstin\u00eancia.\n\nAinda na recente entrevista concedida \u00e0 Folha, Marta, que \u00e9 psic\u00f3loga de forma\u00e7\u00e3o, falou sobre o assunto e seus projetos em torno dele:\n\n\u201cO Bra\u00e7os Abertos tem que ser descontinuado. \u00c9 um processo de convencimento para desintoxica\u00e7\u00e3o. N\u00f3s vamos trabalhar com a espiritualidade, com as organiza\u00e7\u00f5es sociais, principalmente religiosas\u201d.\n\nE A TAL \u2018IND\u00daSTRIA DAS MULTAS\u2019\n\nNa disputa deste ano, Marta tamb\u00e9m parece incomodada com a chamada \u201cind\u00fastria das multas\u201d. No hor\u00e1rio eleitoral que foi ao ar no \u00faltimo dia 10 de setembro, tratou do assunto:\n\n\u201cSer\u00e3o 15 milh\u00f5es de multas at\u00e9 o final do ano, um aumento de 500% em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo em que fui prefeita. Mas eu vou acabar com a ind\u00fastria da multa e retirar todos os radares pegadinha, ou seja, metade de todos os radares ser\u00e3o desativados nos primeiros seis meses de governo\u201d\n\nEm maio de 2001, em plena gest\u00e3o Marta, no entanto, as multas aplicadas por radares fotogr\u00e1ficos chegaram a quadruplicar depois que a Companhia de Engenharia de Tr\u00e1fego da \u00e9poca reduziu a margem de toler\u00e2ncia dos equipamentos. As m\u00e1quinas que antes aplicavam multas aos ve\u00edculos que ultrapassassem em 15 km/h a 20 km/h o limite de velocidade numa determinada via passaram a apontar a infra\u00e7\u00e3o a partir dos 10km/h de excesso. A Folha chegou a escrever que a altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia sido oficialmente divulgada pela gest\u00e3o Marta e que acabou provocando uma eleva\u00e7\u00e3o de 310% na quantidade de infra\u00e7\u00f5es detectadas pelos radares m\u00f3veis.\n\nVale ressaltar ainda que a proposta de redu\u00e7\u00e3o de velocidade n\u00e3o consta no programa eleitoral que Marta registrou no Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O trecho que mais se aproxima do assunto sugere \u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o e melhora na sinaliza\u00e7\u00e3o nos polos geradores de tr\u00e2nsito\u201d.\n\nA Lupa procurou a campanha de Marta Suplicy diversas vezes ao longo do \u00faltimo m\u00eas, pedindo que a candidata comentasse o material, mas n\u00e3o obteve retorno dela at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem.", "lang": "pt"}