{"title": "Alerta na B\u00e9lgica: governo recusa rede 5G por quest\u00f5es de \"sa\u00fade p\u00fablica\". Verdade?", "subtitle": "Sim, verdade. O Executivo belga recusou que seja implementada em Bruxelas a rede 5G. Segundo a ministra do Ambiente, trata-se de uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica: \"Os habitantes de Bruxelas n\u00e3o s\u00e3o ratinhos da \u00edndia cuja sa\u00fade pode ser vendida em troca de lucro\", afirmou.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-25T16:23:23+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-21882", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/alerta-na-belgica-governo-recusa-rede-5g-por-questoes-de-saude-publica-verdade", "vclaim": "Uma nova rede de telem\u00f3veis e internet mais r\u00e1pida e eficaz. \u00c9 essa a promessa da quinta gera\u00e7\u00e3o dos sistemas wireless que fornecem dados aos nossos telem\u00f3veis, port\u00e1teis e gadgets tecnol\u00f3gicos. A Comiss\u00e3o Europeia pretende que todos os estados-membros disponham de redes 5G at\u00e9 ao final de 2020, seguindo o Plano de A\u00e7\u00e3o 5G para a Europa. Mas nem todos aceitam: o governo belga, por exemplo, recusou a aplica\u00e7\u00e3o destas novas tecnologias em Bruxelas.\n\nA ministra do Ambiente, C\u00e9line Fremault, justificou a decis\u00e3o argumentando que a rede 5G tem impacto negativo na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \u201cEu n\u00e3o posso dar as boas vindas a esta tecnologia se os padr\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o, que devem proteger os cidad\u00e3os, n\u00e3o forem respeitados, seja o 5G ou n\u00e3o\u201d, disse ao jornal belga \u201cBruzz\u201d. \u201cOs habitantes de Bruxelas n\u00e3o s\u00e3o ratinhos da \u00edndia cuja sa\u00fade pode ser vendida em troca de lucro. N\u00e3o podemos deixar nada \u00e0 sorte\u201d, refor\u00e7ou.\n\nA legisla\u00e7\u00e3o belga imp\u00f5e uma radia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 6 volts por metro \u2013 o que j\u00e1 causou problemas aquando da implementa\u00e7\u00e3o da rede 4G na capital. Ao recusar agora a execu\u00e7\u00e3o do plano europeu, o Executivo \"empurra\" a responsabilidade de lidar com o assunto para a pr\u00f3xima legislatura - ou seja, embora haja uma posi\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio, o tema est\u00e1 longe de estar fechado do ponto de vista da decis\u00e3o pol\u00edtica.\n\nOs campos eletromagn\u00e9ticos que transportam a informa\u00e7\u00e3o wireless para os dispositivos sempre foram tema de discuss\u00e3o. Muitos acreditam que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s radia\u00e7\u00f5es e o aparecimento de cancro. J\u00e1 em 2006, quando a Comiss\u00e3o Europeia fez uma sondagem sobre os campos eletromagn\u00e9ticos \u2013 desenvolvida pelo Eurobar\u00f3metro e publicada em junho de 2007 \u2013 28% dos cidad\u00e3os europeus consideravam que os postes de rede m\u00f3vel representavam um potencial risco para a sa\u00fade, sendo que a maioria identificava a os telem\u00f3veis como a principal fonte de campos eletromagn\u00e9ticos (71%).\n\nQuando questionados sobre a preocupa\u00e7\u00e3o dos potenciais riscos de sa\u00fade associados aos campos eletromagn\u00e9ticos, 48% dos europeus disseram estar \u201cmuito preocupados\u201d ou \u201cbastante preocupados\u201d. Em Portugal, 49% dos que responderam ao question\u00e1rio mostraram-se apreensivos.\n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, \u201cn\u00e3o foi contestado que os campos eletromagn\u00e9ticos acima de um certo n\u00edvel desencadeiem efeitos biol\u00f3gicos. Experi\u00eancias com volunt\u00e1rios saud\u00e1veis indicam que a exposi\u00e7\u00e3o de curta dura\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis presentes no ambiente ou em casa n\u00e3o causam aparentes efeitos prejudiciais. A exposi\u00e7\u00e3o a n\u00edveis mais altos que podem ser nocivos est\u00e3o restritas por guias nacionais e internacionais\u201d. Apesar de haver estudos diversos sobre o assunto, n\u00e3o \u00e9 assumido pelas organiza\u00e7\u00f5es internacionais que as radia\u00e7\u00f5es utilizadas pelos aparelhos dom\u00e9sticos \u2013 como telem\u00f3veis e port\u00e1teis \u2013 sejam prejudiciais \u00e0 sa\u00fade.\n\nNo caso portugu\u00eas, a rede 5G dever\u00e1 chegar j\u00e1 no pr\u00f3ximo ano. Em mar\u00e7o de 2019 a empresa chinesa Huawei mostrava-se \u201cdeterminada em continuar a trazer para Portugal as tecnologias e os produtos mais inovadores, incluindo a tecnologia 5G, que lidera em todo o mundo\u201d, garantiu a multinacional \u00e0 Ag\u00eancia Lusa.\n\nA parceria entre Portugal e a Huawei gerou preocupa\u00e7\u00e3o em alguns parceiros, particularmente nos Estados Unidos devido \u00e0 suposta influ\u00eancia do governo autorit\u00e1rio chin\u00eas na gest\u00e3o da empresa. Tamb\u00e9m a Uni\u00e3o Europeia apelou aos estados-membros que considerassem os riscos envolvidos na negocia\u00e7\u00e3o antes de entregar a rede 5G a empresas chinesas.\n\nO presidente-executivo da Altice Portugal, Alexandre Fonseca, afirmou \u00e0 ag\u00eancia Lusa, na mesma data, que a Huawei \u00e9 \u201cum parceiro estrat\u00e9gico\u201d que tem \u201cestado \u00e0 altura daquilo que s\u00e3o os seus desafios\u201d, garantido que a empresa portuguesa de telecomunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem \u201cqualquer suspeita de qualquer tipo de atua\u00e7\u00e3o menos rigorosa por parte da Huawei\u201d.", "lang": "pt"}