{"title": "Los exdeportistas Recoba y Pacheco no se pronunciaron sobre el partido gobernante en Uruguay", "subtitle": "Varias publicaciones en redes sociales muestran a los exfutbolistas uruguayos \u00c1lvaro Recoba y Antonio Pacheco pronunci\u00e1ndose sobre el partido de gobierno Frente Amplio, en el marco de la campa\u00f1a para las elecciones generales del pr\u00f3ximo 27 de octubre. \u201cYo voto al Frente\u201d y \u201c#FrenteAmplioNuncaM\u00e1s\u201d, dicen los supuestos mensajes que van acompa\u00f1ados con sus fotos. Sin embargo,", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-10-16T22:32:00+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-48411", "url": "https://factual.afp.com/los-exdeportistas-recoba-y-pacheco-no-se-pronunciaron-sobre-el-partido-gobernante-en-uruguay", "vclaim": "Los exdeportistas Recoba y Pacheco no se pronunciaron sobre el partido gobernante en Uruguay\n\nVarias publicaciones en redes sociales muestran a los exfutbolistas uruguayos \u00c1lvaro Recoba y Antonio Pacheco pronunci\u00e1ndose sobre el partido de gobierno Frente Amplio, en el marco de la campa\u00f1a para las elecciones generales del pr\u00f3ximo 27 de octubre. \u201cYo voto al Frente\u201d y \u201c#FrenteAmplioNuncaM\u00e1s\u201d, dicen los supuestos mensajes que van acompa\u00f1ados con sus fotos. Sin embargo, estas publicaciones son falsas: los exjugadores no han manifestado ning\u00fan tipo de apoyo p\u00fablico a candidato alguno.\n\nDesde el 12 de octubre pasado se difunden por WhatsApp las im\u00e1genes de Pacheco y Recoba con un mensaje que dice \u201cYo voto al Frente\u201d. Al d\u00eda siguiente, las fotos fueron publicadas por al menos dos cuentas de Facebook (1 y 2) y desde all\u00ed se compartieron m\u00e1s de 2.500 veces. Una de las publicaciones agregaba adem\u00e1s una imagen de la actriz y cantante uruguaya Natalia Oreiro.\n\nVerificado, coalici\u00f3n de fact-checking que integra la AFP, contact\u00f3 a las tres personalidades, quienes desmintieron haber dado su apoyo p\u00fablico a alg\u00fan candidato. \u201cNo tengo ninguna afiliaci\u00f3n pol\u00edtica y no me interesa tampoco\u201d, dijo Recoba. \u201cMe parece pat\u00e9tico que usen la cara de personas para fines pol\u00edticos y ni siquiera avisen que lo van a hacer\u201d, afirm\u00f3 Pacheco. Por su parte, la representante de Oreiro, Claudia S\u00e1nchez, indic\u00f3 que \u201cno apoya a ning\u00fan pol\u00edtico\u201d.\n\nAdem\u00e1s, Recoba public\u00f3 un tuit desmintiendo su participaci\u00f3n en la campa\u00f1a electoral. \u201cPersonalmente me parece que utilizar la imagen de otra persona con fines pol\u00edticos sea del partido que sea no est\u00e1 bien\u201d, afirm\u00f3.\n\nUn d\u00eda despu\u00e9s, la p\u00e1gina de Facebook Gire a la Derecha public\u00f3 otra imagen con los exfutbolistas abrazados y el mensaje \u201c#NuncaM\u00e1sFrenteAmplio\u201d al pie de la foto. La publicaci\u00f3n se comparti\u00f3 m\u00e1s de 250 veces en Facebook y tambi\u00e9n se replic\u00f3 en Twitter.\n\nM\u00e1s tarde, la misma p\u00e1gina comparti\u00f3, primero, el desmentido de Recoba sobre las publicaciones que lo vinculan con el Frente Amplio; luego, el art\u00edculo de Verificado sobre las falsas publicaciones de apoyo al partido gobernante de Uruguay.\n\nPor su parte, AFP Factual se contact\u00f3 con Pacheco para consultarle sobre estas nuevas publicaciones. El exfutbolista confirm\u00f3 que acude a votar \u201ccomo cualquier ciudadano\u201d, pero que no manifiesta su apoyo p\u00fablico a ning\u00fan candidato.\n\nNo es la primera vez que en la actual campa\u00f1a electoral uruguaya un futbolista es vinculado de forma enga\u00f1osa con un partido pol\u00edtico. Anteriormente ocurri\u00f3 algo similar con los futbolistas de la selecci\u00f3n uruguaya Diego God\u00edn y Luis Su\u00e1rez, quienes aparecieron en un montaje viral, tambi\u00e9n con el mensaje \u201cNunca m\u00e1s Frente Amplio\u201d. Tambi\u00e9n se hizo un montaje de una foto de God\u00edn para vincularlo con otro candidato presidencial, el opositor Guido Manini R\u00edos.\n\nGracias a una b\u00fasqueda inversa de las im\u00e1genes, el equipo de verificaci\u00f3n de la AFP encontr\u00f3 que la foto de Pacheco corresponde a una entrevista que dio para el sitio Pasi\u00f3n F\u00fatbol en marzo de 2013, cuando a\u00fan era capit\u00e1n del club Pe\u00f1arol.\n\nLa foto de Recoba aparece en los primeros lugares en las b\u00fasquedas de Google Im\u00e1genes y en sitios de radios deportivas de Uruguay por lo menos desde abril de 2018.\n\nMientras que la imagen de ambos jugadores abrazados fue publicada por primera vez por el diario deportivo uruguayo Ovaci\u00f3n el 27 de noviembre de 2016, en una nota sobre un partido que ambos disputaron junto a aficionados de Nacional y Pe\u00f1arol. El medio confirm\u00f3 a la AFP que fue tomada por el fot\u00f3grafo Francisco Flores.\n\nDe su lado, recurriendo a la plataforma de b\u00fasqueda inversa TinEye, se encontr\u00f3 la imagen de Oreiro en sitios de fondos de pantalla que datan del a\u00f1o 2013. Tambi\u00e9n es una foto f\u00e1cil de hallar al buscar el nombre de la artista uruguaya en Google Im\u00e1genes.\n\n*Una vez instalada la extensi\u00f3n InVid en el navegador Chrome, se hace clic derecho sobre la imagen y el men\u00fa que se despliega ofrece lanzar una b\u00fasqueda de la misma en varios navegadores.", "lang": "es"}