{"title": "Dr. Heider do Hospital Adventista de Bel\u00e9m condena uso de m\u00e1scaras em \u00e1udio no WhatsApp #boato", "subtitle": "Boato - Dr. Heider do Hospital Adventista de Bel\u00e9m (PA) defende o n\u00e3o uso da m\u00e1scara e diz que j\u00e1 h\u00e1 medicamentos eficazes contra a Covid-19", "author": "www.boatos.org", "date": "2020-04-27T18:00:19+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41596", "url": "https://www.boatos.org/saude/dr-heider-hospital-adventista-belem-mascara-audio-whatsapp.html", "vclaim": "Boato \u2013 Dr. Heider do Hospital Adventista de Bel\u00e9m (PA) defende o n\u00e3o uso da m\u00e1scara e diz que j\u00e1 h\u00e1 medicamentos eficazes contra a Covid-19.\n\nA pandemia da Covid-19, com certeza, obrigou os brasileiros a adotarem novos h\u00e1bitos, como o uso das m\u00e1scaras. Bastante comum em pa\u00edses asi\u00e1ticos, como o Jap\u00e3o, o uso da m\u00e1scara se tornou popular, especialmente, no in\u00edcio dos anos 2000, ap\u00f3s o surto da S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave (SARS).\n\nEm meio ao surto do novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2), a m\u00e1scara deixou de ser apenas um item obrigat\u00f3rio para profissionais da sa\u00fade. No Brasil, diversas cidades j\u00e1 exigem o uso do acess\u00f3rio para entrar em lugares p\u00fablicos.\n\nPor\u00e9m, ainda h\u00e1 quem discorde do uso da m\u00e1scara e apoie a livre circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus (e das pessoas) para se criar anticorpos. Nos \u00faltimos dias, por exemplo, um \u00e1udio tem feitos sucesso nas redes sociais. De acordo com o material, o m\u00e9dico Heider, do Hospital Adventista de Bel\u00e9m (PA), teria afirmado que os brasileiros n\u00e3o deveriam usar m\u00e1scara, porque precisam contrair o v\u00edrus para criar imunidade ao mesmo. Segundo ele, o Brasil j\u00e1 teria medicamentos comprovadamente eficazes contra \u00e0 Covid-19, o que seria suficiente para manter apenas o isolamento de pessoas do grupo de risco. Por fim, ele tamb\u00e9m d\u00e1 dicas de sa\u00fade e prescreve vitaminas de forma indiscriminada. Confira:\n\nMensagem: \u201cEste \u00e1udio e uma fonte segura, Dr Heider do Hosp Adv de Belem! Ele vai mudar o pensamento de todos sobre o uso das m\u00e1scaras e outros detalhes\u201d.\n\nTranscri\u00e7\u00e3o: \u201cOl\u00e1, meu nome \u00e9 Heider, sou m\u00e9dico e hoje \u00e9 dia vinte e tr\u00eas de abril de dois mil e vinte. Eu t\u00f4 fazendo esse \u00e1udio por um questionamento. Por que usar m\u00e1scaras? Primeiro, vamos entender para que elas servem. M\u00e1scaras diminuem a transmissibilidade de pat\u00f3genos pelas vias a\u00e9reas superiores de quem as usa. Numa cirurgia abdominal, por exemplo, n\u00f3s utilizamos para que got\u00edculas que saem da nossa expira\u00e7\u00e3o n\u00e3o caiam dentro da cavidade est\u00e9reo da pessoa que t\u00e1 sendo operada. Ent\u00e3o, numa epidemia viral, se todos usarem m\u00e1scaras, diminui-se a dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus entre as pessoas, correto? A resposta \u00e9 sim. Por\u00e9m, numa epidemia viral, n\u00f3s sabemos de duas coisas. Primeiro, o v\u00edrus \u00e9 um parasita e, enquanto houver pessoas suscept\u00edveis a ele, leia-se sem imuniza\u00e7\u00e3o, ele permanecer\u00e1 causando doen\u00e7a. Segunda coisa, uma epidemia viral s\u00f3 acaba quando mais de noventa e cinco por cento da popula\u00e7\u00e3o estiver imunizada e s\u00f3 h\u00e1 duas maneiras disso acontecer: vacina\u00e7\u00e3o em massa, que precisa de protocolos r\u00edgidos para ser liberada, assim, normalmente, demora anos ou o que chamamos de imuniza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, quando todos s\u00e3o expostos ao v\u00edrus e criam, por si s\u00f3, anticorpos contra ele. Se numa epidemia viral n\u00e3o houvesse nada pra fazer, se estiv\u00e9ssemos simplesmente que esperar, o uso de m\u00e1scaras obrigat\u00f3rio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o diminuiria o cont\u00e1gio, prolongaria o tempo de preval\u00eancia da doen\u00e7a e a imunidade seria conseguida devagar, at\u00e9 que uma vacina pudesse imunizar a todos e acab\u00e1-la. Por\u00e9m, isso n\u00e3o acontece hoje. Temos medica\u00e7\u00f5es comprovadamente eficazes e muito conhecidas em epidemias virais. Ivermectina, Hidroxicloroquina Azitromicina, anticoagulantes, corticoides e antirretrovirais. Especificamente, na epidemia da Covid-19, se essas drogas forem utilizadas de forma competente, diga-se, por uma equipe de sa\u00fade treinada e ainda no in\u00edcio dos sintomas, na pr\u00e1tica, ter\u00edamos redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica das interna\u00e7\u00f5es e formas graves da doen\u00e7a. Diante desse cen\u00e1rio, eu pergunto pra voc\u00ea: por que, ent\u00e3o, usar m\u00e1scaras? Por que \u00e9 politicamente correto? Apenas pra postergar uma epidemia desnecessariamente, fazer com que ela fique mais tempo conosco, mesmo podendo dizim\u00e1-la mais rapidamente? Sabe, gente, o que falta nesse pa\u00eds chamado Brasil \u00e9 vontade de salvar pessoas. A politicagem de governadores, prefeitos, deputados, senadores e at\u00e9 ju\u00edzes est\u00e1 matando pessoas que poderiam ser salvas, se essas medica\u00e7\u00f5es fossem distribu\u00eddas em todas as portas de entrada da sa\u00fade, postos de sa\u00fade, UPAs e hospitais e a popula\u00e7\u00e3o fosse orientada procur\u00e1-las no in\u00edcio, repito, no dos sintomas, mas, ao contr\u00e1rio disso, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 s\u00f3 procure o servi\u00e7o de sa\u00fade quando apresentar sintomas graves. Com isso, as medica\u00e7\u00f5es j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e3o a efic\u00e1cia esperada, pessoas precisar\u00e3o de respiradores e muitos morrer\u00e3o. Ser\u00e1 que algum dos governadores, prefeitos e seus assessores que pegaram o coronav\u00edrus seguiram essa orienta\u00e7\u00e3o? \u00c9 claro que n\u00e3o. Trataram de tomar as medica\u00e7\u00f5es no in\u00edcio dos sintomas e est\u00e3o todos curados hoje. A hipocrisia pol\u00edtica n\u00e3o tem limites neste pa\u00eds. A popula\u00e7\u00e3o t\u00e1 sendo enganada. Est\u00e1 apavorada, em confinamento, deixando a economia do pa\u00eds quebrar, acreditando em uma m\u00eddia e pol\u00edticos hip\u00f3critas que pregam o terror, enquanto saqueiam as finan\u00e7as do pa\u00eds a seu bel prazer. Isso tudo acobertadas por decretos de calamidade p\u00fablica, onde lhes \u00e9 conferido o poder de receber dinheiro federal, ou seja, dos nossos impostos e gast\u00e1-los sem presta\u00e7\u00e3o de contas. Os que elegemos como representantes e que deveriam estar nos protegendo s\u00e3o, exatamente, os que nos empurram para a cova. Mas voltando \u00e0 epidemia, os que deveriam estar isolados s\u00e3o as pessoas do grupo de risco de adquirirem a forma grave da doen\u00e7a: idosos, gr\u00e1vidas, imunodeficientes, transplantados, fumantes e pessoas que possuem doen\u00e7as cr\u00f4nicas. Esses, obrigatoriamente, deveriam estar isolados por decreto. A isso, chama-se isolamento vertical. Os demais cidad\u00e3os precisam se expor ao v\u00edrus. Eu vou repetir: precisam se expor ao v\u00edrus, porque muito provavelmente ter\u00e3o poucos sintomas ou uma forma leve da doen\u00e7a e, se tiverem sintomas mais fortes, tem as medica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e assim acaba-se com a epidemia. M\u00e1scaras n\u00e3o ajudam em nada disso. Respeito os que querem us\u00e1-las, mas se acham que est\u00e3o mais seguros com elas, cobrindo-lhes o rosto, est\u00e3o mais uma vez enganados. Precisamos sim refor\u00e7ar nosso sistema imunol\u00f3gico e enfrentar o v\u00edrus. Fazemos isso com oito rem\u00e9dios naturais: 1) Ar puro: obtemos isso respirando fundo de dia, junto \u00e0s plantas, junto \u00e0 natureza. 2) \u00c1gua pura: devemos beber, pelo menos, tr\u00eas litros de \u00e1gua por dia, a hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante. Se for \u00e1gua de coco natural, melhor ainda. 3) Sono: muita gente d\u00e1 pouco valor a sono, mas devemos dormir pelo menos oito horas por noite. Quem \u00e9 que faz isso, n\u00e9. 4) Exerc\u00edcio f\u00edsico: fazer exerc\u00edcios moderados, sem exageros, mas com a const\u00e2ncia, todos os dias, pelo menos um pouquinho. 5) Boa alimenta\u00e7\u00e3o: comer muitas frutas, verduras, legumes e castanhas. 6) Expor se \u00e0 luz solar: pegar, pelo menos, quinze minutos de sol por dia. 7) Temperan\u00e7a: evitar sobrecarga, seja de trabalho, estudos e mesmo lazer. tudo que \u00e9 demais faz mal e, por fim, o 8) Confian\u00e7a em Deus: confie sua vida a Ele. Ningu\u00e9m ama mais voc\u00ea do que o seu pai celestial e, por fim, se ainda for necess\u00e1rio suplementar a vitamina D3, eu, particularmente, recomendo \u00e0s minhas pacientes 25 mil unidades, uma vez por semana, e vitamina C, eu gosto muito do seu comprimido quinhentos miligramas por dia, exceto para os que possuem problemas renais. Se voc\u00ea tiver sintomas gripais fortes, como coriza, febre moderada, tosse, mal-estar ou perceber que o seu olfato ou paladar est\u00e3o alterados, procure imediatamente o aux\u00edlio de um m\u00e9dico da sua confian\u00e7a. N\u00e3o tome rem\u00e9dios sem um acompanhamento m\u00e9dico. Que Deus aben\u00e7oe a todos n\u00f3s\u201d.\n\nA hist\u00f3ria viralizou nas redes sociais, especialmente no contexto atual, onde h\u00e1 uma forte ala que pede pelo isolamento vertical (e contrariando as autoridades em sa\u00fade), acreditando ser uma forma de n\u00e3o colapsar a economia. Mas ser\u00e1 que essa hist\u00f3ria de que o Dr. Heider do Hospital Adventista de Bel\u00e9m (PA) teria gravado um \u00e1udio condenando o uso de m\u00e1scaras \u00e9 verdade? N\u00e3o \u00e9!\n\nVamos aos fatos! A publica\u00e7\u00e3o apresenta quase todas as caracter\u00edsticas de fake news na internet. Ela \u00e9 vaga (n\u00e3o forneceu mais detalhes sobre o tal Dr. Heider), alarmista, possui erros de portugu\u00eas e n\u00e3o cita fontes confi\u00e1veis.\n\nAl\u00e9m disso, o hist\u00f3rico de informa\u00e7\u00f5es falsas sobre autoridades que, supostamente, distribu\u00edram dicas sobre a Covid-19 \u00e9 vasto! A equipe do Boatos.org j\u00e1 desmentiu in\u00fameras delas, como a que dizia que a OMS teria afirmado que o isolamento social aumenta a contamina\u00e7\u00e3o da Covid-19. Tamb\u00e9m a que indicava que o Hospital John Hopkins teria feito uma lista com 19 dicas sobre a Covid-19 e, por fim, a que apontava que o Complexo Hospitalar Niter\u00f3i (CHN) estaria repassando as orienta\u00e7\u00f5es da Fiocruz sobre o novo coronav\u00edrus.\n\nComo se isso n\u00e3o bastasse, o sujeito do \u00e1udio fala sobre diversas informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 desmentidas aqui no Boatos.org e por outros cientistas, como o isolamento social prejudicar o quadro de Covid-19, o uso da vitamina C e D e de medicamentos que ainda est\u00e3o sendo estudados contra a Covid-19.\n\nVale lembrar, de acordo com os nossos desmentidos, que o isolamento social e o uso da m\u00e1scara servem para retardar a taxa de transmiss\u00e3o e tamb\u00e9m para n\u00e3o colapsar o sistema de sa\u00fade. Com isso, se achata a curva de cont\u00e1gio e ajuda a ganhar tempo (para que todos tenham acesso aos leitos de terapia intensiva caso seja necess\u00e1rio ou ela descoberta de um tratamento).\n\nSegundo nossos desmentidos, ao contr\u00e1rio do que diz o suposto Dr. Heider, os rem\u00e9dios citados ainda n\u00e3o est\u00e3o comprovados. Todos est\u00e3o em fase de testes, apresentando bons ou maus resultados. Portanto, as pesquisas precisam de tempo para trazer contribui\u00e7\u00f5es mais abrangentes. E, infelizmente, at\u00e9 o momento, n\u00e3o existe um rem\u00e9dio capaz de conter o avan\u00e7o do v\u00edrus.\n\nAinda de acordo com os nossos desmentidos e tamb\u00e9m com a OMS, o isolamento vertical n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o, uma vez que o v\u00edrus j\u00e1 se mostrou bastante letal em todas as faixas de idade e, inclusive, em pessoas sem hist\u00f3rico de doen\u00e7as. Bem como em locais onde, supostamente, os idosos estariam isolados, como em asilos. Al\u00e9m disso, no Brasil, seria quase imposs\u00edvel isolar apenas essas pessoas, j\u00e1 que existe um grande n\u00famero de fam\u00edlias que moram em muitas pessoas e em espa\u00e7os pequenos.\n\nPara esclarecer toda essa hist\u00f3ria, resolvemos entrar em contato com o Hospital Adventista de Bel\u00e9m (PA). Por meio de seu canal oficial de comunica\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o afirmou que o tal Dr. Heider n\u00e3o faz parte da equipe de hematologia do Hospital. O Hospital Adventista de Bel\u00e9m ainda destacou que o posicionamento do homem n\u00e3o reflete o pensamento da institui\u00e7\u00e3o sobre o assunto. Leia:\n\nBoa tarde. O m\u00e9dico mencionado n\u00e3o faz parte da equipe de hematologia do hospital. O conte\u00fado do \u00e1udio n\u00e3o reflete o posicionamento do hospital sobre o assunto. Obrigado pelo contato. [O m\u00e9dico mencionado] N\u00e3o faz [parte do quadro do Hospital].\n\nAtualiza\u00e7\u00e3o: por meio de contatos de leitores descobrimos mais informa\u00e7\u00f5es sobre o autor do \u00e1udio e a hist\u00f3ria dele. De fato, foi um m\u00e9dico que publicou a informa\u00e7\u00e3o. O nome dele \u00e9 Heyder (e n\u00e3o Heider). Apesar de j\u00e1 ter trabalhado no hospital citado, \u00e9 m\u00e9dico em Goi\u00e1s. E h\u00e1 uma informa\u00e7\u00e3o mais importante ainda: o m\u00e9dico reviu o seu posicionamento (assim como muitas autoridades em sa\u00fade) e se posicionou favoravelmente ao uso de m\u00e1scaras. Veja o que ele escreveu no Facebook:\n\nQueridos internautas: Quem publicou que sou hematologista e que trabalho no Hospital Adventista de Bel\u00e9m, ERROU. N\u00e3o sou hematologista e n\u00e3o trabalho no HAB. N\u00e3o represento nenhum hospital e nenhuma institui\u00e7\u00e3o religiosa. Meu \u00e1udios refletem uma opini\u00e3o PESSOAL. \u00c9 verdade que publiquei um \u00e1udio EQUIVOCADO condenando as m\u00e1scaras e dizendo que dever\u00edamos nos expor logo ao v\u00edrus para acabar com a epidemia. Manteria minha opini\u00e3o se a COVID19 fosse uma virose como as outras que j\u00e1 vimos. Por\u00e9m, depois de me inteirar melhor e conversar com um colega m\u00e9dico intensivista que est\u00e1 na ponta do atendimento ao Corona V\u00edrus, RETIFIQUEI minha posi\u00e7\u00e3o, como todo bom crist\u00e3o e honesto deveria fazer. N\u00e3o vejo nenhuma desonra em mudar de posicionamento ou conduta quando isso mudar\u00e1 muitas opini\u00f5es erradas pela sua informa\u00e7\u00e3o. Muitos m\u00e9dicos renomados erraram tamb\u00e9m sobre a COVID19. Errar \u00e9 humano. Quem nunca errou que atire a primeira pedra. Permanecer no erro, sim, \u00e9 lament\u00e1vel. Precisamos SIM nos proteger ao m\u00e1ximo deste novo v\u00edrus que est\u00e1 causando muitas mortes, porque simplesmente ainda n\u00e3o sabemos tudo sobre ele. Vamos TODOS usar m\u00e1scaras e fazer a higiene das m\u00e3os. Dessa forma, diminuiremos a transmiss\u00e3o do v\u00edrus at\u00e9 que a medicina descubra uma cura definitiva ou alguma droga 100% efetiva contra ele. At\u00e9 l\u00e1, se voc\u00ea tiver sintomas como perda do olfato e do paladar, procure um m\u00e9dico da sua confian\u00e7a e pe\u00e7a a ele para receitar as medica\u00e7\u00f5es que est\u00e3o evitando que muitos tenham a forma grave da doen\u00e7a e precisem ser internados e intubados. N\u00e3o s\u00e3o todos que usando essas medica\u00e7\u00f5es evoluem bem, mas uma boa parte. Ent\u00e3o vale \u00e0 pena tentar. Que Deus nos guarde e aben\u00e7oe a todos.\n\nEm resumo: a hist\u00f3ria que diz que o Dr. Heider do Hospital Adventista de Bel\u00e9m (PA) gravou um \u00e1udio condenando o uso de m\u00e1scaras no Brasil \u00e9 falso! N\u00e3o sabemos se o homem \u00e9, de fato, um m\u00e9dico ou tem esse nome. Por\u00e9m, ele n\u00e3o pertence ao quadro de funcion\u00e1rios do Hospital Adventista de Bel\u00e9m. N\u00e3o compartilhe, lembre de lavar bem as m\u00e3os e, se poss\u00edvel, permane\u00e7a em casa. At\u00e9 a pr\u00f3xima!\n\nPs.: Esse artigo \u00e9 uma sugest\u00e3o de leitores do Boatos.org. Se voc\u00ea quiser sugerir um tema ao Boatos.org, entre em contato com a gente pelo site, Facebook e WhatsApp no telefone (61) 99177-9164.", "lang": "pt"}