{"title": "N\u00e3o \u00e9 verdade que todo o com\u00e9rcio de Minas Gerais esteja aberto", "subtitle": "Postagem enganosa que viralizou no Facebook relaciona n\u00famero de mortes pela covid-19 com abertura de lojas e restaurantes", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-53419", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/nao-e-verdade-que-todo-o-comercio-de-minas-gerais-esteja-aberto/", "vclaim": "Apesar de algumas cidades de Minas Gerais, como Nova Lima e Lagoa Santa, terem flexibilizado a quarentena com abertura de lojas e restaurantes, n\u00e3o \u00e9 verdade que o Estado inteiro tenha adotado o isolamento vertical, nem que todo o com\u00e9rcio mineiro esteja aberto. Essa alega\u00e7\u00e3o enganosa foi divulgada em publica\u00e7\u00e3o com mais de 23 mil compartilhamentos no Facebook.\n\npublicou em suas redes sociais caber\u00e1 \u00e0s prefeituras do Estado como essenciais durante a pandemia.\n\n\u201cA decis\u00e3o \u00e9 de cada prefeito, que dever\u00e1 analisar o cen\u00e1rio da sa\u00fade da cidade, como j\u00e1 decidiu o STF. O decreto federal (\u2026) n\u00e3o altera a autonomia de gest\u00e3o dos munic\u00edpios\u201d, publicou o governador em sua conta no Instagram.\n\nEm Belo Horizonte, o m\u00e9todo de manter em isolamento somente as pessoas mais vulner\u00e1veis ao novo coronav\u00edrus, conhecido como isolamento vertical, n\u00e3o foi adotado. O prefeito da capital mineira, Alexandre Kalil (PHS), n\u00e3o pretende liberar os estabelecimentos para funcionamento, mesmo ap\u00f3s o decreto do presidente da rep\u00fablica.\n\nEntenda como est\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o em Minas Gerais\n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es do boletim epidemiol\u00f3gico, 127 pessoas morreram v\u00edtimas da covid-19 e 3.435 testaram positivo para a doen\u00e7a. Em Belo Horizonte, foram registrados 26 mortos pela doen\u00e7a e os casos confirmados aumentaram para 966.\n\nAinda segundo o boletim epidemiol\u00f3gico, homens com mais de 60 anos s\u00e3o as v\u00edtimas mais frequentes da covid-19, com um total de 69 mortos em todo o Estado. Esse tamb\u00e9m \u00e9 o grupo que mais testou positivo para a doen\u00e7a, totalizando 1.655 casos, entre 20 e 59 anos.\n\nem parceria com o Comprova desmentiu outro boato sobre Minas Gerais Cear\u00e1 Rio de Janeiro\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}