{"title": "Imagem viral de Catarina Martins a fazer sauda\u00e7\u00e3o fascista \u00e9 aut\u00eantica?", "subtitle": "Espalhou-se pelas redes sociais uma imagem em que a l\u00edder do Bloco de Esquerda parece estar a fazer a sauda\u00e7\u00e3o fascista, com o bra\u00e7o direito levantado, associada a mensagens visando desvalorizar a pol\u00e9mica em torno do suposto gesto de Andr\u00e9 Ventura na manifesta\u00e7\u00e3o de 27 de junho. A imagem em causa \u00e9 aut\u00eantica, ou trata-se de manipula\u00e7\u00e3o?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-01T17:06:44+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62435", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/imagem-viral-de-catarina-martins-a-fazer-saudacao-fascista-e-autentica", "vclaim": "No decurso da manifesta\u00e7\u00e3o de 27 de junho do partido Chega, sob o mote \"Portugal n\u00e3o \u00e9 racista\", no centro de Lisboa, o respetivo l\u00edder Andr\u00e9 Ventura foi fotografado com o bra\u00e7o direito levantado e sucederam-se desde logo as acusa\u00e7\u00f5es de estar a fazer a sauda\u00e7\u00e3o fascista.\n\nA partir de determinados \u00e2ngulos, parece ser um mero aceno. A partir de outros \u00e2ngulos, contudo, parece ser mais sugestivo da sauda\u00e7\u00e3o fascista. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conferir a verdadeira inten\u00e7\u00e3o do autor de tal gesto, em tal contexto.\n\nMas o presente artigo de verifica\u00e7\u00e3o de factos incide sobre uma outra quest\u00e3o: uma imagem de Catarina Martins, l\u00edder do Bloco de Esquerda, aparentemente a fazer a sauda\u00e7\u00e3o fascista. Ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o de s\u00e1bado, essa imagem come\u00e7ou a ser partilhada por centenas de pessoas nas redes sociais, associada a mensagens visando desvalorizar a pol\u00e9mica em torno do suposto gesto de Ventura.\n\nTrata-se de um recorte manipulador a partir de uma fotografia aut\u00eantica, captada por Jos\u00e9 Caria, fotojornalista da Ag\u00eancia Lusa, em junho de 2016.\n\nNa fotografia original, Catarina Martins aparece com os dois bra\u00e7os levantados e n\u00e3o apenas o bra\u00e7o direito. Ao recortar a imagem de forma a aparecer apenas o bra\u00e7o direito, o autor da manipula\u00e7\u00e3o obt\u00e9m um sugestionamento visual da sauda\u00e7\u00e3o fascista. Observando a fotografia original, por\u00e9m, a ilus\u00e3o \u00f3ptica desvanece-se por completo.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}