{"title": "Foto de Moro em trem de Portugal \u00e9 propaganda para confer\u00eancia", "subtitle": "Em meio \u00e0 pol\u00eamica dos hackers que teriam invadido o celular do ministro Sergio Moro, apoiadores do ex-magistrado est\u00e3o compartilhando um an\u00fancio de um trem ou metr\u00f4 de Portugal que elege", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "22/03/2021 16h45", "vclaim_id": "vclaim-id-19383", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2019/08/06/foto-de-moro-em-trem-de-portugal-e-propaganda-para-conferencia.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nEm meio \u00e0 pol\u00eamica dos hackers que teriam invadido o celular do ministro Sergio Moro, apoiadores do ex-magistrado est\u00e3o compartilhando um an\u00fancio de um trem ou metr\u00f4 de Portugal que elege Moro \"uma das pessoas que mudam o mundo\".\n\nNos metr\u00f4s, em Portugal, foram estampadas fotos de personalidades que nasceram para mudar o mundo! N\u00f3s brasileiros temos a satisfa\u00e7\u00e3o de ver a foto do nosso querido juiz Sergio Moro em todos os metr\u00f4s de Portugal.\n\nNa foto, o rosto de Moro \u00e9 acompanhado por outras personalidades com a legenda \"Estamos a mudar o mundo\".\n\nJ\u00e1 outro usu\u00e1rio do Facebook informa que a imagem compartilhada mostra os trens entre Lisboa e Cascais, a oeste da capital.\n\nA imagem realmente retrata um vag\u00e3o de trem em Portugal que levou o rosto de Moro, entre outras figuras internacionais, em 2017.\n\nA foto em quest\u00e3o convida para a Estoril Conferences de 2017. De dois em dois anos, este evento re\u00fane lideran\u00e7as de todo o mundo para debater assuntos atuais na regi\u00e3o de Estoril, em Portugal.\n\nMoro participou da confer\u00eancia em duas edi\u00e7\u00f5es: ainda como juiz, em 2017, como mostra a foto, para falar de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, e em maio deste ano, j\u00e1 como ministro, em uma roda de debates sobre o mesmo assunto.\n\nAo UOL, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica informou que Moro n\u00e3o cobrou para participar do evento e todas as despesas foram pagas pela organiza\u00e7\u00e3o.\n\nA Estoril Conferences re\u00fane figuras p\u00fablicas do mundo todo. Neste ano, Moro participou de uma roda com ministros de Portugal, Cabo Verde e Senegal.\n\nEm 2017, no entanto, a foto revela a participa\u00e7\u00e3o de outra figura internacional que, hoje, acaba tendo uma liga\u00e7\u00e3o curiosa com Moro: Edward Snowden.\n\nEx-agente da NSA (Ag\u00eancia de Seguran\u00e7a Nacional dos EUA), Snowden ficou mundialmente conhecido ap\u00f3s vazar para a imprensa diversos segredos da ag\u00eancia e da CIA, o servi\u00e7o secreto norte-americano. O material foi publicado pelos jornais \"The Guardian\" e \"The Washington Post\".\n\nNo \"Guardian\", na \u00e9poca estava \u00e0 frente das reportagens sobre o vazamento ningu\u00e9m menos que Glenn Grennwald, fundador do site \"The Intercept Brasil\", que divulgou conversas de Moro com procuradores da Lava Jato.", "lang": "pt"}