{"title": "Kein neues EU-Gesetz: Nein, Autofahrer m\u00fcssen nicht alle f\u00fcnf Jahre zur F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2019-04-11T08:07:56+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-13776", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/europa/2019/04/11/kein-neues-eu-gesetz-nein-autofahrer-muessen-nicht-alle-fuenf-jahre-zur-fuehrerscheinpruefung/", "vclaim": "V\u00f6llig falsch. Es gibt kein EU-Gesetz, dass eine F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung im F\u00fcnf-Jahres-Turnus f\u00fcr den allgemeinen F\u00fchrerschein vorsieht.\n\nHat die EU beschlossen, dass ab 2020 Autofahrer alle f\u00fcnf Jahre eine F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung ablegen m\u00fcssen? Das suggeriert ein Artikel der Webseite Auto Zeitung vom 1. April 2019. \u201eAutofahrer sollen k\u00fcnftig alle f\u00fcnf Jahre zur F\u00fchrerschein-Pr\u00fcfung. Dieses Gesetzesvorhaben brachte EU-Verkehrskommissarin Violeta Bulc auf den Weg. Schon 2020 soll das neue EU-Gesetz in Kraft treten\u201c, hei\u00dft es dort.\n\nW\u00e4hrend der erste Abschnitt noch glaubw\u00fcrdig geschrieben ist, d\u00fcrften Leser im zweiten Abschnitt hellh\u00f6rig werden. \u201eIn der Geschicklichkeitspr\u00fcfung soll die Fahrzeugbeherrschung nachgewiesen werden, in dem Autofahrer ein\u00e4ugig r\u00fcckw\u00e4rts einparken m\u00fcssen\u201c, steht dort. In einem Update machte die Auto Zeitung deutlich, dass es sich um einen Aprilscherz handelte. Mittlerweile ist der Beitrag auf der Seite der Auto Zeitung nicht mehr verf\u00fcgbar. Die Seite Connectiv kopierte den Artikel der Auto Zeitung und ver\u00f6ffentlichte ihn ohne Hinweis auf Satire. Mittlerweile ist auch dieser Beitrag nicht mehr verf\u00fcgbar.\n\nAprilscherz ist nicht neu\n\nDer Aprilscherz zu der angeblichen Einf\u00fchrung einer regelm\u00e4\u00dfigen F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung ist bereits h\u00e4ufiger im Netz aufgetaucht. Vergangenes Jahr kursierten p\u00fcnktlich zum 1. April \u00e4hnliche Meldungen. Die vermeintliche Zeitung \u201eK\u00f6lner Abendblatt\u201c meldete: \u201eTheorie F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung nun alle 5 Jahre\u201c. Dabei gibt es diese Zeitung gar nicht.\n\nWer auf der Webseite etwas weiter nach unten scrollt, entdeckt einen Hinweis: \u201eDieser Zeitungsartikel wurde mit Paul Newsman erstellt. Hier kann jeder innerhalb von Sekunden eigene Satire oder Scherzartikel in verschiedenen fiktiven Magazinen ver\u00f6ffentlichen. Daher solltest du diesen Artikel auf gar keinen Fall als seri\u00f6se Quellenangabe nutzen.\u201c\n\nAuf Nachfrage von CORRECTIV dementieren sowohl das Bundesverkehrsministerium als auch die Europ\u00e4ische Kommission die Einf\u00fchrung einer regelm\u00e4\u00dfigen F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung alle f\u00fcnf Jahre durch ein neues EU-Gesetz. \u201eIm Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI) liegen keine Kenntnisse \u00fcber ein Gesetzesvorhaben auf europ\u00e4ischer Ebene vor, das eine F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung im F\u00fcnf-Jahres-Turnus vorsieht\u201c, so das Bundesverkehrsministerium.\n\nDer Sprechers der Europ\u00e4ischen Kommission in Deutschland schreibt: \u201eDas ist nicht korrekt. Es gibt kein solches EU-Gesetz und ist auch nicht geplant.\u201c\n\nF\u00fcr die LKW-F\u00fchrerscheinklassen C1, C1E, C und CE gibt es jedoch tats\u00e4chlich eine F\u00fcnf-Jahres-Regel. Fahrerlaubnisse dieser Klassen werden \u201egrunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr 5 Jahre erteilt; danach wird sie f\u00fcr jeweils weitere 5 Jahre nach Vorlage einer positiven Eignungsuntersuchung (Gesundheits-Check und augen\u00e4rztlichem Gutachten) verl\u00e4ngert\u201c, wie der T\u00dcV Nord auf seiner Website schreibt.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}