{"title": "Costa usa um topo de gama e o primeiro-ministro holand\u00eas anda de bicicleta?", "subtitle": "Ant\u00f3nio Costa desloca-se num topo de gama, enquanto Mark Rutte, o hom\u00f3logo holand\u00eas, anda de bicicleta? Algumas informa\u00e7\u00f5es usadas nesta partilha s\u00e3o ...", "author": "observador.pt", "date": "14 Jul 2020, 18:00", "vclaim_id": "vclaim-id-58960", "url": "https://observador.pt/factchecks/costa-usa-um-topo-de-gama-e-o-primeiro-ministro-holandes-anda-de-bicicleta/", "vclaim": "Duas imagens: uma, do Primeiro-Ministro holand\u00eas a deslocar-se de bicicleta e, outra, de um carro topo de gama, no caso, um Mercedes S500, modelo usado pelo Primeiro-Ministro portugu\u00eas. A partilha \u00e9 feita pela p\u00e1gina \u201cFrente Anti-comunista Portuguesa\u201d, no Facebook, e pretende comparar os h\u00e1bitos de dois chefes de Governo europeus: o liberal Mark Rutte e o socialista Ant\u00f3nio Costa. O primeiro desloca-se de bicicleta e o outro num carro de topo de gama: \u201cA diferen\u00e7a \u00e9s tu que pagas\u201d.\n\nA conclus\u00e3o consta na legenda da imagem partilhada a 30 de junho na referida p\u00e1gina de Facebook. Ambas as imagens s\u00e3o reais, embora a segunda seja apenas de um modelo id\u00eantico (embora modificado) ao usado por Ant\u00f3nio Costa e n\u00e3o o carro do Primeiro-Ministro em concreto. E tem um problema de base: nem a bicicleta \u00e9 o meio de desloca\u00e7\u00e3o que o Primeiro-Ministro holand\u00eas utiliza sempre, nem o Mercedes S500 \u00e9 o transporte que o Primeiro-Ministro portugu\u00eas utiliza sempre.\n\nAli\u00e1s, desde os \u00faltimos tempos como presidente da C\u00e2mara de Lisboa, que Ant\u00f3nio Costa optou por fazer as desloca\u00e7\u00f5es dentro da cidade num ve\u00edculo el\u00e9trico e transportou essa decis\u00e3o com ele para S\u00e3o Bento. Ou seja, sempre que se tratam de desloca\u00e7\u00f5es mais curtas, a op\u00e7\u00e3o \u00e9 o carro el\u00e9trico, sendo o carro oficial usado para dist\u00e2ncias maiores. Este ano, no \u00e2mbito do \u201cLisboa, Capital Verde Europeia\u201d, o Primeiro-Ministro decidiu instituir a mesma pr\u00e1tica para todos os membros do Governo.\n\nJ\u00e1 nas desloca\u00e7\u00f5es maiores, o carro usado \u00e9 o Mercedes S500 que tem uma hist\u00f3ria j\u00e1 conhecida, uma vez que foi fruto de uma doa\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, e n\u00e3o uma compra do Governo, ao gabinete do Primeiro-Ministro. Isto depois de, em 2016, mesmo antes de terminar o mandato, o antigo Presidente An\u00edbal Cavaco Silva ter decidido ficar com o carro que tinha sido usado no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es, depois de terminar o mandato, tendo comprado um carro novo para o Presidente seguinte. O modelo escolhido foi o Mercedes j\u00e1 referido, mas quando chegou a Bel\u00e9m, Marcelo Rebelo de Sousa n\u00e3o quis usar aquele carro, preferindo \u201cutilizar um ve\u00edculo da gama mais baixa, um Mercedes s\u00e9rie E 220\u201d, segundo explicou na altura a Presid\u00eancia \u00e0 RTP. O modelo custava cerca de 150 mil euros.\n\nA Presid\u00eancia ainda tentou que o anterior Presidente, Jorge Sampaio, ficasse com a viatura adquirida no tempo de Cavaco Silva, mas este tamb\u00e9m recusou pelas mesmas raz\u00f5es. Depois de parado na garagem de Bel\u00e9m durante algum tempo, o Mercedes S500 foi oferecido ao gabinete do Primeiro-Ministro que aceitou a doa\u00e7\u00e3o e este \u00e9, desde ent\u00e3o, o carro de servi\u00e7o de Ant\u00f3nio Costa para dist\u00e2ncias maiores. Na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, as desloca\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas num el\u00e9trico Nissan Leaf (modelo que custa cerca de 30 mil euros).\n\nJ\u00e1 Mark Rutte \u00e9 um utilizador de bicicleta (uma tradi\u00e7\u00e3o enraizada na Holanda), nomeadamente para as desloca\u00e7\u00f5es entre a sua resid\u00eancia e o gabinete de Primeiro-Ministro, \u201cquando a meteorologia o permite\u201d, disse ao World Economic Forum. O holand\u00eas \u00e9, ali\u00e1s, referido muitas vezes com um pol\u00edtico de h\u00e1bitos simples, que mant\u00e9m o seu Saab 93 de 1999 estacionado \u00e0 porta do seu \u201cmodesto apartamento em Haia\u201d, segundo contou recentemente o The New York Times. Mas embora a bicicleta seja o meio de desloca\u00e7\u00e3o que usa para ir at\u00e9 ao gabinete, Rutte n\u00e3o deixa de ter um carro oficial, no caso um Mercedes Classe S blindado, segundo o site de autom\u00f3veis Zero2Turbo, e tamb\u00e9m um Audi A6.\n\nA compara\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora por v\u00e1rias raz\u00f5es. Come\u00e7a por comparar a forma de desloca\u00e7\u00e3o de dois primeiros-ministros, o portugu\u00eas e o holand\u00eas, dando a ideia que um anda sempre de bicicleta e o outro sempre num Mercedes topo de gama (que na imagem usada at\u00e9 aparece numa vers\u00e3o modificada e mais estilizada, que n\u00e3o \u00e9 a real). Ora, nem Mark Rutte anda sempre de bicicleta, nem Ant\u00f3nio Costa se desloca sempre no Mercedes S500. No desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es em eventos em Lisboa, o Primeiro-Ministro portugu\u00eas utiliza um carro el\u00e9trico. E Mark Rutte, al\u00e9m da bicicleta que usa para dist\u00e2ncias mais curtas, tem como carro de fun\u00e7\u00e3o um Mercedes Classe S, que tamb\u00e9m utiliza nas desloca\u00e7\u00f5es como Primeiro-Ministro.\n\nDepois, o carro usado por Ant\u00f3nio Costa foi pago pelo er\u00e1rio p\u00fablico, \u00e9 verdade, mas numa decis\u00e3o anterior ao seu Governo e tomada pelo anterior Presidente da Rep\u00fablica, Cavaco Silva. O carro foi doado pela Presid\u00eancia \u00e0 Presid\u00eancia do Conselho de Ministros. A montagem partilhada no Facebook induz em erro ao fazer uma compara\u00e7\u00e3o baseada em factos que, sendo verdadeiros, est\u00e3o descontextualizados.\n\nPARCIALMENTE FALSO: as alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou est\u00e1 incompleta.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}