{"title": "Membro do Bloco de Esquerda foi \"apanhado em flagrante a fazer sauda\u00e7\u00e3o nazi\"?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais, sob o t\u00edtulo de \"Not\u00edcias sem filtro\", lan\u00e7a a seguinte den\u00fancia: \"Membro do Bloco de Esquerda apanhado em flagrante a fazer sauda\u00e7\u00e3o nazi\". Verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-02-17T07:07:05Z", "vclaim_id": "vclaim-id-43067", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/membro-do-bloco-de-esquerda-foi-apanhado-em-flagrante-a-fazer-saudacao-nazi", "vclaim": "A publica\u00e7\u00e3o em causa est\u00e1 a ser difundida num grupo de apoio ao deputado Andr\u00e9 Ventura na rede social Facebook e, atentando nos respetivos coment\u00e1rios, verificamos que todos s\u00e3o enganados ou induzidos em erro por esta evidente fake news.\n\nDe facto, n\u00e3o encontramos qualquer registo p\u00fablico ou sustenta\u00e7\u00e3o factual de que algum membro do Bloco de Esquerda tenha sido \"apanhado em flagrante a fazer sauda\u00e7\u00e3o nazi\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social. Falso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}