{"title": "Cobos: \u201cEl 85% de los detenidos no termin\u00f3 los estudios primarios\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3562\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2013/10/cobos1.jpg\" height=\"220\" width=\"490\" /><br /><br /><span cla", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-392", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/cobos-el-85-de-los-detenidos-no-termino-los-estudios-primarios/", "vclaim": "\u201cSin estigmatizar, debemos reconocer que el 85% de los detenidos no termin\u00f3 los estudios primarios\u201d, el candidato a diputado nacional de Mendoza por la UCR, Julio Cobos, durante una visita a Buenos Aires. As\u00ed, se refiri\u00f3 a la relaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n y el delito.\n\nEl porcentaje de personas privadas de su libertad que no finaliz\u00f3 la primaria est\u00e1 lejos del mencionado por Cobos. Pese a esto, el n\u00famero mencionado por el candidato mendocino coincide con los presos que no terminaron los ciclos de educaci\u00f3n obligatorios, que alcanzan al Secundario.\n\nEl \u00faltimo con estad\u00edsticas oficiales de la Subsecretar\u00eda de Pol\u00edtica Criminal es de 2011, y muestra que el 33% de los detenidos no hab\u00eda terminado el primario. El porcentaje incluye un 5% que no hab\u00eda accedido a ning\u00fan nivel de instrucci\u00f3n, y un 28% que ten\u00eda estudios primarios incompletos. Esta cifra no vari\u00f3 respecto de .\n\nMendoza, por su parte, presenta un panorama similar al nacional: en , un 6% no ten\u00eda ning\u00fan nivel de instrucci\u00f3n y un 26% no hab\u00eda terminado el Primario (es decir que hab\u00eda un 32% sin el Primario completo).\n\nAdem\u00e1s, en 2011 casi 9 de cada 10 personas detenidas no hab\u00eda terminado la escuela secundaria, tanto a nivel nacional como en Mendoza. La estableci\u00f3 en 2006 la obligatoriedad del Secundario. Al ser consultado por Chequeado.com, el equipo de Comunicaci\u00f3n del candidato a diputado expres\u00f3 que Cobos se refer\u00eda a este \u00faltimo caso.\n\n\u201cNo hay una relaci\u00f3n directa entre el grado de estudio y el delito en general. A cada clase social, nivel de educaci\u00f3n y edad le corresponde un tipo de delito distinto\u201d, precis\u00f3 Gabriel Kessler, soci\u00f3logo especializado en Seguridad y profesor de la Universidad Nacional de La Plata (UNLP).\n\n\u201cLo que pasa es que los delitos que m\u00e1s preocupan a la opini\u00f3n p\u00fablica, y son objeto de mayor persecuci\u00f3n, son los delitos urbanos, muchos de los cuales ocurren en el espacio p\u00fablico. Estos delitos requieren menos contactos o capitales que, por ejemplo, delitos m\u00e1s organizados protagonizados por sectores m\u00e1s altos de la sociedad. En tal sentido, en la distribuci\u00f3n por clase y edad casi todos los pa\u00edses suelen tener un protagonismo mayor de estratos m\u00e1s bajos\u201c, agreg\u00f3 el especialista.\n\nCarolina L\u00f3pez, investigadora del Centro de Estudios Distributivos Laborales y Sociales (CEDLAS) de la UNLP, realiz\u00f3 su de Maestr\u00eda en Econom\u00eda acerca del \u201cEfecto de la Educaci\u00f3n sobre el Delito\u201d. All\u00ed, menciona que \u201ctanto en el corto, mediano o largo plazo, el hecho de extender el acceso a la educaci\u00f3n a la mayor poblaci\u00f3n posible, proveer\u00e1 a los individuos mejores oportunidades en el mercado laboral, y por ello se espera una reducci\u00f3n en la incidencia de los delitos\u201d.\n\nNo obstante, L\u00f3pez coincide con Kessler al decir que no se descarta \u201cel hecho de que un mayor nivel educativo puede aumentar el retorno de cometer ciertos delitos m\u00e1s sofisticados, por ejemplo fraudes econ\u00f3micos\u201d.\n\nL\u00f3pez en su trabajo analiza un caso concreto, que es la aplicaci\u00f3n de la Ley Federal de Educaci\u00f3n de 1993, que elev\u00f3 los a\u00f1os de educaci\u00f3n obligatorios de 7 a 10 a\u00f1os. \u201cLa introducci\u00f3n de esta reforma ocasion\u00f3 ca\u00eddas significativas en el total de delitos denunciados y los delitos contra la propiedad en particular\u201d, mientras \u201cno se encontr\u00f3 evidencia del impacto de la reforma sobre los delitos contra las personas y los homicidios dolosos\u201d, afirma la investigadora.\n\n\u201cHay lo que se llama la selectividad del sistema penal, y en ese sentido las c\u00e1rceles est\u00e1n pobladas de j\u00f3venes pobres\u201d, concluy\u00f3 Kessler.\n\nLa , de Ejecuci\u00f3n de la Pena Privativa de la Libertad, estableci\u00f3 que \u201ctodas las personas privadas de su libertad tienen derecho a la educaci\u00f3n p\u00fablica\u201d. Como est\u00edmulo educativo proporcion\u00f3 un par\u00e1metro para reducir las penas de acuerdo a la finalizaci\u00f3n de los niveles de estudio.\n\nEn , el a\u00f1o de sanci\u00f3n de la norma, m\u00e1s de la mitad no estaba inclu\u00eddo en ninguno de los programas de este tipo. Sobre el nivel primario/EGB, un 20% de los detenidos a nivel nacional particip\u00f3 del programa educativo para finalizarlo.\n\n\u201cNo existe un estudio serio y contundente sobre la reincidencia de los presos que estudian\u201d, hab\u00eda Alcira Daroqui, directora del Centro de Estudios Penales del Instituto Gino Germani y ex coordinadora de la carrera de Sociolog\u00eda en el Programa de Estudio de la UBA en las c\u00e1rceles federales (UBA XXII), aunque destac\u00f3 que lo que existe son intuiciones sobre los efectos positivos de este tipo de programas.", "lang": "es"}