{"title": "Fact Check. V\u00eddeo mostra pol\u00edcias a deter afrodescendente que \u00e9 agente do FBI?", "subtitle": "V\u00eddeo mostra pol\u00edcia a deter um afrodescendente por engano e sem motivo. V\u00eddeo \u00e9 verdadeiro, mas de 2019. Legendas associadas ao v\u00eddeo dizem que detid...", "author": "observador.pt", "date": "08 Jun 2020, 12:40", "vclaim_id": "vclaim-id-45282", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-video-mostra-policias-a-deter-afrodescendente-que-e-agente-do-fbi/", "vclaim": "A 1 de junho surgiram v\u00e1rios v\u00eddeos nas redes sociais com o mesmo conte\u00fado, tanto no Facebook como no Twitter: as imagens demonstravam uma suposta deten\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o negro nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Esses v\u00eddeos atingiram mais de um milh\u00e3o de visualiza\u00e7\u00f5es no Facebook e 24 mil partilhas nas \u00faltimas 24 horas. O v\u00eddeo \u00e9, de facto, verdadeiro, mas o cidad\u00e3o em causa n\u00e3o \u00e9 agente do Federal Bureau of Investigations (FBI). Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade que o v\u00eddeo tenha sido filmado em Los Angeles, mas sim em Rochester, no Minnesota. J\u00e1 quanto \u00e0 data, esta deten\u00e7\u00e3o aconteceu em 2019 e n\u00e3o este ano. Trata-se, por isso, de uma publica\u00e7\u00e3o enganadora.\n\nOs EUA est\u00e3o a viver um dos momentos mais ca\u00f3ticos e violentos dos \u00faltimos tempos, desde que o pa\u00eds est\u00e1 a enfrentar a pandemia da Covid-19 e sobretudo depois da morte do afro-americano George Floyd, \u00e0s m\u00e3os da pol\u00edcia. Desde ent\u00e3o, tem sido comum circularem publica\u00e7\u00f5es, tanto falsas como enganadoras, nas v\u00e1rias redes sociais. Este v\u00eddeo \u00e9 um dos que t\u00eam aparecido como estando relacionado com os confrontos entre os manifestantes que est\u00e3o nas ruas e a pol\u00edcia, no pa\u00eds presidido por Donald Trump. Escutando o v\u00eddeo, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o homem resiste \u00e0 deten\u00e7\u00e3o, alegando que a pol\u00edcia \u201cest\u00e1 a assumir que se trata de uma pessoa que n\u00e3o \u00e9\u201d.\n\nMas em nenhuma parte do v\u00eddeo \u00e9 percet\u00edvel qual \u00e9 a profiss\u00e3o do homem, nem que \u00e9 agente do FBI, nem que tenha outra fun\u00e7\u00e3o qualquer. S\u00f3 a meio do v\u00eddeo, quando os pol\u00edcias recolhem a identifica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e9 que decidem retirar-lhe as algemas, n\u00e3o se comprovando, por\u00e9m, que se trata de um agente das autoridades.\n\nAl\u00e9m disto, esta deten\u00e7\u00e3o, feita por dois pol\u00edcias brancos, ocorreu em 2019 e n\u00e3o agora, como conta a Reuters, que tamb\u00e9m verificou a publica\u00e7\u00e3o. Esta ag\u00eancia de not\u00edcias enviou um email ao Departamento da Pol\u00edcia de Rochester, onde ocorreu a deten\u00e7\u00e3o, para perceber a veracidade do que \u00e9 relatado no post e a pol\u00edcia respondeu o seguinte:\u201cAo contr\u00e1rio dos rumores que pairavam nas redes sociais, este indiv\u00edduo n\u00e3o pertence ao FBI\u201d.\n\nEsta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada por um comunicado de imprensa do pr\u00f3prio Departamento, de 1 de junho de 2020, no qual se esclarece que os pol\u00edcias \u201creconheceram uma pessoa que teria um mandado de deten\u00e7\u00e3o por assalto, por ter mais ou menos a mesma altura e idade\u201d. L\u00ea-se tamb\u00e9m que \u201cos pol\u00edcias pediram o nome do indiv\u00edduo, que n\u00e3o se demonstrou cooperante, tendo os pol\u00edcias determinado que havia suspeita razo\u00e1vel para o deter\u201d. Essa deten\u00e7\u00e3o acabou por acontecer mas, depois \u201ca identifica\u00e7\u00e3o foi revelada, demonstrado que n\u00e3o se tratava do indiv\u00edduo procurado\u201d, l\u00ea-se no comunicado.\n\nPara al\u00e9m da Reuters, o Snopes, outro site de fact-check, tamb\u00e9m verificou a publica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a declarou como enganadora. Feitos os devidos esclarecimentos, conv\u00e9m dizer que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apurar a verdadeira nacionalidade do indiv\u00edduo. Al\u00e9m disso, \u00e9 tamb\u00e9m importante dizer que, segundo a Reuters, o utilizador de Instagram que captou o v\u00eddeo decidiu partilh\u00e1-lo agora, por causa do homic\u00eddio de George Floyd, em Minneapolis, que provocou tens\u00f5es raciais em todo o pa\u00eds. Ou seja, com o intuito de parecer atual.\n\nEste artigo tamb\u00e9m confirma que o rumor que diz que o indiv\u00edduo seria um agente do FBI come\u00e7ou no Twitter. At\u00e9 porque, no v\u00eddeo original, n\u00e3o existia essa alega\u00e7\u00e3o, como confirmado pelo Snopes. Foi tamb\u00e9m nessa rede social que surgiu um utilizador a afirmar que o indiv\u00edduo n\u00e3o era um agente do FBI, mas sim param\u00e9dico, dando pelo nome de Atter. No entanto, o Observador tentou chegar ao tweet onde se encontram essas alega\u00e7\u00f5es, mas j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel.Por isso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar se se trata de uma informa\u00e7\u00e3o verdadeira.\n\nA1 de junho surgiram v\u00e1rios v\u00eddeos nas redes sociais a mostrar uma suposta deten\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o negro nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, dizendo tratar-se de um agente do FBI. O v\u00eddeo \u00e9, de facto, verdadeiro, mas o cidad\u00e3o em causa n\u00e3o \u00e9 agente do Federal Bureau of Investigations (FBI). Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade que o v\u00eddeo tenha sido filmado em Los Angeles, mas sim em Rochester, no Minnesota. J\u00e1 quanto \u00e0 data, esta deten\u00e7\u00e3o aconteceu em 2019 e n\u00e3o este ano, como confirmado pelo Departamento da Pol\u00edcia daquela regi\u00e3o \u00e0 ag\u00eancia Reuters. Tanto a Reuters como o site de fact check Snopes confirmaram que n\u00e3o se trata de um agente do FBI e que o rumor de que se trataria de um agente da autoridade come\u00e7ou nas redes sociais, n\u00e3o sendo sequer referido no v\u00eddeo original.\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nPARCIALMENTE FALSO: as alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou est\u00e1 incompleta.", "lang": "pt"}