{"title": "Osmar Terra usa dados de um \u00fanico hospital para dizer que covid-19 est\u00e1 recuando no RS", "subtitle": "Deputado usa dados verdadeiros, mas que n\u00e3o podem ser extrapolados para as outras 298 institui\u00e7\u00f5es do Estado", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-63726", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/osmar-terra-usa-dados-de-um-unico-hospital-para-dizer-que-covid-19-esta-reduzindo-no-rs/", "vclaim": "Feito em parceria com o Projeto Comprova. Leia mais aqui.\n\u2022 Conte\u00fado verificado: Publica\u00e7\u00e3o no Twitter do deputado federal Osmar Terra (MDB-RS) em que ele usa dados de interna\u00e7\u00f5es por covid-19 no Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o (GHC), na capital ga\u00facha, para afirmar que a epidemia est\u00e1 reduzindo no Rio Grande do Sul.\n\nO deputado federal Osmar Terra (MDB-RS) erra ao afirmar em uma publica\u00e7\u00e3o no Twitter que \u201ca epidemia come\u00e7a a reduzir no RS\u201d. Na postagem, Terra usa dados verdadeiros sobre uma queda no n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es no Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o \u2014 refer\u00eancia no tratamento da covid-19 em Porto Alegre \u2014 para anunciar uma melhora no quadro em todo o Rio Grande do Sul.\n\nO post \u00e9 do dia 4 de agosto, data em que o Estado chegou a um recorde de mortes registradas em um \u00fanico dia: 83. O novo coronav\u00edrus custou a vida de 2.231 ga\u00fachos at\u00e9 o dia 6 de agosto, aponta o painel on-line do Governo do Rio Grande do Sul. O indicador mostra ainda que a capital ga\u00facha lidera o ranking de casos confirmados e de mortes no Estado: 9.532 e 318, respectivamente. Porto Alegre tamb\u00e9m superou a pr\u00f3pria marca m\u00e1xima de interna\u00e7\u00f5es em UTIs na quinta-feira (6), contabilizando 331 pacientes. Nos tr\u00eas dias que se seguiram desde o tu\u00edte de Osmar Terra, foram 215 novos \u00f3bitos por Covid-19: 83 na ter\u00e7a-feira , 64 na quarta e 68 na quinta.\n\nA equipe do Comprova tentou contato com o deputado Osmar Terra por telefone, WhatsApp e Instagram, mas n\u00e3o teve resposta at\u00e9 a data desta verifica\u00e7\u00e3o.\n\nO Comprova come\u00e7ou a verifica\u00e7\u00e3o buscando os dados no site do Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o (GHC), que atualiza as informa\u00e7\u00f5es diariamente. Os gr\u00e1ficos publicados por Osmar Terra n\u00e3o estavam na p\u00e1gina e procuramos a assessoria de imprensa do GHC, que nos colocou em contato com o diretor-t\u00e9cnico do hospital, Francisco Zancan Paz. O m\u00e9dico confirmou que os dados s\u00e3o do Concei\u00e7\u00e3o e disse que se tratam de estudos internos, mas que estariam dispon\u00edveis havendo solicita\u00e7\u00e3o. Os retornos sobre os registros foram por mensagens de WhatsApp e telefone.\n\nUsamos as ferramentas TweetDeck e CrowdTangle para monitorar o desempenho da publica\u00e7\u00e3o de Osmar Terra nas redes sociais e o buscador Google para encontrar reportagens publicadas na imprensa sobre a situa\u00e7\u00e3o da pandemia no Rio Grande do Sul.\n\nPor fim, tentamos falar com o deputado federal por telefone, mensagem de WhatsApp e de Instagram. Ele n\u00e3o atendeu a reportagem.\n\nO Comprova fez esta verifica\u00e7\u00e3o baseado em informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e dados oficiais sobre o novo coronav\u00edrus e a covid-19 dispon\u00edveis no dia 7 de agosto de 2020.\n\nEm tu\u00edte publicado na \u00faltima ter\u00e7a-feira (4), o deputado federal Osmar Terra (MDB-RS) usa gr\u00e1ficos do Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o (GHC) para afirmar que a epidemia de covid-19 est\u00e1 diminuindo em todo o Rio Grande do Sul. E critica o sistema de bandeiras adotado pelo governo para estabelecer as regras de distanciamento em cada uma das regi\u00f5es do Estado. \u201cEpidemia come\u00e7a reduzir no RS. Nada a ver com bandeirinhas! Tend\u00eancia de n\u00famero de casos de interna\u00e7\u00e3o em UTI e em enfermaria pela Covid 19, \u00e9 de queda! Veja no maior hospital do Sul do pa\u00eds: GHC em Porto Alegre! Cai na semana 31, como acontece em todo inverno!\u201d, escreveu o deputado.\n\n\u00c9 incorreto afirmar que a epidemia est\u00e1 reduzindo no Rio Grande do Sul. O Estado registrou o primeiro caso da covid-19 em mar\u00e7o e, de l\u00e1 para c\u00e1, a situa\u00e7\u00e3o piorou. At\u00e9 6 de agosto, 78.837 pessoas foram infectadas pelo novo coronav\u00edrus e 2.231 morreram v\u00edtimas da doen\u00e7a. As taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de leitos nas UTIs dos hospitais ga\u00fachos \u00e9 de 75%.\n\nA regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre \u00e9 uma das mais atingidas. Na capital ga\u00facha, a ocupa\u00e7\u00e3o de leitos de UTI chegou a 90% na segunda-feira (3) e a cidade atingiu um pico no n\u00famero de casos e de \u00f3bitos em 4 de agosto.\n\nOs gr\u00e1ficos que Osmar Terra divulgou na publica\u00e7\u00e3o s\u00e3o de um dos hospitais de refer\u00eancia para o tratamento da covid-19 na cidade, o Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o (GHC). Embora seja um dos maiores hospitais da capital ga\u00facha, os \u00edndices servem apenas para analisar a situa\u00e7\u00e3o no GHC, e n\u00e3o podem ser extrapolados para os outros 298 que tamb\u00e9m atendem pacientes com covid-19 em todo o Estado. \u201cS\u00e3o dados dos nossos hospitais. N\u00e3o temos como avaliar os restantes\u201d, disse o diretor-t\u00e9cnico do hospital, Francisco Zancan Paz.\n\nEm entrevista ao Comprova, Zancan apresentou gr\u00e1ficos que mostram uma tend\u00eancia \u00e0 queda de casos de covid-19 nas emerg\u00eancias e enfermarias, mas n\u00e3o nas UTIs. \u201cNa \u00faltima semana, a demanda das nossas emerg\u00eancias, da nossa UPA e da nossa interna\u00e7\u00e3o em enfermarias t\u00eam decrescido. Isso ainda n\u00e3o repercute na ocupa\u00e7\u00e3o da UTI, que est\u00e1 sendo mantido em quase toda sua totalidade\u201d, disse. E refor\u00e7a que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel bater o martelo sobre uma diminui\u00e7\u00e3o \u2014 ou mesmo estabiliza\u00e7\u00e3o \u2014 no n\u00famero de casos se essa tend\u00eancia se mantiver ao longo de pelo menos 15 dias.\n\nO GHC \u00e9 composto pelos hospitais Concei\u00e7\u00e3o, Crian\u00e7a Concei\u00e7\u00e3o, Cristo Redentor e F\u00eamina, al\u00e9m da UPA Moacyr Scliar, de 12 postos de sa\u00fade do Servi\u00e7o de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria, de tr\u00eas Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPS) e da Escola GHC. Por\u00e9m, o hospital Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 a refer\u00eancia no tratamento da doen\u00e7a.\n\nQuestionamos a Secretaria Estadual da Sa\u00fade (SES-RS) para saber se os dados poderiam indicar uma tend\u00eancia mais ampla no Rio Grande do Sul. Por e-mail, a assessoria de imprensa lembrou que a ocupa\u00e7\u00e3o das UTIs do GHC segue alta, em torno de 95% at\u00e9 a data do contato, \u201ca curva de \u00f3bitos e casos relacionados \u00e0 covid-19 est\u00e1 em crescimento no Estado. (\u2026) A SES-RS monitora a doen\u00e7a, toma as medidas que julgar necess\u00e1rias, mas n\u00e3o faz previs\u00f5es\u201d.\n\nNo tu\u00edte, Osmar Terra fala em uma queda de interna\u00e7\u00f5es na 31\u00aa semana epidemiol\u00f3gica, \u201ccomo acontece todo inverno\u201d. As semanas epidemiol\u00f3gicas s\u00e3o divididas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para facilitar o registro e controle de doen\u00e7as. Contadas de domingo a s\u00e1bado, a primeira semana \u00e9 a que tem o maior n\u00famero de dias de janeiro e a \u00faltima \u00e9 a que tem o maior n\u00famero de dias de dezembro. Em 2020, a semana 31 foi de 26 de julho a 1\u00ba de agosto.\n\nA Secretaria Estadual da Sa\u00fade n\u00e3o confirmou que tenha havido queda no n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es na semana 31, mas disse que \u201cnos \u00faltimos quatro anos, o pico das interna\u00e7\u00f5es no Rio Grande do Sul tem ocorrido entre as semanas 18 e 27\u201d.\n\nO per\u00edodo coincide com os meses mais frios do ano no Estado. \u201cNo inverno tem sido este comportamento. Ano passado foi muito similar\u201d, confirmou o diretor-t\u00e9cnico do GHC. Em 2019, foram notificados 1.296 casos de S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave (SRAG) \u2014 condi\u00e7\u00e3o provocada por doen\u00e7as respirat\u00f3rias, como a gripe e a covid-19 \u2014 e 75 \u00f3bitos no hospital. Em 2020, s\u00e3o 1.967 casos de SRAG e 344 \u00f3bitos. Destes, 157 \u00f3bitos foram por covid-19.\n\nNo dia seguinte, 5 de agosto, Osmar Terra voltou ao assunto em sua rede social. Com novo gr\u00e1fico do GHC, falou em queda na demanda de doentes naquele hospital e na Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de Porto Alegre. \u201cComo prev\u00edamos v\u00edrus est\u00e1 fazendo seu ciclo natural e em poucas semanas termina o surto epid\u00eamico no RS. Quarentena e lockdown in\u00fateis\u201d. No mesmo dia, Porto Alegre bateu recorde de pacientes com coronav\u00edrus nas UTIs: 324 pessoas com diagn\u00f3stico positivo para covid-19 necessitando cuidados intensivos.\n\nOsmar Terra exerce o sexto mandato na C\u00e2mara dos Deputados, representando o Rio Grande do Sul. Em 2016, foi Ministro do Desenvolvimento Social no governo de Michel Temer (MDB) e ocupou a pasta da Cidadania j\u00e1 na gest\u00e3o de Jair Bolsonaro, em 2019.\n\nO deputado federal \u00e9 formado em medicina e foi presidente do Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o entre 1986 e 1989. Tamb\u00e9m ocupou o cargo de secret\u00e1rio da Sa\u00fade do Rio Grande do Sul de 2003 a 2010, nas gest\u00f5es de Germano Rigotto (MDB) e Yeda Crusius (PSDB).\n\nTerra \u00e9 um apoiador de Jair Bolsonaro e, seguindo o discurso do presidente, j\u00e1 negou a gravidade da pandemia em diversas ocasi\u00f5es \u2014 inclusive no post verificado aqui, em que usa o termo \u201cepidemia\u201d e n\u00e3o pandemia. Chegou a afirmar que o distanciamento social n\u00e3o tinha efic\u00e1cia comprovada, que as mortes pelo novo coronav\u00edrus n\u00e3o Brasil n\u00e3o passariam o n\u00famero de \u00f3bitos por H1N1 e declarou que a pandemia terminaria em junho.J\u00e1 em agosto, compartilhou imagens antigas para criticar o prefeito de Belo Horizonte, Alexandre Kalil (PHS).\n\nEm mar\u00e7o, o Comprova verificou um v\u00eddeo em que Terra defende o isolamento vertical, afirmando que apenas idosos e pessoas de grupos de risco deveriam ficar isoladas. As imagens circularam como se fossem do cardiologista Adib Jatene, falecido em 2014.\n\nNesta terceira fase, o Comprova verifica conte\u00fados relacionados \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas do governo federal e \u00e0 pandemia. Em um ano de eleitoral em que as disputas pol\u00edticas est\u00e3o acirradas, a covid-19 virou tema de debates em todos os campos ideol\u00f3gicos. A desinforma\u00e7\u00e3o circula livremente em redes sociais e pode custar vidas. O post de Osmar Terra no Twitter teve mais de 4,1 mil intera\u00e7\u00f5es \u2014 entre curtidas, coment\u00e1rios e compartilhamentos \u2014 e pode enganar os leitores, ao sugerir uma melhora que n\u00e3o se comprova na realidade.\n\nO Comprova j\u00e1 checou outros conte\u00fados distorciam fatos para minimizar a pandemia: uma corrente que dizia que a etapa m\u00e1xima das infec\u00e7\u00f5es aconteceria em abril, declara\u00e7\u00f5es de dois m\u00e9dicos que diziam que o novo coronav\u00edrus estava perdendo a for\u00e7a em junho e um texto que garantia que a pandemia j\u00e1 estaria em decl\u00ednio em julho.\n\nEnganoso, para o Comprova, \u00e9 todo o conte\u00fado retirado do contexto original e usado em outro com o prop\u00f3sito de mudar o seu significado. \u00c9 o caso da publica\u00e7\u00e3o de Osmar Terra, que usa n\u00fameros reais para chegar a uma conclus\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 verdadeira.", "lang": "pt"}