{"title": "Fernando Medina em 2017 anunciou 14 novos centros de sa\u00fade em Lisboa mas ainda n\u00e3o abriu nenhum?", "subtitle": "Est\u00e3o a circular v\u00e1rios \"memes\" e demais publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais com a imagem de Fernando Medina, atual presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, apontando para um suposto an\u00fancio do autarca em 2017: a abertura de 14 novos centros de sa\u00fade em Lisboa que, cerca de dois anos mais tarde, ainda n\u00e3o se concretizou. \"Nem um\", sublinham algumas das publica\u00e7\u00f5es. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-06-22T09:00:51+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40464", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/fernando-medina-em-2017-anunciou-14-novos-centros-de-saude-em-lisboa-mas-ainda-nao-abriu-nenhum", "vclaim": "\"Em 2017 Fernando Medina anunciou 14 novos centros de sa\u00fade em Lisboa. Onde est\u00e3o? Nem um\". Este \u00e9 apenas um exemplo entre os diversos memes e demais publica\u00e7\u00f5es que est\u00e3o a espalhar-se nas redes sociais com a imagem de Fernando Medina, atual presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, apontando para um suposto an\u00fancio do autarca em 2017: a abertura de 14 novos centros de sa\u00fade em Lisboa que, cerca de dois anos mais tarde, ainda n\u00e3o se concretizou.\n\n\u00c9 verdade que, em 2017, Fernando Medina anunciou 14 novos centros de sa\u00fade em Lisboa, mas j\u00e1 estamos em 2019 e ainda n\u00e3o abriu nenhum?\n\nDe facto, no dia 14 de mar\u00e7o de 2017, Fernando Medina disse que a autarquia iria investir 30 milh\u00f5es de euros na constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o de 14 unidades de sa\u00fade \"porque pode\", devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es financeiras, e por considerar priorit\u00e1rio melhorar a rede.\n\n\"Isto \u00e9 um investimento que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa faz \u00e0 cabe\u00e7a, muito significativo, por duas raz\u00f5es. Em primeiro lugar, porque n\u00f3s hoje podemos, porque a C\u00e2mara Municipal de Lisboa hoje tem condi\u00e7\u00f5es financeiras s\u00f3lidas que nos permitem avan\u00e7ar com um investimento desta natureza. Em segundo lugar, e mais importante, porque isto \u00e9 uma prioridade para a cidade\", declarou Medina.\n\nDe acordo com o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa - o qual falava \u00e0 margem da cerim\u00f3nia de apresenta\u00e7\u00e3o dos novos centros de sa\u00fade, no Pavilh\u00e3o do Conhecimento -, garantir \"melhores condi\u00e7\u00f5es de acesso aos cuidados prim\u00e1rios de sa\u00fade \u00e9 (...) um elemento essencial da qualidade de vida e do conforto das pessoas, em particular da popula\u00e7\u00e3o mais idosa que mais recorre a estes centros\".\n\nNa altura foi noticiado que Lisboa teria 14 novas unidades de sa\u00fade (11 constru\u00eddas de raiz e tr\u00eas reabilitadas) que, at\u00e9 2020, iriam substituir centros de sa\u00fade em pr\u00e9dios de habita\u00e7\u00e3o frequentados por mais 300 mil utentes. \"S\u00e3o centros de nova gera\u00e7\u00e3o, com mais val\u00eancias, o que permite tamb\u00e9m reduzir a press\u00e3o sobre a rede hospitalar\", destacou Medina na referida cerim\u00f3nia, aludindo a servi\u00e7os nas \u00e1reas da sa\u00fade oral e visual e a meios de diagn\u00f3stico e terap\u00eauticos.\n\nOs novos centros de sa\u00fade, para os quais foram assinados (no dia 14 de mar\u00e7o de 2017) protocolos com a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade de Lisboa e Vale do Tejo, est\u00e3o localizados na Alta de Lisboa, Telheiras, Alc\u00e2ntara, Ajuda, Restelo, Alto dos Moinhos, Fonte Nova (Benfica), Marvila, Campo de Ourique, Areeiro, Arroios, Beato, Sapadores e Parque das Na\u00e7\u00f5es.\n\nConfirma-se assim que Medina anunciou em 2017 que Lisboa iria ter 14 novos centros de sa\u00fade (11 constru\u00eddos de raiz e tr\u00eas reabilitados), mas cerca de dois anos depois ainda n\u00e3o abriu nenhum. Contudo, o prazo definido na altura foi at\u00e9 ao ano de 2020, pelo que ainda n\u00e3o se chegou a uma situa\u00e7\u00e3o de incumprimento do que estava inicialmente programado.", "lang": "pt"}