{"title": "Aranguren, sobre tarifas el\u00e9ctricas: \u201cEl valor agregado de la distribuci\u00f3n en el AMBA es siete veces m\u00e1s bajo que en R\u00edo Negro, La Pampa o C\u00f3rdoba\u201d", "subtitle": "Los datos muestran que las tarifas de Edenor y Edesur son siete veces m\u00e1s baratas que las de las empresas que operan en esas provincias. Esta diferencia s", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-655", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/aranguren-sobre-tarifas-electricas-el-valor-agregado-de-la-distribucion-en-el-amba-es-siete-veces-mas-bajo-que-en-rio-negro-la-pampa-o-cordoba/", "vclaim": "Los datos muestran que las tarifas de Edenor y Edesur son siete veces m\u00e1s baratas que las de las empresas que operan en esas provincias. Esta diferencia se explica por el costo de distribuci\u00f3n.\n\nEn di\u00e1logo con radio Mitre, el futuro ministro de Energ\u00eda y Miner\u00eda, Juan Jos\u00e9 Aranguren, hizo hincapi\u00e9 en la desigualdad de las tarifas el\u00e9ctricas que se pagan en la Argentina. \u201cUn pa\u00eds que se dice federal en lo que es la distribuci\u00f3n, el valor agregado de la distribuci\u00f3n, en la Ciudad de Buenos Aires, en el AMBA, es siete veces m\u00e1s bajo de lo que puede ser en la provincia de R\u00edo Negro, La Pampa o C\u00f3rdoba. Ese tipo de distorsiones van en contra de un desarrollo sustentable de la econom\u00eda\u201d, critic\u00f3.\n\nEl costo de la tarifa el\u00e9ctrica en la Argentina se conforma por tres componentes: el transporte y la generaci\u00f3n, que es el precio al que las empresas distribuidoras compran la energ\u00eda en el Mercado El\u00e9ctrico Mayorista (MEM); la distribuci\u00f3n (o Valor Agregado de Distribuci\u00f3n -VAD-), que \u201cincluye los costos de desarrollo e inversi\u00f3n en las redes, de operaci\u00f3n y mantenimiento y de comercializaci\u00f3n\u201d, como se\u00f1ala el Ente Nacional Regulador de la Electricidad (ENRE); y los impuestos.\n\nEl Gobierno nacional subsidia la generaci\u00f3n donde, seg\u00fan explica en esta nota del diputado nacional por Mendoza Enriqu\u00e9 Vaqui\u00e9 (UCR), se establece un mismo precio para todas las provincias, es decir que todas las distribuidoras locales pagan lo mismo en esa etapa. En cambio, el costo de la distribuci\u00f3n es variable, porque depende de lo que establezca cada autoridad provincial para la distribuidora local.\n\nEn los casos de Edenor y Edesur, que cubren el \u00e1rea de la Capital Federal y el Gran Buenos Aires, esto lo determina el Gobierno nacional a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Naci\u00f3n, que en general no les permiti\u00f3 actualizaciones del VAD en la \u00faltima d\u00e9cada. Esto es lo que hoy determina las grandes diferencias tarifarias que existen el pa\u00eds y a lo que se refiri\u00f3 Aranguren.\n\nAs\u00ed, seg\u00fan un informe de la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo El\u00e9ctrico (Fundelec), las tarifas que pagaron en 2014 los usuarios de las empresas Edenor y Edesur fueron las m\u00e1s baratas del pa\u00eds y hasta siete veces m\u00e1s bajas que las que se pagan en otras provincias como R\u00edo Negro (donde el servicio es brindado por EdER SA), La Pampa (APELP), C\u00f3rdoba (EPEC), San Luis (EDESAL SA), Santa Fe (EPESF), Jujuy (EJE SA) y Tierra del Fuego, las m\u00e1s altas del pa\u00eds.\n\n\u201cPara un consumo de 500 kWh, las distribuidoras de la capital del pa\u00eds y del GBA cobran poco m\u00e1s de $37 (libre de impuesto y sin aplicar el fondo estacional que equilibra los importes de todo el a\u00f1o). En tanto, el resto oscila entre casi $80 y poco m\u00e1s de $275\u201d, detalle el estudio, es decir una relaci\u00f3n de 7,4 veces con las distribuidoras que m\u00e1s cobran. La misma relaci\u00f3n se verifica con el consumo de 750 kWh (7,4 veces), mientras que para un consumo de 1.000 kWh es de 7,8 veces mayor.\n\nEl resultado es que en la mayor\u00eda de las provincias que cuentan con recursos m\u00e1s limitados (Chaco, Jujuy, Formosa, por ejemplo) se pagan tarifas mucho m\u00e1s altas que en Capital y GBA, donde reside el 38,4% de los usuarios del total pa\u00eds, seg\u00fan datos de la Asociaci\u00f3n de Distribuidores de Energ\u00eda El\u00e9ctrica de la Rep\u00fablica Argentina (Adeera).\n\nEl congelamiento del VAD para Edenor y Edesur fue una constante durante los \u00faltimos a\u00f1os, aunque hubo peque\u00f1as excepciones. Una de ellas se produjo en 2013, cuando \u201cel ministro de Planificaci\u00f3n Federal, Julio De Vido, decidi\u00f3 compensar gran parte de la deuda que tienen estas dos empresas distribuidoras por la compra de energ\u00eda a cuenta de los aumentos de valor agregado de distribuci\u00f3n no otorgados en el pasado\u201d, record\u00f3 Vaqui\u00e9. Sin embargo, y como muestran las cifras de Fundelec, estas medidas no lograron modificar la inequidad que existe entre el AMBA y las provincias.\n\nAdem\u00e1s de las diferencias regionales y del beneficio a la zona metropolitana, la actual distribuci\u00f3n de los subsidios en la Argentina beneficia m\u00e1s a los hogares de ingresos medios y altos que a los sectores de menores ingresos, de acuerdo con un estudio sobre el tema del Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (Cippec).\n\nConsultado por Chequeado, Aranguren contest\u00f3 que la fuente de sus datos era el estudio de Fundelec y, adem\u00e1s, agreg\u00f3: \u201cEl transporte y la generaci\u00f3n son manejados y subsidios a nivel nacional y para todos son iguales. En el caso del VAD, los diferentes entes provinciales toman su decisi\u00f3n de actualizar las tarifas, lo que no pas\u00f3 con Edenor y Edesur porque el Gobierno nacional no les permiti\u00f3 actualizar sus costos relacionados con el valor agregado de distribuci\u00f3n\u201d.", "lang": "es"}