{"title": "[] C\u00fapula do G-20: erros e acertos dos l\u00edderes mundiais no encontro em Buenos Aires", "subtitle": "A Lupa, junto com mais de 20 checadores de 15 pa\u00edses, checar\u00e1 ao longo desta sexta-feira e do s\u00e1bado os discursos dos l\u00edderes mundiais presentes no encontro do G-20, em Buenos Aires", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-11-30T15:41:27-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-14441", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/11/30/g20-erros-acertos/", "vclaim": "Come\u00e7ou nesta sexta-feira o encontro da c\u00fapula do G-20, grupo das 20 maiores economias do mundo, em Buenos Aires. A Lupa, junto com mais de 20 checadores de pelo menos 15 pa\u00edses, estar\u00e1 verificando, ao longo da sexta e do s\u00e1bado, os discursos dos principais l\u00edderes mundiais presentes no evento. Essa reportagem ser\u00e1 atualizada ao longo do dia.\n\n\u201cO banco [Novo Banco de Desenvolvimento] j\u00e1 se mostrou rent\u00e1vel, tendo multiplicado os mais de US$ 4 bilh\u00f5es que nele [n\u00f3s, os BRICS,] investimos\u201d\n\n Michel Temer, em discurso na reuni\u00e3o dos BRICS, no dia 30 de novembro de 2018\n\nEm 2014, cada um dos pa\u00edses que comp\u00f5em o BRICS \u2013 Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul \u2013 se comprometeram a fazer um investimento inicial de US$ 2 bilh\u00f5es no Novo Banco de Desenvolvimento. O investimento inicial total acordado foi, portanto, de US$ 10 bilh\u00f5es. Mas, segundo o pr\u00f3prio governo brasileiro, esse valor \u00e9 repassado \u00e0 entidade em aportes e, at\u00e9 agora, o total investido pelos pa\u00edses-membros soma US$ 4,473 bilh\u00f5es, cifra pr\u00f3xima \u00e0 citada por Temer em Buenos Aires.\n\nAo afirmar que o banco j\u00e1 se mostrou rent\u00e1vel, como fez na Argentina, o presidente deveria observar a posi\u00e7\u00e3o financeira atual e p\u00fablica da institui\u00e7\u00e3o. Em setembro de 2018, documentos oficiais mostravam que o banco tinha US$ 10,354 bilh\u00f5es. Neste total, j\u00e1 est\u00e3o computados como parte do patrim\u00f4nio os US$ 10 bilh\u00f5es que ainda n\u00e3o foram integralmente repassados. Nas contas do pr\u00f3prio banco, a rentabilidade, desde sua cria\u00e7\u00e3o, seria de 3,54%. N\u00e3o teria \u201cmultiplicado\u201d como disse Temer.\n\n\u201cAt\u00e9 aqui (\u2026) a nossa institui\u00e7\u00e3o aprovou o financiamento de projetos que somam quase o dobro daquele capital\u201d\n\n Michel Temer, em discurso na reuni\u00e3o dos BRICS, no dia 30 de novembro de 2018\n\nAt\u00e9 o momento, o Novo Banco de Desenvolvimento aprovou o financiamento de 26 projetos nos pa\u00edses membros, que somam US$ 7,082 bilh\u00f5es \u2013 ou seja, menos do que o investimento inicial de US$ 10 bilh\u00f5es. Os projetos s\u00e3o na \u00e1rea de energia, saneamento, infraestrutura e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\nDos cinco pa\u00edses membros, o Brasil \u00e9 o que menos recebeu dinheiro desses projetos: apenas US$ 621 milh\u00f5es. S\u00e3o US$ 300 milh\u00f5es para energia renov\u00e1vel em projeto do BNDES, US$ 50 milh\u00f5es para projetos de saneamento, infraestrutura rodovi\u00e1ria e telecomunica\u00e7\u00f5es no interior do Par\u00e1, US$ 71 milh\u00f5es para rodovia no Maranh\u00e3o, e US$ 200 milh\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono em refinarias da Petrobras.\n\nAl\u00e9m dos projetos para o Brasil, o banco emprestou US$ 1,080 bilh\u00e3o para projetos na \u00c1frica do Sul, US$ 1,168 bilh\u00e3o para a R\u00fassia, US$ 1,923 bilh\u00e3o para a China e US$ 2,290 bilh\u00f5es para a \u00cdndia.\n\nProcurada, a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica afirmou que o investimento total aprovado j\u00e1 est\u00e1 em US$ 8,1 bilh\u00f5es, e reafirmou que o valor investido pelos pa\u00edses \u00e9 de US$ 4,473 bilh\u00f5es, e n\u00e3o de US$ 10 bilh\u00f5es. Por\u00e9m, assim como os aportes dos governos, o desembolso desses empr\u00e9stimos \u00e9 realizado de forma paulatina. At\u00e9 o fim de 2017, apenas US$ 24 milh\u00f5es foram, de fato, desembolsados pelo banco para os projetos j\u00e1 aprovados. Logo, n\u00e3o faz sentido comparar o valor dos empr\u00e9stimos aprovados com o valor dos aportes j\u00e1 realizados pelos BRICS.\n\nTemer sancionou a reforma trabalhista em julho de 2017, e as novas regras da CLT passaram a valer em novembro daquele ano. Um dos pontos mais pol\u00eamicos diz respeito ao afastamento de funcion\u00e1rias gestantes de atividades insalubres \u2013 ou seja, uma quest\u00e3o diretamente ligada \u00e0s mulheres.\n\nAntes da reforma, a lei previa que gr\u00e1vidas ou mulheres que estivessem amamentando deveriam se afastar de trabalhos considerados insalubres. Ap\u00f3s a reforma, elas s\u00f3 podem fazer isso se apresentarem atestado m\u00e9dico recomendando o afastamento.\n\nVale lembrar que Temer chegou a editar uma Medida Provis\u00f3ria que impedia que a nova regra entrasse em vigor, mas essa MP \u201ccaducou\u201d, ou seja, perdeu a validade sem ser votada no Congresso. Por fim, o presidente ainda teve a oportunidade de vetar o artigo que tratava sobre esse t\u00f3pico, mas n\u00e3o o fez.\n\n\u201cO sat\u00e9lite geoestacion\u00e1rio est\u00e1 permitindo que n\u00f3s levemos a banda larga para todo o Brasil\u201d\n\n Michel Temer, presidente do Brasil, em entrevista coletiva na C\u00fapula do G-20, no dia 30 de novembro de 2018\n\nAINDA \u00c9 CEDO PARA DIZER\n\nO primeiro e \u00fanico Sat\u00e9lite Geoestacion\u00e1rio de Defesa e Comunica\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas (SGDC) \u2013 de uso militar e civil e operado inteiramente por brasileiros \u2013 entrou em \u00f3rbita em maio de 2017. O SGDC foi lan\u00e7ado por encomenda da Telebras S.A. e deveria fornecer servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o de banda larga a territ\u00f3rios isolados do Brasil.\n\nMas uma disputa judicial envolvendo a Telebras e a Viasat, empresa americana contratada para instalar os pontos de conex\u00e3o, impede seu pleno funcionamento. O caso est\u00e1 no Supremo Tribunal Federal \u2013 uma empresa brasileira questiona a capacidade da Viasat de operar no Brasil. Enquanto isso, o sat\u00e9lite \u00e9 usado pelas For\u00e7as Armadas. Cerca de um ter\u00e7o de sua capacidade serve ao Ex\u00e9rcito, garantindo a comunica\u00e7\u00e3o dos militares em \u00e1reas de fronteira, entre outros servi\u00e7os.\n\n\u201cNo nosso governo [Temer] (\u2026) o desmatamento da Amaz\u00f4nia foi reduzido em 12%\u201d\n\n Michel Temer, presidente do Brasil, em entrevista coletiva na C\u00fapula do G-20, no dia 30 de novembro de 2018\n\nEm 2016, quando Temer assumiu a Presid\u00eancia, o Prodes, projeto do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe) que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal, indicava que a \u00e1rea desmatada era de 7.893 km\u00b2. Em 2018, essa \u00e1rea \u00e9 de 7.900 km\u00b2. Ou seja: n\u00e3o houve redu\u00e7\u00e3o.\n\nOs relat\u00f3rios do Prodes s\u00e3o anuais e mostraram uma diminui\u00e7\u00e3o de 12% no desmatamento no per\u00edodo entre 2016 e 2017. Mas o \u00faltimo levantamento, divulgado em 23 de novembro, revelou uma retomada no aumento da \u00e1rea desmatada no \u00faltimo ano de Temer, entre 2017 e 2018. Esse relat\u00f3rio n\u00e3o considera o estado do Amap\u00e1. Assim sendo, segundo o pr\u00f3prio Prodes, a \u00e1rea desmatada pode ter crescido ainda mais no \u00faltimo ano.\n\nO boletim mais recente do Instituto do Homem e Meio Ambiente da Amaz\u00f4nia (Imazon), que data de agosto de 2018, indica, por sua vez, um aumento de 199% na \u00e1rea desmatada na Amaz\u00f4nia Legal em um ano. Eram 182 km\u00b2 desmatados em agosto de 2017 e 545 km\u00b2 neste ano.\n\n\u201cA propor\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica brasileira j\u00e1 supera os 40%, frente a uma m\u00e9dia mundial que n\u00e3o passa de 14%\u201d\n\n Michel Temer, presidente do Brasil, em discurso em plen\u00e1ria da C\u00fapula do G-20, no dia 1\u00ba de dezembro de 2018\n\nDe acordo com dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica, subordinada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, a matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 composta por 43,5% de fontes renov\u00e1veis. A energia proveniente de lenha e carv\u00e3o vegetal, hidr\u00e1ulica, derivados de cana e outras renov\u00e1veis totalizam quase metade da matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds. De fato, no mundo, apenas 14,1% do consumo de energia \u00e9 proveniente de fontes renov\u00e1veis. As fontes n\u00e3o renov\u00e1veis de energia s\u00e3o as maiores respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de gases de efeito estufa.\n\nO par\u00e1grafo \u00fanico do Artigo 4\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal diz o seguinte: \u201cA Rep\u00fablica Federativa do Brasil buscar\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e cultural dos povos da Am\u00e9rica Latina, visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade latino-americana de na\u00e7\u00f5es.\u201d\n\nEsta \u00e9, de fato, a primeira vez que uma C\u00fapula de L\u00edderes do G20 tem sede na Am\u00e9rica do Sul. A primeira reuni\u00e3o foi realizada em Washington, nos Estados Unidos, em 2008. Em 2009, Londres (Reino Unido) e Pittsburgh (EUA) receberam os encontros. Toronto (Canad\u00e1) e Se\u00fal (Coreia do Sul) foram as sedes de 2010, assim como Cannes (Fran\u00e7a) em 2011. Em 2012, os l\u00edderes se reuniram em Los Cabos, no M\u00e9xico, e em 2013, em San Petersburgo, na R\u00fassia. Brisbane (Austr\u00e1lia, 2014), Antalya (Turquia, 2015), Hangzhou (China, 2016) e Hamburgo (Alemanha, 2017) foram as sedes seguintes.\n\nO G20 foi criado em setembro de 1999 em uma reuni\u00e3o de ministros da fazenda do G7 (um grupo ainda mais exclusivo, que \u00e9 composto por Alemanha, Canad\u00e1, Estados Unidos, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Jap\u00e3o e Reino Unido). No in\u00edcio era apenas um foro de ministros da Fazenda e presidentes de Bancos Centrais. A partir de 2008, com a crise financeira internacional, as c\u00fapulas do G-20 ganharam maior propor\u00e7\u00e3o, incluindo reuni\u00f5es de presidentes e chefes de estado e uma agenda tem\u00e1tica mais ampla.", "lang": "pt"}