{"title": "Fact check. Ministra da Sa\u00fade da Holanda limpa as ruas duas horas por dia?", "subtitle": "A fotografia \u00e9 de uma ministra \u2014 mas ela n\u00e3o \u00e9 holandesa, nem da Sa\u00fade e n\u00e3o costuma trabalhar como cantoneira. Milhares de utilizadores do Facebook c...", "author": "observador.pt", "date": "11 Nov 2019, 21:41", "vclaim_id": "vclaim-id-38516", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-ministra-da-saude-da-holanda-limpa-as-ruas-duas-horas-por-dia/", "vclaim": "A interpreta\u00e7\u00e3o que se tem dado \u00e0 imagem n\u00e3o \u00e9 difamat\u00f3ria, \u00e9 at\u00e9 ben\u00e9vola, mas nem por isso deixa de ser falsa. Uma fotografia da ministra alem\u00e3 Franziska Giffey est\u00e1 a ser partilhada desde h\u00e1 v\u00e1rios meses por milhares de utilizadores do Facebook com informa\u00e7\u00f5es erradas sobre a identidade da ministra e sobre o contexto em que a imagem foi captada.\n\n\u201cNa Holanda, a ministra da Sa\u00fade trabalha duas horas diariamente como agente de limpeza antes de ir ao seu escrit\u00f3rio. Gostei muito\u201d, escreveu h\u00e1 poucas semanas uma utilizadora do Facebook ao publicar a referida fotografia. Houve mais de 54 mil partilhas at\u00e9 agora. V\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social j\u00e1 verificaram o conte\u00fado e classificaram-no como falso ou errado, mas a fraude continua a ser divulgada.\n\nA fotografia em causa \u00e9 ver\u00eddica. Nela, v\u00ea-se uma mulher com uma farda cor-de-laranja e luvas brancas a puxar um contentor do lixo com a ajuda de um homem, enquanto v\u00e1rias pessoas se amontoam em fundo, algumas das quais aparentam ser jornalistas. O uniforme tem faixas refletoras e um log\u00f3tipo branco \u2014 \u00e9 o uniforme atual dos cantoneiros da empresa berlinense de recolha de lixo BSR, como se confirma no site da institui\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio contentor tem inscritas as iniciais BSR (Berliner Stadtreinigung).\n\nA mulher da imagem chama-se Franziska Giffey e, desde mar\u00e7o do ano passado, \u00e9 ministra da Fam\u00edlia, dos Seniores, das Mulheres e da Juventude do Governo federal alem\u00e3o. Ou seja: n\u00e3o \u00e9 ministra da Sa\u00fade, muito menos da Holanda, e n\u00e3o faz voluntariado como cantoneira. Quem gere a pasta da Sa\u00fade no Governo da Holanda \u00e9 um homem, Hugo de Jonge, e tomou posse em outubro de 2017, atesta o site do executivo holand\u00eas. De resto, a p\u00e1gina de Franziska Giffey no Facebook publicou fotos id\u00eanticas da ministra a ajudar na recolha do lixo num dia espec\u00edfico.\n\nA fotografia que se tem espalhado pelo Facebook surge normalmente sem data e autor atribu\u00eddo. Uma pesquisa atrav\u00e9s do Google Imagens permite concluir que foi tirada a 7 de mar\u00e7o deste ano pelo fot\u00f3grafo Fabrizio Bensch, da ag\u00eancia de not\u00edcias Reuters.\n\nA imagem est\u00e1 dispon\u00edvel no arquivo online da Reuters e qualquer utilizador o pode consultar. A legenda a\u00ed dispon\u00edvel foi escrita em ingl\u00eas e n\u00e3o deixa margem para d\u00favidas: \u201cMinistra alem\u00e3 da Fam\u00edlia, dos Seniores, das Mulheres e da Juventude, Franziska Giffey, recolhe um contentor do lixo em v\u00e9speras do Dia Internacional da Mulher, numa iniciativa de participa\u00e7\u00e3o ativa na recolha de res\u00edduos do BSR, servi\u00e7o municipal de Berlim, Alemanha, 7 de mar\u00e7o de 2019.\u201d\n\nMesmo que a identidade da mulher da fotografia fosse aquela que utilizadores do Facebook asseguram (ministra holandesa da Sa\u00fade), a ideia de que ela se dedicaria \u00e0 limpeza das ruas durante duas horas por dia continuaria a ser falsa, sem factos que a sustentassem. Tratou-se de uma a\u00e7\u00e3o pontual e assim apareceu registada pelo jornal Der Tages Spiegel, precisamente a 7 de mar\u00e7o. Naquele dia, a ministra alem\u00e3 pretendeu chamar a aten\u00e7\u00e3o para a igualdade de g\u00e9nero no acesso a qualquer tipo de trabalhos, neste caso o de cantoneira, da\u00ed que ela pr\u00f3pria tenha desempenhado a tarefa por alguns minutos.\n\nA fotografia disseminada no Facebook em que se v\u00ea uma ministra alem\u00e3 a participar pontualmente numa a\u00e7\u00e3o de limpeza das ruas tem sido erradamente descrita como sendo de uma ministra holandesa. A alega\u00e7\u00e3o de que a pessoa em causa se dedica todos os dias, durante duas horas, \u00e0 tarefa de cantoneira, fosse qual fosse o cargo governativo ou a nacionalidade, n\u00e3o tem qualquer base factual.\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}