{"title": "[] No SBT, Bolsonaro erra ao falar sobre atentado que sofreu, petr\u00f3leo e Lei da Anistia", "subtitle": "Em entrevista ao Programa do Ratinho, presidente tamb\u00e9m subestimou o n\u00famero de sindicatos no Brasil e acertou ao falar sobre queda na viol\u00eancia", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-06-06T07:06:36-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22882", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/06/06/bolsonaro-sbt-petroleo/", "vclaim": "O presidente Jair Bolsonaro foi entrevistado no quadro \u201cDois Dedos de Prosa\u201d do Programa do Ratinho, no SBT, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (3). Na conversa, ele defendeu a reforma da Previd\u00eancia e enumerou algumas das medidas tomadas nos cinco primeiros meses do seu governo. A Lupa checou algumas falas. Veja o resultado:\n\n\u201cAlgu\u00e9m tentou entrar na C\u00e2mara dos Deputados no mesmo dia e na mesma hora do evento [a facada]. A\u00ed pintou o nome do cara [Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, autor do atentado] no painel l\u00e1\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Programa do Ratinho, do SBT, em 4 de junho de 2019\n\nDe acordo com a Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara dos Deputados, n\u00e3o houve uma tentativa de entrada na Casa com o nome de Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira, autor do atentado contra Bolsonaro em Juiz de Fora (MG), no dia 6 de setembro do ano passado, mesma data da ocorr\u00eancia. O registro ocorreu por um erro de um recepcionista que trabalha na C\u00e2mara, que, a pedido da pr\u00f3pria pol\u00edcia legislativa, tentava verificar visitas anteriores de Ad\u00e9lio ao local.\n\nAo saber do atentado contra o ent\u00e3o candidato, a pol\u00edcia legislativa pediu \u00e0 recep\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara que acessasse o sistema, com o objetivo de obter informa\u00e7\u00f5es sobre outros momentos em que Ad\u00e9lio tivesse ido \u00e0 Casa. Foram encontrados dois registros, ambos em 6 de agosto de 2013. O recepcionista que fazia a busca, ent\u00e3o, decidiu incluir o CPF de Ad\u00e9lio no sistema, para atualizar o cadastro, e acabou abrindo, de forma equivocada, um novo registro de entrada dele no local. O caso foi arquivado.\n\n\u201cA anistia valeu s\u00f3 pra eles [a esquerda], a anistia em 79; pros militares, pro lado de c\u00e1, n\u00e3o valeu\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Programa do Ratinho, do SBT, em 4 de junho de 2019\n\nA Lei da Anistia, sancionada em 29 de agosto de 1979 pelo ent\u00e3o presidente Jo\u00e3o Batista Figueiredo, livrou de puni\u00e7\u00e3o todas as pessoas que cometeram crimes pol\u00edticos \u201cou conexos com estes\u201d e crimes eleitorais entre 2 de setembro de 1961 e 15 de agosto de 1979, o que inclui boa parte do per\u00edodo da ditadura. Al\u00e9m de permitir a volta de militantes ao pa\u00eds e a liberta\u00e7\u00e3o dos que estavam detidos, a lei livrou tamb\u00e9m os militares de serem investigados e punidos por tortura e desaparecimento de presos pol\u00edticos no regime.\n\nIsso est\u00e1 definido j\u00e1 no artigo 1\u00ba e no par\u00e1grafo 1\u00ba, que incluem entre os beneficiados desde os servidores da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta e de funda\u00e7\u00f5es vinculadas ao poder p\u00fablico at\u00e9 os servidores dos poderes Legislativo e Judici\u00e1rio, militares e dirigentes e representantes sindicais. \u201cSob o argumento da conexidade criminal, explicitada no artigo 1\u00ba, par\u00e1grafo 1\u00ba, da Lei de Anistia, foram considerados benefici\u00e1rios agentes p\u00fablicos que nem sequer haviam sido processados pelos crimes praticados\u201d, explica o relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade, criada em 2012, no governo Dilma Rousseff, para investigar viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos praticadas por agentes p\u00fablicos na ditadura. Foram considerados como \u201cconexos\u201d todos os crimes relacionados com crimes pol\u00edticos ou praticados por motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\n\nAl\u00e9m disso, nem todos os que foram presos pol\u00edticos do regime militar foram beneficiados pela Lei de Anistia. O par\u00e1grafo 2\u00ba afirma que n\u00e3o seriam atingidos aqueles condenados por terrorismo, assalto, sequestro e atentado pessoal.\n\n\u201cN\u00f3s temos um potencial enorme de \u00f3leo no Brasil. N\u00f3s somos aqui quase uma Ar\u00e1bia Saudita ou mais aqui dentro\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Programa do Ratinho, do SBT, em 4 de junho de 2019\n\nDados da Administra\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o de Energia (EIA), dos Estados Unidos, mostram que o Brasil tem uma reserva equivalente a 13 bilh\u00f5es de barris de \u00f3leo. A Ar\u00e1bia Saudita tem 266 bilh\u00f5es de barris. Ou seja, o volume de reservas do pa\u00eds \u00e1rabe \u00e9 20 vezes o brasileiro. O Brasil n\u00e3o \u00e9, portanto, \u201cquase uma Ar\u00e1bia Saudita\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao potencial de extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo.\n\n\u201cO Brasil n\u00e3o pode ter 15 mil sindicatos\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Programa do Ratinho, do SBT, em 4 de junho de 2019\n\nDe acordo com o Cadastro Nacional de Entidades Sindicais, mantido pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, o Brasil tem 16.935 sindicatos com registro ativo. Portanto, o n\u00famero real de sindicatos no pa\u00eds \u00e9 12,9% maior do que o afirmado por Jair Bolsonaro. Deste total, 11.636 s\u00e3o de trabalhadores e 5.299 de empregadores.\n\n\u201cA viol\u00eancia [baixou] no \u00faltimo trimestre 24%\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Programa do Ratinho, do SBT, em 4 de junho de 2019\n\nDados do Monitor da Viol\u00eancia, mantido pelo G1 e pelo F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, mostram que o Brasil registrou uma queda de 24% no total de mortes violentas no primeiro trimestre deste ano em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado.\n\nDe acordo com a publica\u00e7\u00e3o, o pa\u00eds teve 10.324 assassinatos em janeiro, fevereiro e mar\u00e7o de 2019 contra 13.552 nos mesmos meses de 2018. S\u00e3o 3,2 mil mortes a menos no mesmo recorte temporal.\n\nPor\u00e9m, os dados do ano passado j\u00e1 mostravam uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o. Em 2018, o total de morte violentas caiu 13% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 2017 \u2013 51.589 contra 59.128 mortes. Foi o menor n\u00famero de v\u00edtimas registrado desde 2012.\n\n\u201cN\u00f3s cortamos 21 mil cargos entre cargos de comiss\u00e3o e outros assemelhados\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao Programa do Ratinho, do SBT, em 4 de junho de 2019\n\nO governo federal determinou a extin\u00e7\u00e3o de 21 mil cargos comissionados e gratifica\u00e7\u00f5es por meio do Decreto n\u00ba 9.725, de 13 de mar\u00e7o de 2019. O corte, entretanto, ocorre em v\u00e1rias etapas e ser\u00e1 conclu\u00eddo apenas no dia 31 de julho deste ano.\n\nQuando a determina\u00e7\u00e3o foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, atingiu, de imediato, 5,1 mil cargos comissionados e gratifica\u00e7\u00f5es. O governo federal prev\u00ea economizar R$ 195 milh\u00f5es por ano com essa medida.", "lang": "pt"}