{"title": "\u00c9 #FAKE que governador do Cear\u00e1 usa palavras chulas para se referir a decreto de isolamento social em v\u00eddeo", "subtitle": "V\u00eddeo que circula \u00e9 uma montagem. Voz \u00e9 colocada como se fosse a do pol\u00edtico, que est\u00e1 de m\u00e1scara, mas ela nem sequer se parece com a de Camilo Santana. No v\u00eddeo original, ele n\u00e3o diz tal frase.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-06-18T18:21:02.831Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83620", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/06/18/e-fake-que-governador-do-ceara-usa-palavras-chulas-para-se-referir-a-decreto-de-isolamento-social-em-video.ghtml", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo que atribui ao governador do Cear\u00e1, Camilo Santana, palavras chulas para tratar da prorroga\u00e7\u00e3o do decreto de isolamento social no estado. \u00c9 #FAKE.\n\nA imagem no v\u00eddeo \u00e9 de Santana, mas a voz, n\u00e3o. A dublagem diz: \u201cEu, Camilo Santana, na condi\u00e7\u00e3o de governador do estado, prolongo o decreto, e agora o fumo vai entrar deste tamanho no rabo de voc\u00eas. E n\u00e3o adianta reclamar nem achar ruim, porque vou prolongar, prolongar e prolongar\u201d. A voz nem sequer se parece com a do governador. O boato, por\u00e9m, se aproveita do fato de o pol\u00edtico estar de m\u00e1scara e de n\u00e3o ser poss\u00edvel fazer a leitura dos l\u00e1bios.\n\nO governo do Cear\u00e1 confirma que a fala \u00e9 falsa. \u201cTrata-se de uma montagem grosseira, e que faz parte da onda de fake news que tem tomado conta do pa\u00eds neste momento. O estado informa ainda que as renova\u00e7\u00f5es de decreto s\u00e3o comunicadas pelo governador Camilo Santana via live nas redes sociais, tanto no Facebook como no Instagram. Todas as postagens permanecem salvas nas redes sociais para consulta p\u00fablica.\u201d\n\nO trecho destacado na mensagem falsa aparece em uma transmiss\u00e3o feita em conjunto com o prefeito da capital, Roberto Cl\u00e1udio, no dia 20 de maio. Apesar do close no governador, \u00e9 poss\u00edvel ver no canto das imagens a manga da camisa do prefeito, da mesma cor utilizada no dia. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel notar, quase no fim da live, as mesmas express\u00f5es e gestos que aparecem no v\u00eddeo manipulado.\n\nNa transmiss\u00e3o ao vivo no s\u00e1bado (13), Santana deu um panorama da crise do coronav\u00edrus no estado e disse que os n\u00fameros seguem em tend\u00eancia de queda na regi\u00e3o de Fortaleza, em termos de casos, \u00f3bitos e procura de servi\u00e7os de sa\u00fade, mas em crescimento no interior \u2013 da\u00ed a necessidade de se adotar medidas diferentes em cada localidade.\n\nFoi, ent\u00e3o, prorrogado por sete dias o decreto que mant\u00e9m Fortaleza na fase um do Plano de Retomada Econ\u00f4mica (de quatro fases), com flexibiliza\u00e7\u00e3o, enquanto a regi\u00e3o norte do estado segue em regime de isolamento social r\u00edgido. A obrigatoriedade do uso da m\u00e1scara vale para todo o estado.\n\nSantana enfatizou que as decis\u00f5es v\u00eam sendo tomadas com embasamento cient\u00edfico, ap\u00f3s reuni\u00f5es com equipes de sa\u00fade, Judici\u00e1rio, Legislativo e a Prefeitura de Fortaleza. Ele fez um apelo pela conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00f3s n\u00e3o voltamos \u00e0 normalidade, continuamos com a pandemia no Cear\u00e1\u201d.", "lang": "pt"}