{"title": "N\u00e3o houve saques em supermercados de S\u00e3o Vicente por causa do coronav\u00edrus | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-53873", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/nao-houve-saques-em-supermercados-de-sao-vicente-por-causa-do-coronavirus/", "vclaim": "N\u00e3o houve saques em supermercados de S\u00e3o Vicente por causa do coronav\u00edrus\n\n\u00c9 antiga a not\u00edcia de que lojas e supermercados na cidade de S\u00e3o Vicente, no litoral paulista, foram saqueados. A desinforma\u00e7\u00e3o tem origem numa reportagem da TV Tribuna de junho de 2013 e vem sendo compartilhada nas redes sociais por perfis bolsonaristas para defender o fim do isolamento social por causa do novo coronav\u00edrus.\n\nPublica\u00e7\u00f5es usam reprodu\u00e7\u00f5es da reportagem de 2013, que \u00e9 verdadeira, mas afirmam enganosamente que o saque ocorreu recentemente, em decorr\u00eancia da pandemia. Esses posts j\u00e1 registravam mais de 3.500 compartilhamentos no Facebook at\u00e9 o final da tarde desta quarta-feira (25). Todas as publica\u00e7\u00f5es foram marcadas com o selo DISTORCIDO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona), que \u00e9 quando uma informa\u00e7\u00e3o verdadeira \u00e9 tirada do seu contexto original.\n\nFora de contexto, uma not\u00edcia de 2013 sobre invas\u00f5es e saques em mercados e lojas S\u00e3o Vicente (SP) vem sendo compartilhada por perfis bolsonaristas nas redes sociais para defender o fim do isolamento social. Ao clicar no link divulgado pelas publica\u00e7\u00f5es, o usu\u00e1rio \u00e9 direcionado \u00e0 uma reportagem real da TV Tribuna que foi veiculada no dia 20 de junho de 2013, como pode ser verificado na aba \u201cMais informa\u00e7\u00f5es\u201d.\n\nNa \u00e9poca, manifesta\u00e7\u00f5es contra o aumento da passagem de \u00f4nibus aconteciam em diversas cidades de S\u00e3o Paulo. Os protestos ocorreram em diversos dias e, em muitos casos, foram registrados atos de vandalismo, viol\u00eancia e confronto com a pol\u00edcia. Em S\u00e3o Vicente, os manifestantes tamb\u00e9m foram respons\u00e1veis por incendiar \u00f4nibus.\n\nAos Fatos procurou relatos na imprensa de saques na \u00faltima semana e encontrou registro de um arrast\u00e3o em um estabelecimento na zona leste da capital paulista no dia 14 de mar\u00e7o. Segundo o jornal Agora, um grupo entre 20 e 30 pessoas saquearam um supermercado, levando produtos como cigarros, chocolates e bebidas.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}