{"title": "No, este v\u00eddeo sobre denuncias de censuras en RTVE no es actual: es de 2014", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-05-15 11:45:00", "vclaim_id": "vclaim-id-56950", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/05/15/video-denuncias-censuras-rtve-estado-alarma-coronavirus/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado mucho a trav\u00e9s de nuestro servicio de WhatsApp (655 19 85 38) si un v\u00eddeo que est\u00e1 circulando sobre denuncias de censura en RTVE es actual y relacionado con el estado de alarma por el coronavirus. El v\u00eddeo que circula por WhatsApp y Facebook es de laSexta y en \u00e9l aparece Xabier Fortes hablando de una supuesta censura en RTVE. Es un bulo: este v\u00eddeo no es actual, sino de octubre de 2014.\n\nEl v\u00eddeo sale de un programa de Al Rojo Vivo de octubre de 2014 y est\u00e1 cortado\n\nEste v\u00eddeo, que se est\u00e1 difundiendo como actual, sale de un programa de Al Rojo Vivo de laSexta de 2014. En el v\u00eddeo que circula por redes sociales, Antonio Garc\u00eda Ferreras dice que \"por primera vez los trabajadores y los periodistas y los c\u00e1maras y los t\u00e9cnicos est\u00e1n diciendo ya no podemos m\u00e1s, estamos hartos de la manipulaci\u00f3n, de la presi\u00f3n pol\u00edtica\" refiri\u00e9ndose a RTVE. En el v\u00eddeo el periodista Xabier Fortes afirma que \"la situaci\u00f3n ya era insostenible, sobre todo tras la triple vuelta de tuerca de este verano que es nombramiento de los \u00faltimos puestos clave que quedaban en la l\u00ednea editorial, en los informativos, en la l\u00ednea de elecci\u00f3n de contenidos\". Tambi\u00e9n afirma que \"nuestra misi\u00f3n como medio p\u00fablico es ser un medio p\u00fablico veraz, plural e independiente y eso no est\u00e1 siendo actualmente porque se est\u00e1 convirtiendo en un medio gubernamental\".\n\nEste fragmento se est\u00e1 difundiendo ahora con mensajes como \"al\u00f3 presidente\" o \"Madre m\u00eda nunca con ning\u00fan Gobierno y todos han utilizado la cadena p\u00fablica para autobombo se hab\u00edan revelado contra ning\u00fan Gobierno, que nivel de manipulaci\u00f3n habr\u00e1 y que estar\u00e1 pasando para que Ferreras lo denuncie!!\". Sin embargo, como os contamos, se trata de un v\u00eddeo emitido en octubre de 2014, cuando gobernaba Mariano Rajoy (Partido Popular).\n\nAdem\u00e1s, en este v\u00eddeo que dura 1:44 minutos s\u00f3lo se ve una parte del programa. Despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n de Xabier Fortes con la que acaba el v\u00eddeo que se est\u00e1 difundiendo por redes sociales, se hacen menciones a acontecimientos como la concentraci\u00f3n del 11 de septiembre de 2014 en Catalu\u00f1a o a las comparecencias de los dos candidatos a miembro del Consejo de Administraci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n RTVE en el Congreso de los Diputados, que tuvo lugar el 8 octubre de 2014, como se puede ver en el diario de sesiones.\n\nEn Maldita.es no entramos a valorar si se ha producido o no censura en RTVE ni en 2014 ni ahora.", "lang": "es"}