{"title": "V\u00eddeo engana ao atribuir protesto na B\u00e9lgica a profissionais de sa\u00fade de S\u00e3o Paulo", "subtitle": "Imagens foram gravadas na B\u00e9lgica e compartilhadas nas redes sociais como se fossem um protesto de m\u00e9dicos e enfermeiros contra o prefeito de", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-71412", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-engana-ao-atribuir-protesto-na-belgica-a-profissionais-de-saude-de-sao-paulo/", "vclaim": "Esta checagem foi produzida pela coaliz\u00e3o do Comprova. Leia mais aqui.\n\nO v\u00eddeo de um protesto de profissionais de Sa\u00fade em Bruxelas, na B\u00e9lgica, foi tirado de contexto para atacar o prefeito da cidade de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas (PSDB). As imagens gravadas mostram funcion\u00e1rios em uniforme hospitalar dando as costas para uma comitiva de carros que chega a um hospital. O conte\u00fado \u00e9 acompanhado de um texto que diz: \u201cO prefeito de SP Bruno Covas \u00e9 recebido assim por enfermeiros e m\u00e9dicos: de costas no hospital. Parab\u00e9ns a esses guerreiros\u201d.\n\nO protesto na verdade aconteceu em Bruxelas, na B\u00e9lgica, no \u00faltimo dia 16 de maio. As pessoas que aparecem no v\u00eddeo eram funcion\u00e1rios do Hospital Saint-Pierre, como reportado por ve\u00edculos internacionais, e fizeram o protesto silencioso durante visita oficial da primeira-ministra Sophie Wilm\u00e8s.\n\nA B\u00e9lgica \u00e9 o pa\u00eds da Uni\u00e3o Europeia com a maior taxa de mortes por grupo de um milh\u00e3o de habitantes, 804, de acordo com o site worldometers. O governo belga tem sido alvo de duras cr\u00edticas pela maneira como enfrenta a pandemia e a primeira-ministra Wilm\u00e8s chegou a dizer que talvez estejam sendo apresentados n\u00fameros de casos maiores do que a realidade.\n\nO Comprova investiga conte\u00fados suspeitos sobre a covid-19 que sejam muito compartilhados e tenham repercuss\u00e3o significativa nas redes sociais. Este v\u00eddeo, com informa\u00e7\u00f5es falsas, foi publicado em um momento de grande disputa pol\u00edtica a respeito de como lidar com a pandemia do novo coronav\u00edrus.\n\nEnquanto o governo federal, comandado por Jair Bolsonaro, insiste na retomada completa de todas as atividades econ\u00f4micas, governadores e prefeitos t\u00eam mantido orienta\u00e7\u00f5es de distanciamento social, como a proibi\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es e a obrigatoriedade de m\u00e1scaras em lugares p\u00fablicos.\n\nJo\u00e3o Doria, governador de S\u00e3o Paulo, o estado mais atingido pela pandemia, contestou Bolsonaro diversas vezes e ambos trocaram farpas em p\u00fablico. Bruno Covas, prefeito da capital paulista e alvo do v\u00eddeo falso verificado aqui, \u00e9 um aliado pol\u00edtico de Doria.\n\nNa semana passada, com a divulga\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de uma reuni\u00e3o ministerial realizada em abril, foi poss\u00edvel confirmar a hostilidade de Bolsonaro em rela\u00e7\u00e3o aos governadores. Diante de seus ministros, o presidente da Rep\u00fablica chamou Doria de \u201cbosta\u201d e Wilson Witzel, governador do Rio de Janeiro, de \u201cestrume\u201d.\n\nO Comprova utilizou o mecanismo de busca reversa do Google para localizar a origem do protesto. A pesquisa das imagens levou a diversas reportagens escritas por ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o estrangeiros como a rede BBC e o jornal The Telegraph sobre o protesto belga.\n\nTamb\u00e9m analisamos detalhes do v\u00eddeo, como aspectos das ambul\u00e2ncias e placas dos carros. Em outra grava\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel identificar detalhes escritos na roupa dos funcion\u00e1rios de sa\u00fade para comparar com o usado por esses profissionais na B\u00e9lgica.\n\nO jornal belga Le Soir publicou reportagem sobre o caso no s\u00e1bado, 16 de maio. O texto diz que centenas de funcion\u00e1rios do hospital \u2014 entre enfermeiros, m\u00e9dicos, pessoal da limpeza e da \u00e1rea administrativa \u2014 protestaram contra dois decretos que permitiam a convoca\u00e7\u00e3o dos profissionais em caso de uma emerg\u00eancia. Para os profissionais, eles j\u00e1 se dedicam suficientemente ao combate da pandemia e n\u00e3o seria preciso uma convoca\u00e7\u00e3o.\n\nEm certo momento, o v\u00eddeo foca em um dos carros da comitiva da primeira-ministra e \u00e9 poss\u00edvel ver com clareza sua placa. O modelo, diferente do padr\u00e3o brasileiro (composto de tr\u00eas letras e quatro n\u00fameros), \u00e9 o mesmo adotado na B\u00e9lgica segundo o guia de regulamentos rodovi\u00e1rios belga (n\u00famero, tr\u00eas letras e tr\u00eas n\u00fameros).\n\nOutro detalhe que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a cor das ambul\u00e2ncias. Os ve\u00edculos que aparecem no v\u00eddeo s\u00e3o amarelos e vermelhos, mesmo padr\u00e3o dos ve\u00edculos utilizados na B\u00e9lgica, al\u00e9m de possuir a inscri\u00e7\u00e3o do n\u00famero \u201c112\u201d. Esse \u00e9 o telefone de emerg\u00eancia no pa\u00eds europeu. J\u00e1 em S\u00e3o Paulo, as ambul\u00e2ncias s\u00e3o brancas e vermelhas com a inscri\u00e7\u00e3o do n\u00famero para servi\u00e7o de atendimento pr\u00e9-hospitalar de urg\u00eancia e emerg\u00eancia da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, 192.\n\nEm outra grava\u00e7\u00e3o do mesmo epis\u00f3dio \u00e9 poss\u00edvel ver que o uniforme de um dos profissionais cont\u00e9m as palavras \u201cinfirmier\u201d e \u201cverpleegkundige\u201d, correspondentes em franc\u00eas e holand\u00eas, respectivamente, para \u201cenfermeiro\u201d. Portanto, o v\u00eddeo n\u00e3o poderia ter sido gravado no Brasil. As duas l\u00ednguas s\u00e3o faladas na B\u00e9lgica.\n\nEm seu Twitter, a primeira-ministra afirmou, sobre a visita ao hospital: \u201cFoi um momento de encontros e de di\u00e1logo importante para os profissionais de sa\u00fade e para mim\u201d.\n\nO prefeito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas (PSDB), e o governador Jo\u00e3o Doria (PSDB) adotaram medidas como amplia\u00e7\u00e3o do rod\u00edzio de ve\u00edculos na capital e antecipa\u00e7\u00e3o de feriados no Estado para tentar aumentar a taxa de isolamento social. Ambos defendem que a medida \u00e9 necess\u00e1ria para evitar um colapso no sistema de sa\u00fade p\u00fablica. S\u00e3o Paulo lidera o ranking de mortes no Brasil, com 6.220 \u00f3bitos e 83.625 casos confirmados at\u00e9 segunda-feira, 25. A taxa de ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos em UTIs na regi\u00e3o metropolitana da capital era de 91%.\n\nO governador e o prefeito tentam evitar o decreto de um \u201clockdown\u201d \u2014 bloqueio total que obrigaria as pessoas a ficarem em casa. Enquanto especialistas afirmam que a medida ser\u00e1 inevit\u00e1vel caso n\u00e3o haja redu\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o de cont\u00e1gios e interna\u00e7\u00f5es, os l\u00edderes do Executivo s\u00e3o alvos de protestos de caminhoneiros e outros setores que pedem pelo afrouxamento das medidas de distanciamento e pela reabertura do com\u00e9rcio.\n\nUm dos v\u00eddeos foi compartilhado em 20 de maio e j\u00e1 foi visto quase 100 mil vezes. Outra postagem se destacou com 20 mil compartilhamentos. O mesmo v\u00eddeo com a afirma\u00e7\u00e3o enganosa recebeu vers\u00f5es no Instagram, Twitter e YouTube.\n\nEste boato foi tamb\u00e9m checado pelo Fato ou Fake e pela AFP.", "lang": "pt"}