{"title": "Nein, Oldenburger Polizeibeamte gr\u00fc\u00dften nicht die AfD", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-10-30T16:01:38+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11328", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/polizei/2018/10/30/nein-oldenburger-polizeibeamte-gruessten-nicht-die-afd/", "vclaim": "Das ist falsch. Die Polizeibeamten gr\u00fc\u00dften mit der Deutschlandflagge nicht die AfD. Die Flagge wurde anl\u00e4sslich der Verabschiedung eines Kollegen ausgerollt.\n\nDer nieders\u00e4chsische AfD-Landtagsabgeordnete Armin-Paul Hampel ver\u00f6ffentlichte am 27. Oktober ein Foto auf Facebook, das nun f\u00fcr Diskussionen sorgt. Darauf zu sehen ist eine Versammlung von Polizisten vor einer ausgebreiteten Deutschlandflagge. \u201eAchtung Herr Pistorius, es gibt noch mutige Polizisten in Niedersachsen!\u201d, kommentierte Hampel das Foto. Auch der AfD Kreisverband Weserbergland verbreitete eine Version des Bildes.\n\nDas Foto soll laut Hampel vor dem Landesparteitag der AfD Niedersachsen am vergangen Wochenende entstanden sein. Die Polizei hatte vorher daf\u00fcr gesorgt, dass der Parteitag sicher ablaufen kann. Danach, so schreibt es Hampel auf Facebook, h\u00e4tten sie als Gru\u00df f\u00fcr die AfD die Flagge ausgebreitet. \u201eHunderte AfDler erwidern den Gru\u00df mit dem Absingen der Nationalhymne!\u201d, schrieb Hampel.\n\nDie Polizeidirektion Oldenburg schildert die Ereignisse anders.\n\n\u00dcber ihre Facebookseite \u00e4u\u00dferte sich die Polizei am 27. Oktober. Demnach zeige das Foto \u201eeine Einsatzeinheit der Polizei, die nach dem Einsatz anl\u00e4sslich des AfD-Parteitages in Oldenburg Aufstellung genommen hatte, um einen langj\u00e4hrigen Einsatzbeamten nach dessen letztem Einsatz zu verabschieden.\u201d Der Einsatz beim Landesparteitag der AfD war f\u00fcr einen Polizisten also der letzte gewesen. Um ihn zu verabschieden, zeigten seine Kollegen w\u00e4hrend der Verabschiedung die Deutschlandflagge sowie eine im Hintergrund erkennbare Niedersachsenflagge.\n\nDie Polizisten h\u00e4tten sich bei der Verabschiedung ihres Kollegen au\u00dferhalb des Blickfeldes der AfD-Veranstaltung gew\u00e4hnt. \u201eTats\u00e4chlich gelang es einigen Parteitagsbesuchern einen Teil der Szene zu fotografieren\u201d, hei\u00dft es in der Stellungnahme der Polizei weiter. \u201eErst als einige Personen aus dem Fenster Beifall klatschten und begannen, die Nationalhymne zu singen, wurde dies von den Beamtinnen und Beamten bemerkt.\u201d Die Verabschiedung sei daraufhin abgebrochen worden.\n\nDie Polizisten sind entt\u00e4uscht vom Vorgehen der AfD\n\nDie Polizei Oldenburg verurteilt die Ver\u00f6ffentlichung der Bilder: \u201eDie Umdeutung und Darstellung zu Propagandazwecken ist in hohem Ma\u00dfe unfair und diskreditierend.\u201d Die Fehlinterpretation des Vorfalls sei f\u00fcr die abgebildeten Polizistinnen und Polizisten schwer ertr\u00e4glich.\n\nAuf Anfrage von Correctiv teilte eine Pressesprecherin der Polizei Oldenburg mit, es gebe keine speziellen Vorgaben, Regularien oder standardisierte Praxis hinsichtlich der Verabschiedung von Polizeibeamten.\n\nAuf die Frage, ob es \u00fcblich sei, zu einem solchen Anlass die Deutschlandflagge zu zeigen, antwortete die Sprecherin: \u201eEs ist zwar selten, aber in einigen Organisationseinheiten auch nicht un\u00fcblich, dass neben einer kurzen Ansprache auch die Deutschland- und oder die Niedersachsenflagge gezeigt wird\u201d \u2013 dies solle dem Anlass einen feierlichen Rahmen geben.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}