{"title": "Caminh\u00f5es em carreata pr\u00f3-Bolsonaro pertencem a empresa de turismo, e n\u00e3o ao Ex\u00e9rcito", "subtitle": "V\u00eddeo que viralizou no Facebook dava a entender que For\u00e7as Armadas teriam cedido ve\u00edculos para campanha do presidenci\u00e1vel do PSL", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-52246", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/caminhoes-em-carreata-pro-bolsonaro-pertencem-a-empresa-de-turismo-e-nao-ao-exercito/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas da AFP, Ga\u00facha ZH e Poder 360. Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d.\n\nO Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\n\u00c9 enganosa a informa\u00e7\u00e3o de que o candidato a deputado estadual Tenente Coronel Zucco (PSL-RS) usou caminh\u00f5es do Ex\u00e9rcito para fazer campanha a favor dele e de Jair Bolsonaro (PSL) no \u00faltimo s\u00e1bado, 22 de setembro, no litoral do Rio Grande do Sul. Os ve\u00edculos foram adquiridos em leil\u00f5es do Ex\u00e9rcito e foram emprestados por Paulo Souza, propriet\u00e1rio da empresa Carrossauro, que promove transporte tur\u00edstico na regi\u00e3o.\n\nA carreata passou por Cap\u00e3o da Canoa, no litoral ga\u00facho. Pela similaridade dos caminh\u00f5es usados no ato, muitas pessoas denunciaram que haviam sido cedidos pelo Ex\u00e9rcito. Na realidade, os ve\u00edculos j\u00e1 pertenceram \u00e0s For\u00e7as Armadas, mas foram a leil\u00e3o e agora s\u00e3o da empresa de turismo.\n\nO propriet\u00e1rio da Carrossauro, Paulo Souza, comprou dois dos caminh\u00f5es em dezembro do ano passado. S\u00e3o ve\u00edculos produzidos no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 pela Engesa, antiga ind\u00fastria nacional de material b\u00e9lico, que eram usados pelo Ex\u00e9rcito e pela Aeron\u00e1utica para o transporte de tropas e equipamentos. Em mar\u00e7o deste ano, Souza comprou mais um caminh\u00e3o. Todos foram comprados de pessoas que os haviam adquirido em leil\u00f5es. Os tr\u00eas foram usados na caravana no s\u00e1bado.\n\nO Comprova solicitou os documentos dos ve\u00edculos, mas o propriet\u00e1rio preferiu n\u00e3o apresent\u00e1-los porque o advogado de Zucco disse que ir\u00e1 entrar com uma representa\u00e7\u00e3o no TRE-RS (Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul) contra pessoas que compartilharam a informa\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo a assessoria do Ex\u00e9rcito, esse tipo de ve\u00edculo, como mostra no v\u00eddeo, n\u00e3o teria placa se fosse realmente do \u00f3rg\u00e3o. \u00c9 preciso uma regulariza\u00e7\u00e3o para eles circularem normalmente. Ali\u00e1s, os caminh\u00f5es da grava\u00e7\u00e3o contam com o bras\u00e3o do Cruzeiro do Sul, o que n\u00e3o \u00e9 mais usado. Sobre o caso, o Comando Militar do Sul publicou nota em seu perfil no Twitter.\n\nO pr\u00f3prio Zucco desmentiu o boato em v\u00eddeo publicado em seu perfil no Facebook. \u201cEsse coment\u00e1rio maldoso, essa fake news, n\u00e3o pode acontecer, e, logicamente, que as For\u00e7as Armadas n\u00e3o compactuariam, n\u00e3o apoiariam, nenhum tipo de campanha pol\u00edtica\u201d, disse.\n\nO propriet\u00e1rio da empresa de turismo, Paulo Souza, tamb\u00e9m desmentiu a informa\u00e7\u00e3o em uma postagem no Facebook. \u201cOs ve\u00edculos s\u00e3o de minha propriedade e foram usados gratuitamente na campanha e continuar\u00e3o a serem usados\u201d, escreveu. \u201cSoube que haveria uma carreata em Cap\u00e3o da Canoa, peguei meus caminh\u00f5es e fui com meu filho e cunhado. Os caminh\u00f5es s\u00e3o meus e ando onde quiser\u201d, completou, em entrevista ao Comprova.\n\nO v\u00eddeo usado em uma das publica\u00e7\u00f5es falsas tem origem do Instagram. Foi publicado na ferramenta \u201cStories\u201d. Por ser uma rede social fechada n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber o autor original do conte\u00fado. Essa grava\u00e7\u00e3o foi replicada em outras redes sociais e gerou grande engajamento (rea\u00e7\u00f5es, coment\u00e1rios e compartilhamentos). Na p\u00e1gina do Facebook \u201cFalando Verdades\u201d, por exemplo, o v\u00eddeo com a descri\u00e7\u00e3o enganosa registrou 3,6 mil compartilhamentos, 1,2 mil coment\u00e1rios e 1,5 mil rea\u00e7\u00f5es at\u00e9 a tarde desta segunda-feira, 24 de setembro.", "lang": "pt"}