{"title": "Nein, Angela Merkel warnte nicht \u201evor einem Angriff der Migranten auf Europa\u201c", "subtitle": "In einem Artikel der Webseite Berlin Journal wird behauptet, Angela Merkel habe bei einer Rede 2016 vor einem \u201eAngriff der Migranten auf Europa\u201c und vor einer \u201everst\u00e4rkten Masseneinwanderung aus Afrika\u201c gewarnt. Das stimmt nicht, wie ein Mitschnitt zeigt.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-10-21T19:11:54+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-53227", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/10/21/nein-angela-merkel-warnte-nicht-vor-einem-angriff-der-migranten-auf-europa/", "vclaim": "\u201eMerkel warnt vor \u2018Angriff\u2019 der Migranten auf Europa\u201c, hei\u00dft es im Titel eines Artikels der Webseite Berlin Journal vom Juni 2016, der aktuell wieder vermehrt auf Facebook geteilt wird. Er wurde k\u00fcrzlich in Facebook-Gruppen ver\u00f6ffentlicht, zum Beispiel hier und hier. Insgesamt wurde der Beitrag mehr als 11.000 Mal geteilt. Im Text geht es um eine Rede, die Angela Merkel 2016 vor dem CDU-Wirtschaftsrat hielt. Als Quelle wird ein Artikel des Focus vom 23. Juni 2016 angegeben.\n\nDurch die Zwischen\u00fcberschriften des Textes von Berlin Journal wird zudem suggeriert, Merkel habe jeweils ganz klare Personengruppen angesprochen. In einer hei\u00dft es \u201eSchwarze sind laut Merkel das gr\u00f6\u00dfte Problem\u201c, in der n\u00e4chsten \u201eAraber sind das geringere Problem\u201c. Hat Merkel sich wirklich so ge\u00e4u\u00dfert?\n\nIm Focus-Artikel, der angegeben Quelle, steht das so nicht\n\nIm Focus-Artikel, auf den Berlin Journal verweist, geht es tats\u00e4chlich haupts\u00e4chlich um Merkels Rhetorik bei der Rede vor dem CDU-Wirtschaftsrat. Vor allem um den Begriff \u201eAngriff\u201c, den Merkel verwendet habe, dreht sich der Artikel. So habe sie von zwei Angriffen gesprochen, \u201eauf diese Europ\u00e4ische Union, auf diesen europ\u00e4ischen Binnenmarkt\u201c. Der erste Angriff sei die Eurokrise, der zweite sei ein \u201eAngriff auf etwas Konstitutives in unserer Europ\u00e4ischen Union, (\u2026) auf unsere Au\u00dfengrenzen\u201c.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nMerkel forderte in diesem Kontext laut Focus einen \u201ebesseren Schutz der Schengen-Au\u00dfengrenzen\u201c. Die Aufgabe sei, diese \u201enicht Schleppern und Schmugglern zu \u00fcberlassen, nicht Menschenleben aufs Spiel zu setzen\u201c. Als gr\u00f6\u00dftes Problem habe Merkel \u201edie Migration aus dem afrikanischen Kontinent\u201c genannt. Mit L\u00e4ndern wie Niger, wo sich die Bev\u00f6lkerung alle 20 Jahre verdopple, m\u00fcsste eine wirkliche Partnerschaft entstehen. Weniger problematisch bewerte Merkel dagegen Fl\u00fcchtlingsbewegungen aus Syrien oder Irak, weil sie durch B\u00fcrgerkriege entst\u00fcnden.\n\nVon einem \u201eAngriff der Migranten\u201c jedoch, oder von problematischen \u201eSchwarzen\u201c oder weniger problematischen \u201eArabern\u201c hat Merkel laut Focus nicht gesprochen. Merkel benannte laut Focus stattdessen die Staaten Niger, Syrien und Irak.\n\nAuch im Mitschnitt der Rede von Merkel finden sich diese Formulierungen nicht\n\nDie Pressestelle des CDU-Wirtschaftsrat schickte CORRECTIV auf Nachfrage einen Audiomitschnitt der Veranstaltung am 21. Juni 2016 in Berlin zu. Merkels Rede dauert ungef\u00e4hr 45 Minuten, es geht darin um Herausforderungen der Globalisierung. Sie spricht unter anderem \u00fcber Digitalisierung, \u00fcber Klimawandel und Elektromobilit\u00e4t. Die betroffene Passage findet sich am Ende von Merkels Rede und dauert etwa f\u00fcnf Minuten. Hier zum Anh\u00f6ren:\n\nMerkel sagt in ihrer Rede w\u00f6rtlich \u201eWenn ich gesagt habe, was essentiell ist f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Globalisierung und sage Europa, die Europ\u00e4ische Union, der europ\u00e4ische Binnenmarkt ist nach meiner Meinung essentiell dann haben wir zwei Angriffe auf diese Europ\u00e4ische Union und auf diesen Binnenmarkt, oder, etwas kleiner gefasst, auf die Eurozone erlebt. Der eine war auf die Eurozone nach der internationalen Finanzmarktkrise, der hatte im Grunde die Frage, wie agieren Volkswirtschaften unter v\u00f6llig unterschiedlicher Wettbewerbsf\u00e4higkeit und wie machen wir uns diese Unterschiede, wie stehen wir f\u00fcreinander ein? (\u2026) Nun haben letztes Jahr einen zweiten Angriff auf etwas Konstitutives unserer Europ\u00e4ischen Union erfahren, n\u00e4mlich einen Angriff auf unsere Au\u00dfengrenzen. Wir sahen einen Raum der Freiz\u00fcgigkeit, dieser Raum der Freiz\u00fcgigkeit ist nat\u00fcrlich durch die Mitgliedschaft im Schengensystem begrenzt, aber wenn ich Ihnen jetzt allen ein St\u00fcck Papier geben sollte, und Sie sollten mal aufzeichen, wie dieses Gebilde aussieht, wie diese Au\u00dfengrenzen des Schengenraums aussehen, dann wei\u00df ich nicht, ob das jeder so zielsicher zeichnen k\u00f6nnte. (\u2026) Um diesen Au\u00dfengrenzen-Schutz sicherzustellen, nicht Schleppern und Schmugglern zu \u00fcberlassen, Menschenleben aufs Spiel zu setzen, das ist jetzt unsere Aufgabe \u2013 und die ist einfach dort, wo Sie Landgrenzen haben, und die ist schwierig dort, wo Sie Wassergrenzen haben. Und das bedeutet f\u00fcr uns nichts anderes, als dass wir uns in ganz anderer Weise werden mit unserer Nachbarschaft besch\u00e4ftigen m\u00fcssen und das ist im zentralen Bereich Afrika. Wir haben jetzt sehr viel \u00fcber Syrien und Irak gesprochen, ich glaube, dass wir in absehbarer Zeit dort L\u00f6sungen haben werden, dass die gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me von dort, die auch wirklich B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingsstr\u00f6me waren, nicht das zentrale Problem sind, sondern das zentrale Problem ist die Migration aus dem afrikanischen Kontinent, der da heute 1,2 Milliarden Einwohner hat, der 2050 2,3 Milliarden Einwohner haben wird, und ein Land, das hinter Libyen liegt \u2013 Libyen ist ja erkennbar politisch sehr instabil, das wird auch noch lange dauern \u2013 aber wo 90 Prozent der afrikanischen Migranten durchziehen, das ist Niger. Niger hat ein Bev\u00f6lkerungswachstum von 2,9 Prozent, das hei\u00dft alle 20 Jahre verdoppelt sich die Einwohnerzahl von Niger. Niger ist eines der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt, Niger hat uns nochmal gesagt, \u2018Wir haben jahrelang bei Entwicklungspolitik geh\u00f6rt, ihr d\u00fcrft alles, nur keine Waffen euch beschaffen, eure Sicherheitssysteme nicht verst\u00e4rken, heute stehen wir Boko Haram am Tschadsee gegen\u00fcber und wissen nicht, was wir tun sollen\u2019. Das sind die gro\u00dfen Herausforderungen, mit denen wir uns werden befassen m\u00fcssen. (\u2026) Wir m\u00fcssen es hinbekommen, hier eine wirkliche Partnerschaft, sicherlich auch eine Partnerschaft wo \u00fcber good governance gesprochen wird, hinzubekommen, ansonsten werden wir die Legalit\u00e4t und die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen nicht hinbekommen, das halte ich f\u00fcr die zentrale gro\u00dfe Aufgabe, wenn wir unsere Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzen wollen.\u201c\n\nMerkels Rede wirkt im Gesamtkontext nicht so drastisch, wie von Berlin Journal dargestellt. Es geht darum, wie eine Partnerschaft mit afrikanischen L\u00e4ndern geschaffen und Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Merkel spricht zwar von einem Angriff auf die Au\u00dfengrenzen des Schengenraums \u2013 aber auf eine Weise, dass klar wird, dass sie keinen kriegerischen Angriff meint. Sie spricht auch davon, einen \u201eAu\u00dfengrenzen-Schutz sicherzustellen, nicht Schleppern und Schmugglern zu \u00fcberlassen, Menschenleben aufs Spiel zu setzen \u2013 das ist jetzt unsere Aufgabe\u201c.\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\n\nMerkel spricht zudem auch nicht von einer \u201everst\u00e4rkten Massenmigration aus Afrika\u201c, wie Berlin Journal behauptet. Sie erw\u00e4hnte Migration aus dem afrikanischen Kontinent als zentrales Problem und direkt danach das Bev\u00f6lkerungswachstum von L\u00e4ndern wie Niger.", "lang": "de"}