{"title": "Costa \u00e9 respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ardida no pa\u00eds?", "subtitle": "Primeiro-ministro chamou a si os louros da redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ardida e disse que era um bom \"aperitivo\" para a an\u00e1lise ao seu trabalho quando e...", "author": "observador.pt", "date": "12 Jul 2017, 21:05", "vclaim_id": "vclaim-id-20557", "url": "https://observador.pt/factchecks/costa-e-responsavel-pela-reducao-da-area-ardida-no-pais/", "vclaim": "O primeiro-ministro respondia ao l\u00edder parlamentar do PSD, Lu\u00eds Montenegro, quando decidiu puxar dos gal\u00f5es do trabalho feito, em mat\u00e9ria de inc\u00eandios, como ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna. Ant\u00f3nio Costa pegou num papel e lan\u00e7ou um desafio a Montenegro: \u201cE se um dia quiser n\u00e3o s\u00f3 discutir o que fa\u00e7o como primeiro-ministro, como discutir o que fiz h\u00e1 12 anos como ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna, aqui estou para discutir\u201c.\n\nAnt\u00f3nio Costa assume-se praticamente como o respons\u00e1vel pela quebra da \u00e1rea ardida em Portugal desde que tomou posse como ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna. Ter\u00e1 sido mesmo assim?\n\nO que est\u00e1 em causa?\n\nH\u00e1 que analisar dois pontos: primeiro, se os n\u00fameros est\u00e3o corretos. Segundo, e politicamente mais relevante, se Ant\u00f3nio Costa \u00e9 de facto o respons\u00e1vel pela melhoria nos n\u00fameros da \u00e1rea ardida.\n\nNa verdade, ao longo dos tr\u00eas per\u00edodos referidos por Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o h\u00e1 uma coer\u00eancia a n\u00edvel de partido de Governo. A \u00fanica metodologia que se percebe que foi adotada pelo primeiro-ministro \u00e9 mesmo estarem em causa dois blocos de seis anos e um de cinco. E que o segundo bloco \u2014 que come\u00e7a em 2006 \u2014 apanha o segundo ver\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa como ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna.\n\nA n\u00edvel de contas, no que diz respeito aos n\u00fameros puros e duros, Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o falhou. \u00c9 verdade que, entre 2000 e 2005, a m\u00e9dia ardida foi de 215.262 hectares. \u00c9 igualmente verdade que, entre 2006 e 2011, a m\u00e9dia baixou para 70 mil hectares. E \u00e9 tamb\u00e9m verdade que, nos cinco anos que se seguiram, at\u00e9 2016, a m\u00e9dia ficou abaixo do primeiro bloco de seis anos que Ant\u00f3nio Costa referiu. Foi de 96.865 hectares, o que \u00e9 efetivamente menos de metade de 215 mil hectares.", "lang": "pt"}