{"title": "Paulo Guedes n\u00e3o falou que pretende taxar igrejas evang\u00e9licas", "subtitle": "Em meio a diversos an\u00fancios ministeriais do futuro governo presidencial de Jair Bolsonaro (PSL), uma mensagem divulgada na internet sugere que o prov\u00e1vel comandante do Superminist\u00e9rio da Economia teria planos de tributar entidades", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "22/03/2021 16h45", "vclaim_id": "vclaim-id-12697", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2018/11/14/paulo-guedes-nao-falou-que-pretende-taxar-igrejas-evangelicas.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nEm meio a diversos an\u00fancios ministeriais do futuro governo presidencial de Jair Bolsonaro (PSL), uma mensagem divulgada na internet sugere que o prov\u00e1vel comandante do Superminist\u00e9rio da Economia teria planos de tributar entidades religiosas.\n\nPaulo Guedes falou agora na GloboNews que as igrejas v\u00e3o ter que pagar imposto\", diz o texto.\n\nA mensagem acrescenta que as intui\u00e7\u00f5es evang\u00e9licas, em espec\u00edfico, seriam alvo da mudan\u00e7a. A fala teria ocorrido em uma entrevista ao canal de TV a cabo no \u00faltimo dia 30 de outubro, dois dias ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro \u00e0 Presid\u00eancia.\n\n\"Repete Hitler e os eleitores judeus\", afirma o texto. \"Tal qual Hitler, depois de receber 61% dos votos judeus que o ajudaram a ser eleito em 1935.\"\n\nA mensagem \u00e9 falsa, e a imagem que a acompanha \u00e9 uma montagem. O futuro ministro negou a proposta, e o UOL n\u00e3o encontrou nenhuma declara\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a ele neste sentido.\n\n\u201c\u00c9 mentira a declara\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo atribu\u00edda a ele, o futuro ministro jamais fez esta declara\u00e7\u00e3o\", afirmou a equipe, por meio de nota.\n\nA reportagem tamb\u00e9m n\u00e3o encontrou a suposta entrevista para o canal GloboNews ou qualquer declara\u00e7\u00e3o de Guedes em que falasse em taxa\u00e7\u00e3o de igrejas, sejam evang\u00e9licas ou n\u00e3o. Na verdade, desde 2016, quando foi batizado em Israel, Bolsonaro tem se aproximado dos evang\u00e9licos, grupo em que teve grande apoio eleitoral.\n\nO futuro ministro da Economia, por sua vez, tem falado de suas propostas para a pasta aos poucos, como ao defender a aprova\u00e7\u00e3o da reforma da Previd\u00eancia.\n\nAl\u00e9m de disseminar uma declara\u00e7\u00e3o falsa, a mensagem tamb\u00e9m criou uma hist\u00f3ria com uma s\u00e9rie de erros hist\u00f3ricos para fazer a compara\u00e7\u00e3o entre Jair Bolsonaro e o ditador nazista Adolf Hitler.\n\nO austr\u00edaco n\u00e3o foi eleito em 1935, como diz a corrente. Na verdade, Hitler foi nomeado chanceler (chefe do governo) alem\u00e3o em janeiro de 1933, pelo ent\u00e3o presidente Paul von Hindenburg, que ganhou as elei\u00e7\u00f5es de 1932, quando Hitler ficou em segundo lugar. No mesmo ano, o Partido Nazista havia se tornado a maior for\u00e7a no Parlamento alem\u00e3o.\n\nO ditador s\u00f3 se tornou chefe de estado e de governo em agosto de 1934, quando Hindenburg morreu, e de l\u00e1 n\u00e3o saiu, at\u00e9 se suicidar em abril de 1945, ao final da Segunda Guerra Mundial.\n\nPortanto, Hitler nem chegou a ser realmente eleito presidente e, por isso, n\u00e3o poderia ter tido a maioria dos votos dos judeus em sua elei\u00e7\u00e3o.", "lang": "pt"}