{"title": "V\u00eddeo engana ao sugerir tratamento \u201csem interna\u00e7\u00e3o e sem sofrimento\u201d para covid-19", "subtitle": "", "author": "projetocomprova.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-56967", "url": "https://projetocomprova.com.br/publica%C3%A7%C3%B5es/video-engana-ao-sugerir-tratamento-sem-internacao-e-sem-sofrimento-para-covid-19/", "vclaim": "Um v\u00eddeo publicado no YouTube confunde ao dizer que h\u00e1 medicamentos que curam a covid-19 e impedem a evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a para fases mais graves caso sejam receitados no in\u00edcio dos sintomas. O material mistura dados falsos e verdadeiros sobre os rem\u00e9dios atualmente indicados para tratamento e cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. H\u00e1 tamb\u00e9m ataques contra as medidas de isolamento social utilizadas para reduzir a velocidade de cont\u00e1gio da doen\u00e7a.\n\nO conte\u00fado foi postado por Silvana Conte em seu canal no YouTube e j\u00e1 teve mais de 270 mil visualiza\u00e7\u00f5es. No v\u00eddeo, ela diz fazer um relato pessoal citando uma lista de medicamentos que o marido teria tomado antes mesmo de ter o diagn\u00f3stico positivo para covid-19, como antibi\u00f3ticos receitados logo no in\u00edcio dos sintomas. Ela tamb\u00e9m fala sobre o uso autorizado da hidroxicloroquina por m\u00e9dicos na It\u00e1lia e ainda afirma que \u201co isolamento n\u00e3o salva vidas\u201d. At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 medicamento que cure a doen\u00e7a. Alguns est\u00e3o sob testes cl\u00ednicos, mas ainda n\u00e3o apresentaram efic\u00e1cia contra o v\u00edrus em concentra\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja prejudicial \u00e0 sa\u00fade.\n\nAl\u00e9m disso, especialistas ressaltam que entre 80% e 85% dos pacientes infectados pela covid-19 ser\u00e3o assintom\u00e1ticos ou ter\u00e3o sintomas leves \u2014- semelhantes aos de uma gripe \u2014, portanto n\u00e3o precisar\u00e3o ser submetidos a medica\u00e7\u00f5es que podem causar efeitos colaterais. O acompanhamento m\u00e9dico \u00e9 essencial principalmente para o grupo de risco, aquelas pessoas que podem evoluir para uma forma mais grave da doen\u00e7a e ter\u00e3o de ser submetidas a tratamentos de suporte como o uso de oxig\u00eanio.\n\nSilvana diz que mora em Bergamo, na It\u00e1lia, e que o marido ficou doente ap\u00f3s uma viagem ao Rio de Janeiro. Ela, que admite n\u00e3o ser m\u00e9dica, acusa profissionais de sa\u00fade e hospitais de serem negligentes \u201cao orientar a procura de m\u00e9dicos apenas quando a pessoa sentir falta de ar\u201d. Os protocolos de Brasil e It\u00e1lia para o atendimento de pacientes infectados pelo novo coronav\u00edrus recomendam o acompanhamento m\u00e9dico desde os primeiros sintomas, o que n\u00e3o quer dizer que todos precisar\u00e3o de variados tipos de medica\u00e7\u00e3o para superar a doen\u00e7a.\n\nO Comprova realiza verifica\u00e7\u00f5es de conte\u00fados que viralizam nas redes sociais, como \u00e9 o caso em quest\u00e3o. Esta verifica\u00e7\u00e3o foi realizada pois o v\u00eddeo \u00e9 um entre v\u00e1rios que apresentam pessoas sem qualifica\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea da sa\u00fade fazendo recomenda\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para lidar com o novo coronav\u00edrus e a covid-19, doen\u00e7a provocada por ele. Tais recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o danosas pois poluem o debate p\u00fablico e, no limite, podem ser prejudiciais \u00e0 sa\u00fade das pessoas.\n\nRecentemente, o Comprova verificou, por exemplo, um v\u00eddeo no qual uma pessoa argumentava que o uso de m\u00e1scaras reduziria a imunidade e potencializaria a infec\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade. Pesquisadores e autoridades sanit\u00e1rias confirmam que a m\u00e1scara pode, de fato, proteger as pessoas. Do mesmo modo, o Comprova tamb\u00e9m verificou conte\u00fados que afirmavam que medidas de isolamento social seriam in\u00fateis ou prejudiciais.\n\nEnganoso, para o Comprova, \u00e9 o conte\u00fado que confunde, com ou sem a inten\u00e7\u00e3o deliberada de causar dano.\n\nO Comprova entrou em contato com dois especialistas para checar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a covid-19 presentes no v\u00eddeo. Consultamos o Protocolo de Manejo Cl\u00ednico do Coronav\u00edrus na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade e questionamos o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade italiano sobre as pr\u00e1ticas e recomenda\u00e7\u00f5es adotadas no pa\u00eds. O \u00f3rg\u00e3o compartilhou um link com d\u00favidas e respostas mais comuns para a doen\u00e7a na It\u00e1lia.\n\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o, Silvana entrou em contato com o Comprova. Suas alega\u00e7\u00f5es e nossos coment\u00e1rios est\u00e3o na se\u00e7\u00e3o Atualiza\u00e7\u00e3o (abaixo).\n\nO Comprova ainda acessou os protocolos brasileiro e italiano de prescri\u00e7\u00e3o da hidroxicloroquina.\n\nSilvana afirma que o v\u00eddeo \u00e9 opinativo e que n\u00e3o \u00e9 m\u00e9dica. Segundo ela, trata-se da experi\u00eancia vivenciada pelo marido ao viajar de Bergamo, na It\u00e1lia, onde moram, para o Rio de Janeiro. Silvana conta que o marido apresentou sintomas de pneumonia e foi atendido por um m\u00e9dico que receitou o antibi\u00f3tico levofloxacina. Como o marido n\u00e3o melhorou, a fam\u00edlia foi submetida a testes de covid-19, e o resultado dele deu positivo. Ele ainda teria tomado, por prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, o anti-al\u00e9rgico Allegra e os medicamentos Fluimucil, Deocil e paracetamol.\n\nSilvana compartilhou o tratamento com amigos de Bergamo e teria identificado a capacidade de \u201ccura\u201d desse tratamento aliado a outros medicamentos, como os antibi\u00f3ticos azitromicina e amoxicilina. Ela apresenta um protocolo que diz ter recebido de um m\u00e9dico da Lombardia chamado Marcelo Contini que recomenda o tratamento com os medicamentos usados pelo marido, e ainda sugere a medica\u00e7\u00e3o da hidroxicloroquina. Silvana insiste na import\u00e2ncia do uso de \u201cmedica\u00e7\u00e3o forte para bloquear a inflama\u00e7\u00e3o\u201d nos primeiros dias de sintomas para impedir a evolu\u00e7\u00e3o do quadro baseada em fato pessoal.\n\n[Atualizado em 27 de maio de 2020 \u2013 O par\u00e1grafo acima foi atualizado para corrigir uma informa\u00e7\u00e3o sobre o protocolo que Silvana Conte disse ter recebido no v\u00eddeo. Na verdade, ela se referiu ao m\u00e9dico Marcelo Cotini e n\u00e3o a Stefano Manera, como estava escrito na primeira vers\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o]\n\nO Comprova ouviu m\u00e9dicos sobre a \u201cnecessidade de tratar pacientes leves com medica\u00e7\u00e3o para impedir que os sintomas se agravem\u201d. Guilherme Spaziani, m\u00e9dico do Instituto de Infectologia Em\u00edlio Ribas, explica que as complica\u00e7\u00f5es decorrem de uma inflama\u00e7\u00e3o exacerbada cujas causas ainda s\u00e3o investigadas. Esse quadro de evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a \u00e9 observado principalmente nas pessoas do grupo de risco, como idosos, cardiopatas e obesos.\n\n\u201cCerca de 55% dos infectados pela covid-19 apresentam a forma leve da doen\u00e7a, com sintomas gripais. Outros 30% sequer apresentam sintoma algum. Isto quer dizer que apenas 15% dos doentes evoluem para a forma grave e, destes, um em cada tr\u00eas precisam do tratamento intensivo\u201d, diz Guilherme Spaziani.\n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia cient\u00edfica sobre a capacidade de nenhuma medica\u00e7\u00e3o que possa ser prescrita nos primeiros dias de sintomas para impedir a evolu\u00e7\u00e3o para a fase inflamat\u00f3ria\u201d, afirma o infectologista.\n\nGerson Salvador, m\u00e9dico infectologista do Hospital Universit\u00e1rio da USP e associado da Sociedade Paulista de Infectologia, ressalta o perigo de pessoas usarem uma grande quantidade de medicamentos.\n\n\u201cQuando a pessoa usa um n\u00famero grande de medicamentos de maneira desorganizada, aumentam as chances de efeitos adversos, que podem ser graves dependendo da condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade da pessoa. O que recomendamos \u00e9 o tratamento sintom\u00e1tico para casos leves e tratamento de suporte para casos graves.\u201d\n\nO Comprova pediu ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade explica\u00e7\u00f5es mais claras sobre o protocolo de manejo cl\u00ednico de pacientes com a covid-19 ou de casos suspeitos, que est\u00e1 no site da entidade, mas n\u00e3o teve retorno. Foi questionado quando algu\u00e9m deve procurar uma Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, quais medicamentos s\u00e3o indicados e a orienta\u00e7\u00e3o para o tratamento em casa.\n\nA vers\u00e3o atualizada do documento, dispon\u00edvel no site do Minist\u00e9rio, tem 41 p\u00e1ginas e detalha como deve ser a a\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e como as Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade devem trabalhar, dos casos com sintomas leves aos graves.\n\nDiferentemente do que sugere o v\u00eddeo de Simone Conte, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o fala em \u201cesperar pela falta de ar\u201d para tratamento. Pelo contr\u00e1rio, ressalta a import\u00e2ncia do acompanhamento de quem apresenta os sintomas leves, principalmente pessoas com mais de 60 anos ou com outros fatores de risco. A entidade orienta para o seguimento do tratamento domiciliar com monitoramento m\u00e9dico por telefone a cada 24 ou 48 horas, inclusive para casos n\u00e3o confirmados.\n\nO arquivo traz na p\u00e1gina 17 a sugest\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o de dipirona e paracetamol, medicamentos analg\u00e9sicos que aliviam sintomas como dores no corpo, mal-estar e febre. Eles n\u00e3o t\u00eam propriedades de cura. H\u00e1 ainda o rem\u00e9dio oseltamivir, um antiviral usado para combater o v\u00edrus da gripe. Seu uso, por\u00e9m, \u00e9 encerrado quando o teste de gripe d\u00e1 negativo ou quando o da covid-19 d\u00e1 positivo, j\u00e1 que ele n\u00e3o tem a\u00e7\u00e3o comprovada contra o novo coronav\u00edrus. S\u00e3o determinadas ainda medidas de suporte e conforto, isolamento domiciliar e monitoramento at\u00e9 a alta m\u00e9dica.\n\nO protocolo de uso da hidroxicloroquina foi acrescentado na quarta, 20, entre os documentos do site do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que orientam uso de medicamentos contra a covid-19 no sistema p\u00fablico de sa\u00fade. O comunicado est\u00e1 entre as \u201corienta\u00e7\u00f5es gerais\u201d de tratamentos da doen\u00e7a e recomenda o rem\u00e9dio inclusive em casos leves.\n\nO documento sobre o uso da hidroxicloroquina diz que, at\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 dados cient\u00edficos que apontem um determinado tratamento farmacol\u00f3gico e que o uso ou n\u00e3o do rem\u00e9dio est\u00e1 condicionado \u00e0 decis\u00e3o do m\u00e9dico e \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o por escrito do paciente. O protocolo tamb\u00e9m fala de contra indica\u00e7\u00e3o em pacientes com doen\u00e7as card\u00edacas, como a comunidade cient\u00edfica vem ressaltando h\u00e1 tempos.\n\nEm 18 de maio, a Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira, a Sociedade Brasileira de Infectologia e a Sociedade Brasileira de Pneumologia e Tisiologia, divulgaram o documento \u201cDiretrizes para o Tratamento Farmacol\u00f3gico da Covid-19\u201d, contra o uso da hidroxicloroquina. O texto foi produzido por 27 especialistas e ressalta, principalmente, a falta de provas cient\u00edficas de que o medicamento \u00e9 eficaz e o perigo dos seus efeitos colaterais.\n\nDepois do novo protocolo divulgado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a Sociedade Brasileira de Infectologia voltou a se manifestar sobre os riscos associados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um medicamento que n\u00e3o tem efic\u00e1cia cient\u00edfica comprovada e pela recomenda\u00e7\u00e3o de uso apenas para pesquisa cl\u00ednica.\n\nNo mesmo dia, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) recomendou que a cloroquina e a hidroxicloroquina sejam usadas nos hospitais apenas em estudos cl\u00ednicos. O diretor-executivo Michael Ryan ressaltou a falta de evid\u00eancias cient\u00edficas sobre a efic\u00e1cia dos rem\u00e9dios e lembrou os efeitos colaterais da droga.\n\nRecomenda\u00e7\u00e3o na It\u00e1lia \u00e9 tratamento de sintomas e cuidado com hidroxicloroquina\n\nO v\u00eddeo sugere que m\u00e9dicos italianos que usaram hidroxicloroquina em pacientes no in\u00edcio dos sintomas tiveram sucesso com a redu\u00e7\u00e3o de interna\u00e7\u00f5es na It\u00e1lia.\n\nDe fato, o medicamento est\u00e1 entre aqueles com uso autorizado no pa\u00eds, inclusive para pacientes com sintomas leves e em tratamento domiciliar. No entanto, a Ag\u00eancia Italiana de F\u00e1rmacos alerta para a import\u00e2ncia de que a hidroxicloroquina seja receitada por um m\u00e9dico e com autoriza\u00e7\u00e3o do paciente, por se tratar de medicamento sem efic\u00e1cia cient\u00edfica comprovada. A entidade tamb\u00e9m alerta para seus efeitos colaterais card\u00edacos e os perigos de sua utiliza\u00e7\u00e3o em altas doses em cardiopatas.\n\nA principal orienta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade italiano sobre o tratamento de covid-19, atualizada em 11 de maio, \u00e9 similar \u00e0 feita no Brasil: cuidar dos sintomas apresentados pelos pacientes com terapias de suporte, como uso de oxig\u00eanio; descansar; continuar isolado em casa; comer bem e beber bastante \u00e1gua.\n\n\u201cIsolamento n\u00e3o salva a vida de ningu\u00e9m. Pode at\u00e9 diminuir o cont\u00e1gio, por\u00e9m n\u00e3o vai salvar a vida das pessoas\u201d, fala Silvana. Ela acredita que o foco de governos no combate \u00e0 pandemia de covid-19 n\u00e3o deveria estar no isolamento social, mas sim na prescri\u00e7\u00e3o de medicamentos para pacientes ainda na fase inicial da doen\u00e7a.\n\nO infectologista Guilherme Spaziani diz que caso n\u00e3o seja encontrada uma vacina, o mesmo n\u00famero de pessoas ser\u00e1 infectado com ou sem a ado\u00e7\u00e3o do isolamento social. No entanto, a medida de distanciamento evita que as pessoas sejam contagiadas em um curto espa\u00e7o de tempo e, com isso, sejam esgotados os recursos hospitalares, m\u00e9dicos e de insumos necess\u00e1rios a um suporte adequado. Isto \u00e9, o isolamento social permite o servi\u00e7o hospitalar para cada paciente, inclusive aqueles que estiverem em estado grave.\n\nEspecialistas ressaltam n\u00e3o haver um rem\u00e9dio que cure a covid-19. Por isso, \u00e9 importante o cuidado na divulga\u00e7\u00e3o de um determinado tratamento. O v\u00eddeo cita diversos rem\u00e9dios que v\u00e3o de antibi\u00f3ticos (contra bact\u00e9rias) a rem\u00e9dios usados para tratamentos antiparasit\u00e1rios (contra vermes). A covid-19 \u00e9 uma doen\u00e7a causada por um v\u00edrus.\n\n\u201cAntibi\u00f3ticos agem contra bact\u00e9ria e n\u00e3o t\u00eam atividade antiviral. Ivermectina e nitazoxanida s\u00e3o antiparasit\u00e1rios e n\u00e3o t\u00eam atividades contra v\u00edrus. Os dois \u00faltimos apresentaram efeito antiviral in vitro no laborat\u00f3rio, mas isso nunca se reproduziu num organismo vivo. Portanto, seu uso n\u00e3o est\u00e1 liberado. Eles est\u00e3o sob estudos, mas a possibilidade de funcionar n\u00e3o \u00e9 elevada\u201d, diz o m\u00e9dico.\n\nSalvador completa: \u00e9 importante que o m\u00e9dico fique atento principalmente a doentes com fatores de risco. \u201cNo caso do coronav\u00edrus depende mais da resposta imunol\u00f3gica [de cada um] do que do v\u00edrus. Nas pessoas que t\u00eam doen\u00e7as cr\u00f4nicas, quando apresentarem sonol\u00eancia, desconforto ou incapacidade de realizar suas atividades usuais, \u00e9 necess\u00e1rio fazer avalia\u00e7\u00e3o e tratamento de suporte, oferecendo oxig\u00eanio no tempo certo. Tamb\u00e9m \u00e9 preciso controlar doen\u00e7as como diabetes, asma ou doen\u00e7as card\u00edacas que podem estar em crise. Por isso \u00e9 importante fazer esse tipo de suporte m\u00e9dico.\u201d\n\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o, o Comprova foi contactado por Silvana Conte, que fez algumas argumenta\u00e7\u00f5es a respeito do texto. Abaixo, seguem os pontos de contesta\u00e7\u00e3o levantados por ela que ainda n\u00e3o tinham sido abordados no texto e, na sequ\u00eancia, os coment\u00e1rios do Comprova.\n\nSilvana respondeu ao Comprova no \u00faltimo dia 21 de maio. Desde ent\u00e3o, questiona a reportagem sobre a classifica\u00e7\u00e3o de seu v\u00eddeo no site do projeto. O Comprova manteve a etiqueta \u201cEnganoso\u201d, que \u00e9 o conte\u00fado que confunde, com ou sem a inten\u00e7\u00e3o deliberada de causar dano.\n\nA partir de agora, o Comprova abre espa\u00e7o para os pontos questionados por Silvana Conte e os responde.\n\nSilvana: \u201cMeu marido e mais de 30 pacientes do m\u00e9dico Erverton Andrade e mais 28 da m\u00e9dica Alessandra Almeida foram curados sem hospitaliza\u00e7\u00e3o e sem sofrimento\u201d.\n\nComprova: Ainda n\u00e3o h\u00e1 um tratamento espec\u00edfico para a doen\u00e7a, ou seja, algo que funcione para todas as pessoas infectadas. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por enquanto, falar em \u201ccura\u201d de covid-19. Como o Comprova ressaltou atrav\u00e9s de especialistas ouvidos, apenas 15% dos infectados desenvolvem casos mais graves da doen\u00e7a e precisar\u00e3o da hospitaliza\u00e7\u00e3o e medica\u00e7\u00f5es fortes. Desses 85% que passam tranquilamente pela doen\u00e7a, nem todos v\u00e3o desenvolver sintomas ou precisar de qualquer tipo de medica\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 importante ressaltar que todos os rem\u00e9dios usados, quando necess\u00e1rios, s\u00e3o para tratamento de sintomas e infec\u00e7\u00f5es paralelas que a pessoa possa vir a ter. Rem\u00e9dios para febre e antibi\u00f3ticos, por exemplo. Alguns pacientes infectados podem desenvolver pneumonia bacteriana e \u00e9 por isso que \u00e9 preciso a utiliza\u00e7\u00e3o de antibi\u00f3ticos.\n\nO painel de covid-19 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o utiliza o termo \u2018curados\u2019, mas sim recuperados, para informar sobre as pessoas que sobreviveram \u00e0 doen\u00e7a.\n\nSilvana: \u201cOs protocolos est\u00e3o sim, em uso na Lombardia e na Toscana e na It\u00e1lia de forma geral.\u201d\n\nComprova: Silvana enviou ao Comprova o documento \u201cIndica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas para PCS com pneumonia COVID GERIDO EM CASA\u201d. O documento \u00e9 assinado pelo m\u00e9dico Roberto Moretti. Este documento informa em seu primeiro par\u00e1grafo que se trata de \u201csugest\u00f5es derivadas da pr\u00e1tica hospitalar\u201d uma vez que \u201cn\u00e3o existem LGs validados no tratamento farmacol\u00f3gico e n\u00e3o farmacol\u00f3gico de pacientes com \u2018pneumonia\u2019 covid-19\u201d.\n\nSilvana tamb\u00e9m enviou o documento \u201cIndicazioni per i medici di medicina generale sulle terapie dei pazienti affetti da COVID-19\u201d (\u201cIndica\u00e7\u00f5es para cl\u00ednicos gerais sobre as terapias de pacientes com COVID-19\u201d). Assinado por dez m\u00e9dicos, \u00e9 datado de 20 de abril de 2020 e, segundo Silvana, seria da Lombardia. N\u00e3o h\u00e1 no documento, no entanto, nada que confirme essa informa\u00e7\u00e3o. O documento tamb\u00e9m n\u00e3o fala que \u00e9 importante dar os medicamentos na \u201cprimeira fase da doen\u00e7a\u201d, apenas fornece um guia de medicamentos para tratar os sintomas da covid-19.\n\nSilvana: \u201cO Dr. Stefano Manera declara a divis\u00e3o das fases e a It\u00e1lia recomenda o tratamento na fase viral, que \u00e9 a primeira.\u201d\n\nComprova: Os dois m\u00e9dicos especialistas consultados pela reportagem preferem n\u00e3o propor uma divis\u00e3o de fases, uma vez que uma pequena parcela dos infectados passar\u00e1 por um agravamento dos sintomas. Os outros sequer ter\u00e3o sintomas.\n\nSilvana: \u201cFui absolutamente surpreendida de voc\u00eas, sem falar comigo, retirarem meu v\u00eddeo do ar, me declararem enganosa sem ao menos checar as fontes que eu dei\u201d\n\nComprova: O Projeto Comprova entrou em contato com Silvana Conte pelo Facebook na ter\u00e7a-feira, 19. Como ela \u00e9 ativa no Facebook e n\u00e3o t\u00ednhamos outra forma de contato, achamos que seria a melhor forma de chegar at\u00e9 ela. Silvana respondeu \u00e0s mensagens da reportagem na quinta-feira, 21, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o.\n\nO Projeto Comprova ressalta que n\u00e3o tem poder para retirar conte\u00fados do ar.\n\nSilvana: \u201cEscrevendo um texto com v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es erradas citando o v\u00eddeo, que , pelo jeito, voc\u00eas n\u00e3o viram.\u201d\n\nComprova: O Comprova assistiu ao v\u00eddeo v\u00e1rias vezes ap\u00f3s receber um pedido de checagem por meio de seus leitores. As afirma\u00e7\u00f5es contidas no material foram anotadas e compartilhadas com dois infectologistas. Al\u00e9m disso, os protocolos utilizados no Brasil e na It\u00e1lia foram consultados.\n\nSilvana: \u201cEssa doen\u00e7a \u00e9 brutal, mas segundo o meu m\u00e9dico que inclusive pegou covid e usou azitromicina + axetilcefuroxima + ivermectina + zinco e est\u00e1 bem \u2026 curado sem sofrimento e sem hospitaliza\u00e7\u00e3o. Temos de 3 a 4 dias para bloquear a infec\u00e7\u00e3o. Entre a ci\u00eancia e a experi\u00eancia, fico com a experi\u00eancia\u201d.\n\nComprova: Nossa reportagem refor\u00e7a que \u00e9 preciso apontar quando um determinado tratamento n\u00e3o possui comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. A azitromicina e a ivermectina s\u00e3o drogas que apresentaram bom resultado em laborat\u00f3rio, isto \u00e9, nos testes in vitro, mas ainda n\u00e3o possuem efic\u00e1cia comprovada em seres humanos. A experi\u00eancia pessoal de uma pessoa compartilhada como verdade absoluta e sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pode causar danos como a automedica\u00e7\u00e3o.\n\nRem\u00e9dios como hidroxicloroquina, cloroquina, ivermectina e remdezivir passam por testes cl\u00ednicos para averiguar sua efic\u00e1cia e seguran\u00e7a no combate \u00e0 covid-19. Embora eles apresentem bons resultados em testes de laborat\u00f3rio \u2014 os chamados testes in vitro \u2014 o mesmo n\u00e3o ocorreu em seres humanos. Al\u00e9m disso, pesquisas apontam para os riscos \u00e0 vida de alguns pacientes por causa dos efeitos colaterais, como \u00e9 o caso j\u00e1 citado da hidroxicloroquina.\n\nEmbora faltem pesquisas e estudos cient\u00edficos que comprovem a efic\u00e1cia de medicamentos como a hidroxicloroquina e a azitromicina no tratamento de pacientes com a covid-19, prefeituras e empresas j\u00e1 se mobilizam para fornecer os medicamentos. Em Bel\u00e9m, a operadora de planos de sa\u00fade Unimed distribuiu gratuitamente um kit com azitromicina, cloroquina e ivermectina aos benefici\u00e1rios que apresentaram um receitu\u00e1rio m\u00e9dico.\n\nNo interior de S\u00e3o Paulo, o prefeito de Guaratinguet\u00e1, Marcus Soliva (PSB), anunciou que pacientes com sintomas leves da covid-19 ser\u00e3o atendidos em casa com o tratamento de hidroxicloroquina aliada \u00e0 azitromicina. \u201cEvitamos a ida aos hospitais, j\u00e1 que o tratamento pode ser feito em casa por um profissional da rede de sa\u00fade p\u00fablica\u201d, anunciou o pol\u00edtico em seu Facebook.\n\nMesmo com a falta de efic\u00e1cia comprovada, a cloroquina se tornou o ponto central da disputa ideol\u00f3gica em torno da pandemia de covid-19. O rem\u00e9dio foi motivo de desgastes que levaram \u00e0 demiss\u00e3o dos ex-ministros da Sa\u00fade Henrique Mandetta e Nelson Teich. Eles se negaram a editar um protocolo de prescri\u00e7\u00e3o da cloroquina para pacientes na fase leve da doen\u00e7a, o que acabou ocorrendo sob a gest\u00e3o do chefe interino da pasta, General Eduardo Pazuello.\n\nO v\u00eddeo publicado inicialmente no canal do YouTube de Silvana Conte no dia 23 de abril j\u00e1 foi visto mais de 278 mil vezes at\u00e9 21 de maio. Ele foi compartilhado no Facebook pela p\u00e1gina \u201cTV M\u00e9dica\u201d e foi visto mais de 1,3 milh\u00e3o de vezes.", "lang": "pt"}