{"title": "Foto de Witzel almo\u00e7ando em Angra \u00e9 anterior \u00e0 pandemia | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-63430", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/foto-de-witzel-almocando-em-angra-e-anterior-pandemia-do-novo-coronavirus/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel (PSC), foi flagrado almo\u00e7ando em Angra dos Reis (RJ) em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus, como afirmam publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais (veja aqui). A foto usada nas postagens foi registrada em maio de 2019, quando o pol\u00edtico visitou a cidade e participou de uma opera\u00e7\u00e3o policial.\n\nA imagem fora de contexto tem sido compartilhada desde o fim de semana por perfis pessoais e p\u00e1ginas no Facebook que j\u00e1 re\u00fanem ao menos 50 mil compartilhamentos. Todos foram marcados com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o da rede social (saiba como funciona).\n\nA foto que mostra o governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel, ao lado do prefeito e Angra dos Reis (RJ), Fernando Jord\u00e3o (MDB), em um restaurante \u00e9 verdadeira, mas foi registrada no primeiro semestre do ano passado. Aos Fatos n\u00e3o encontrou a publica\u00e7\u00e3o original da foto nem sua autoria, mas h\u00e1 postagens nas redes sociais com ela desde maio de 2019.\n\nFoi nesse m\u00eas que o governador do Rio de Janeiro visitou a cidade para anunciar o in\u00edcio de opera\u00e7\u00f5es policiais contra o tr\u00e1fico e a viol\u00eancia locais. No v\u00eddeo do encontro, os dois pol\u00edticos est\u00e3o com as mesmas roupas com que aparecem na fotografia no restaurante.\n\nFoi nessa viagem a Angra que Witzel sobrevoou comunidades da cidade junto do Core (Coordenadoria de Recursos Especiais) da Pol\u00edcia Civil. Do helic\u00f3ptero em que o governador estava, foram disparados dez tiros em uma lona estendida numa trilha do Monte Campo Belo. A a\u00e7\u00e3o fez com que a Alerj (Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro) denunciasse o governador \u00e0 OEA (Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos).\n\nEm nota enviada ao Aos Fatos, a assessoria do governador do Rio de Janeiro disse que a fotografia compartilhada foi registrada em maio de 2019 e que \u201co governador n\u00e3o realizou qualquer viagem desde que foram decretadas as medidas restritivas para o enfrentamento do novo coronav\u00edrus no estado\u201d.\n\nAos Fatos tamb\u00e9m entrou em contato com a assessoria de Jord\u00e3o que, por telefone, confirmou que a foto foi registrada no ano passado. Em nota publicada em seu Instagram, o prefeito de Angra dos Reis classificou a publica\u00e7\u00e3o como uma \u201cmentira com interesse pol\u00edtico que desrespeita quem perdeu familiares ou est\u00e1 sofrendo com parentes e amigos internados\u201d.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}