{"title": "Homem em foto com Gleisi Hoffmann n\u00e3o \u00e9 o agressor de Bolsonaro", "subtitle": "\u00c9 falsa a informa\u00e7\u00e3o que circula em redes sociais de que o agressor do presidenci\u00e1vel Jair Bolsonaro (PSL) tirou foto ao lado da senadora Gleisi Hoffmann (PT). O homem que aparece em selfie com a petista n\u00e3o \u00e9", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-43507", "url": "https://noticias.uol.com.br/comprova/ultimas-noticias/2018/09/12/homem-em-foto-com-gleisi-hoffmann-nao-e-o-agressor-de-bolsonaro.htm", "vclaim": "\u00c9 falsa a informa\u00e7\u00e3o que circula em redes sociais de que o agressor do presidenci\u00e1vel Jair Bolsonaro (PSL) tirou foto ao lado da senadora Gleisi Hoffmann (PT). O homem que aparece em selfie com a petista n\u00e3o \u00e9 Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira nem possui semelhan\u00e7a f\u00edsica com o respons\u00e1vel pelo ataque.\n\nAl\u00e9m disso, o ato pol\u00edtico em que Gleisi esteve presente e no qual a foto foi feita ocorreu em cidade diferente do atentado e ap\u00f3s a pol\u00edcia prender o agressor.\n\nOliveira, o autor do atentado, foi detido em Juiz de Fora (MG) minutos ap\u00f3s atacar o presidenci\u00e1vel com uma faca -- o atentado aconteceu \u00e0s 15h40 da \u00faltima quinta-feira (6).\n\nA foto em quest\u00e3o foi tirada em Curitiba na noite de quinta, ou seja, horas depois do ataque e quando o agressor j\u00e1 estava preso. Cerca de 900 quil\u00f4metros separam as duas cidades.\n\nUma foto do momento em que o homem faz a selfie com Hoffmann foi publicada no Facebook da senadora por sua assessoria, assim como outras imagens feitas no ato de campanha realizado na pra\u00e7a Rui Barbosa, no centro da capital paranaense.\n\nO projeto Comprova comparou fotos de Ad\u00e9lio com a do rapaz ao lado de Gleisi no Betaface, software de reconhecimento facial. A ferramenta mostrou que os rostos n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis. O resultado indicou 63,4% de equival\u00eancia de tra\u00e7os faciais, o que \u00e9 insuficiente para apontar que s\u00e3o a mesma pessoa.\n\nA pedido do Comprova, a assessoria de Gleisi disponibilizou a foto original publicada na p\u00e1gina oficial da senadora no Facebook. Com este arquivo, e usando a ferramenta Read Exif Data, foi poss\u00edvel ler os metadados da imagem. Eles guardam detalhes sobre a produ\u00e7\u00e3o da foto, como data e hora do registro, local em que a imagem foi capturada e marca e modelo do equipamento utilizado pelo (a) fot\u00f3grafo (a).\n\nOs metadados indicam que o registro foi feito \u00e0s 20h09 do dia 6 de setembro de 2018, embora a foto s\u00f3 tenha sido publicada no Facebook da senadora no dia seguinte. O hor\u00e1rio, as roupas das duas pessoas, o c\u00e9u escuro correspondem com a imagem viral.\n\nNo viral, a senadora aparece \u00e0 esquerda. Na \"foto da selfie\", feita pela equipe da petista, \u00e0 direita. N\u00e3o significa que tenham sido feitas em momentos diferentes. \u00c9 poss\u00edvel que o uso da c\u00e2mera frontal do aparelho celular tenha invertido a imagem ou a invers\u00e3o pode ter sido feita posteriormente, no momento da postagem nas redes. \u00c9 por isso que as placas atr\u00e1s da dupla e o adesivo na roupa da senadora tamb\u00e9m aparecem invertidos.\n\nPresidente do PT, Gleisi \u00e9 candidata a deputada federal e costuma atuar como porta-voz do ex-presidente Lula, que est\u00e1 preso em Curitiba e teve sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia impugnada.\n\nAt\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto, o homem da foto original n\u00e3o havia sido localizado pelo Comprova. A assessoria de Gleisi tamb\u00e9m desconhece a identidade dele. Ao Comprova, informou que a petista costuma tirar fotos e conversar com as pessoas que a procuram nos atos.\n\nO site \"Boatos.org\" tamb\u00e9m verificou que a corrente viral que liga Gleisi ao autor do crime \u00e9 falsa. No Twitter, a senadora afirmou ser v\u00edtima de boatos e mentiras.\n\nO material enganoso foi verificado agora pelo UOL, pela \u201cFolha de S.Paulo\u201d e pela \u201cGazeta Online\u201d, al\u00e9m da revista \u201cpiau\u00ed\u201d, \u201cJornal do Commercio\u201d, do \"Poder360\" e do jornal \u201cO Povo\u201d, todos integrantes do Comprova.", "lang": "pt"}