{"title": "Indossare il burqa in Italia \u00e8 vietato?", "subtitle": "", "author": "pagellapolitica.it", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-649", "url": "https://pagellapolitica.it/dichiarazioni/6897/indossare-il-burqa-in-italia-e-vietato", "vclaim": "Gli attentati di Parigi hanno riaperto il dibattito sui modi in cui conciliare integrazione, libert\u00e0 di professare il proprio credo religioso, laicit\u00e0 dello Stato e sicurezza. Secondo Giorgia Meloni \"l'Italia \u00e8 uno Stato laico: ognuno ha il diritto di professare la religione che vuole, ma tutti devono rispettare le leggi dello Stato\" e \"il velo islamico che copre il volto \u00e8 vietato dalla legge italiana\". \u00c8 davvero cos\u00ec?\n\nIl pi\u00f9 integrale, invece, \u00e8 il , un indumento che copre tutto il corpo e che comprende anche una retina davanti agli occhi. \u00c8 diffuso principalmente in Afghanistan, Pakistan e presso alcune comunit\u00e0 musulmane dell\u2019India.\n\n\u00c8 da notare che anche queste leggi non nominano espressamente i copricapi della tradizione islamica, ma istituiscono divieti a coprirsi il viso (e divieti a obbligare altri a farlo) nei luoghi pubblici. Nel dibattito che ha accompagnato l'attuazione di queste leggi, ad ogni modo, il collegamento con il e il \u00e8 stato comunissimo, tanto che articoli di stampa vi hanno fatto riferimento usualmente con formule come \u201clegge anti- \u201d.\n\nSe interpretiamo correttamente il ragionamento di Giorgia Meloni, il o il rientrerebbero tra quei mezzi che rendono difficoltoso il riconoscimento della persona, e pertanto sarebbero vietati. In realt\u00e0, \u00e8 decisiva la clausola finale - \u201csenza giustificato motivo\u201d.\n\nInsomma, la sentenza del Consiglio di Stato e diversi altri casi giudiziari hanno chiarito che la legge italiana, al momento, non vieta i veli islamici. Nella scorsa legislatura era in discussione un disegno di legge che tentava di allargare l\u2019interpretazione del provvedimento risalente al 1975, ma dopo un\u2019approvazione alla Camera nell\u2019agosto 2011, il testo si \u00e8 perso per strada. L\u2019affermazione di Giorgia Meloni fa dunque riferimento a un\u2019interpretazione della legge che \u00e8 stata pi\u00f9 volte smentita, e dunque per noi \u00e8 un \u201cPinocchio andante\u201d.", "lang": "it"}