{"title": "Podemos no indemnizar\u00e1 con m\u00e1s de 1.500 millones a los pa\u00edses \u201cv\u00edctimas\u201d de la Conquista de Am\u00e9rica", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "02 abril 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-15025", "url": "https://www.newtral.es/podemos-no-indemnizara-con-mas-de-1-500-millones-a-los-paises-victimas-de-la-conquista-de-america/20190402/", "vclaim": "Despu\u00e9s de que el presidente mexicano, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, le enviara la pol\u00e9mica carta a Felipe VI -donde pide reconocer los atropellos cometidos a los pueblos originarios de M\u00e9xico durante la conquista-, empez\u00f3 a circular la siguiente noticia: \u201cPodemos defiende que si gobierna indemnizar\u00e1 a los pa\u00edses v\u00edctimas de la Conquista con m\u00e1s de 1.500 millones\u201d.\n\nLa informaci\u00f3n es FALSA. Newtral no ha encontrado ninguna propuesta parlamentaria que plantee esta indemnizaci\u00f3n. Tampoco hay declaraciones ni entrevistas que hablen del tema. Adem\u00e1s, la formaci\u00f3n morada nos ha confirmado que no han propuesto nada parecido.\n\nLa afirmaci\u00f3n se basa en las declaraciones de la portavoz adjunta de Unidas Podemos en el Congreso, Ione Belarra, en Twitter. Seg\u00fan la diputada, L\u00f3pez Obrador \u201ctiene mucha raz\u00f3n en exigirle al rey que pida perd\u00f3n por los abusos en la Conquista\u201d y que \u201csi gobierna Podemos habr\u00e1 un proceso de recuperaci\u00f3n de la memoria democr\u00e1tica y colonial que restaure a las v\u00edctimas\u201d. Pero este proceso no implica indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica alguna.\n\n\u201cNosotras incluimos en nuestro programa la creaci\u00f3n de la Ley 14 para la Igualdad de Trato y No Discriminaci\u00f3n y el Fomento de la Convivencia\u201d, explican desde el gabinete de prensa de Podemos. Esta ley, que pretende crear un \u201cmecanismo para la recuperaci\u00f3n de la memoria\u201d, \u201creparar las v\u00edctimas de las fronteras y \u201cavanzar en el proceso de descolonizaci\u00f3n\u201d, se basar\u00eda en las dos siguientes medidas:\n\u2022 Retirada de s\u00edmbolos de ensalzamiento de los procesos de colonizaci\u00f3n y establecimiento de v\u00edas de resarcimiento de los pueblos colonizados. No se prev\u00e9n medidas econ\u00f3micas. Son medidas culturales como por ejemplo revisar el relato hist\u00f3rico.\n\u2022 Investigar las muertes en la frontera (Frontera Sur y Mediterr\u00e1neo).\n\nAdem\u00e1s, los art\u00edculos que difunden esta falsa informaci\u00f3n no citan ninguna fuente. El propio texto \u201csupone\u201d las indemnizaciones.", "lang": "es"}