{"title": "\"Deputado alem\u00e3o condena invas\u00e3o isl\u00e2mica e \u00e9 levado pela pol\u00edcia\". Verdade ou falsidade?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o de um \"blog\" que est\u00e1 a circular nas redes sociais alega-se que Heinrich Fiechtner foi retirado pelas autoridades do Parlamento Regional de Baden-W\u00fcrttemberg, Estugarda, Alemanha, depois de acusar outros deputados de \"terem sangue nas m\u00e3os\" por \"inundarem o pa\u00eds com bandidos mu\u00e7ulmanos\" , no seguimento de uma noite de pilhagens supostamente perpetradas por imigrantes. Mas ser\u00e1 que tudo se passou assim como \u00e9 relatado?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-15T19:30:25+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-64457", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/deputado-alemao-condena-invasao-islamica-e-e-levado-pela-policia-verdade-ou-falsidade", "vclaim": "\"O membro independente do Parlamento, Dr. Heinrich Fiechtner, foi retirado \u00e0 for\u00e7a do Parlamento estadual de Estugarda na Alemanha pela Pol\u00edcia na quarta-feira, depois de ter atacado os partidos de esquerda que governam a Alemanha. Fiechtner acusou-os de 'terem sangue nas m\u00e3os' por 'inundarem o pa\u00eds com bandidos mu\u00e7ulmanos'\", descreve-se no texto da publica\u00e7\u00e3o em causa.\n\nNa realidade trata-se do do Parlamento Regional de Baden-W\u00fcrttemberg, um dos 16 Estados (ou L\u00e4nder, no alem\u00e3o original) que integram a Rep\u00fablica Federal da Alemanha, situado na respetiva capital, a cidade de Estugarda.\n\nDe acordo com a mesma publica\u00e7\u00e3o, Fiechtner, antigo deputado da AfD (Alternative f\u00fcr Deutschland, traduz\u00edvel como Alternativa para a Alemanha, partido xen\u00f3fobo, anti-imigra\u00e7\u00e3o e de extrema-direita), \"criticou as pol\u00edticas comunistas dos l\u00edderes estabelecidos, que permitiram que a Alemanha fosse inundada com imigrantes perigosos que trouxeram a guerra civil ao pa\u00eds anfitri\u00e3o\".\n\nEm causa, destaca-se no texto, estavam \"os piores dist\u00farbios na Hist\u00f3ria da Alemanha\", quando \"centenas de jovens mu\u00e7ulmanos gritando 'Allahu Akbar' entraram em choque com a pol\u00edcia. V\u00e1rias centenas de invasores mu\u00e7ulmanos e radicais de esquerda congregaram-se no centro da cidade e atacaram lojas, destru\u00edram carros, partiram vitrinas e saquearam neg\u00f3cios durante v\u00e1rias horas. Atacaram a sede da pol\u00edcia com garrafas e partiram carros da pol\u00edcia\".\n\nConfirma-se que um \"deputado alem\u00e3o condena invas\u00e3o isl\u00e2mica e \u00e9 levado pela pol\u00edcia\" do Parlamento Regional de Baden-W\u00fcrttemberg em Estugarda?\n\nTudo aconteceu durante uma sess\u00e3o parlamentar realizada no dia 24 de junho de 2020. Segundo v\u00e1rios relatos na imprensa alem\u00e3, o deputado independente criticou veementemente os deputados de outros partidos, sobretudo da esquerda, por causa de uma noite marcada por violentos confrontos entre grupos de jovens e for\u00e7as policiais na cidade de Estugarda.\n\nNo Parlamento, Fiechtner acusou outros deputados de terem \"sangue nas m\u00e3os\" por apoiarem a entrada de estrangeiros na Alemanha. Depois de ser chamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o pela presidente do Parlamento, Muhterem Aras, insistiu com as acusa\u00e7\u00f5es e acabou por ser ordenada a sua sa\u00edda. No entanto, como recusou cumprir a ordem, foi mesmo retirado \u00e0 for\u00e7a pela pol\u00edcia, em momento registado pelos media alem\u00e3es.\n\nA atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades pelos conflitos na cidade alem\u00e3 a grupos mu\u00e7ulmanos n\u00e3o \u00e9 confirmada pelas autoridades policiais alem\u00e3s. No dia a seguir aos dist\u00farbios, que ocorreram na madrugada de 20 para 21 de junho, o vice-presidente da pol\u00edcia local, Thomas Berger, explicou que tudo come\u00e7ou com uma a\u00e7\u00e3o policial que visava um jovem de 17 anos por suspeitas de tr\u00e1fico de droga. Nessa altura, numa esp\u00e9cie de onda de solidariedade, entre 200 a 300 pessoas juntaram-se e atiraram pedras e garrafas contra as for\u00e7as de seguran\u00e7a, destruindo igualmente algumas lojas.\n\nAs autoridades descartaram qualquer motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no sucedido, indicando que eram grupos pequenos de pessoas reunidas no centro da cidade, num s\u00e1bado \u00e0 noite. Thomas Berger informou tamb\u00e9m que 24 pessoas foram detidas, entre as quais 12 cidad\u00e3os alem\u00e3es e outros 12 oriundos de v\u00e1rios pa\u00edses. N\u00e3o encontramos qualquer refer\u00eancia ao facto de serem imigrantes ou mu\u00e7ulmanos.\n\nDe qualquer modo, as imagens televisivas e os relatos na imprensa alem\u00e3 comprovam que Fiechtner foi mesmo retirado \u00e0 for\u00e7a do Parlamento em Estugarda pela pol\u00edcia, depois de ter criticado outros deputados com acusa\u00e7\u00f5es que parecem ser infundadas.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}