{"title": "Pacheco Pereira disse \"Isto j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um governo, \u00e9 um amontoado de gente tratando da sua vidinha\"?", "subtitle": "Imagem de Pacheco Pereira onde lhe \u00e9 atribu\u00edda a frase \"Isto j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um Governo, \u00e9 um amontoado de gente tratando da sua vidinha\" voltou a ...", "author": "observador.pt", "date": "28 Fev 2020, 19:35", "vclaim_id": "vclaim-id-38238", "url": "https://observador.pt/factchecks/pacheco-pereira-disse-isto-ja-nao-e-um-governo-e-um-amontoado-de-gente-tratando-da-sua-vidinha/", "vclaim": "\u00c9 o caso t\u00edpico de declara\u00e7\u00f5es que, quando tiradas de contexto, deturpam o seu significado. Jos\u00e9 Pacheco Pereira disse, de facto, a frase \u201cIsto j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um Governo, \u00e9 um amontoado de gente tratando da sua vidinha\u201d, mas n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao atual governo, como uma publica\u00e7\u00e3o feita esta semana no Facebook faz crer. A publica\u00e7\u00e3o, datada de 22 de fevereiro, n\u00e3o d\u00e1 qualquer contexto, consistindo apenas na fotografia do comentador e ex-dirigente social-democrata acompanhada da referida frase. Sendo assim, a publica\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora, porque sugere que a frase \u00e9 aplicada ao atual governo.\n\nAo Observador, Pacheco Pereira confirma que \u00e9 \u201cfalso\u201d, na medida em que \u00e9 \u201cdescontextualizado\u201d. N\u00e3o negando a autoria daquela express\u00e3o \u2014 mesmo que n\u00e3o a tenha dito \u201crigorosamente assim\u201d \u2013, mas sem querer precisar exatamente o ano, o comentador e historiador garantiu que, assim como est\u00e1, \u00e9 \u201ctotalmente falso\u201d. Isso n\u00e3o impediu a imagem, segundo dados cedidos pelo Facebook, de ter sido partilhada quase mil vezes desde 22 de fevereiro e ter tido mais de 25,7 mil visualiza\u00e7\u00f5es.\n\nNa verdade, a frase atribu\u00edda a Pacheco Pereira j\u00e1 aparece em sites e f\u00f3runs da internet desde abril de 2013, o que evidencia que foi proferida no conturbado per\u00edodo da troika, durante a governa\u00e7\u00e3o do PSD/CDS \u2014 governa\u00e7\u00e3o essa da qual o comentador social-democrata sempre foi muito cr\u00edtico.\n\nNessa altura, de resto, h\u00e1 v\u00e1rios registos noticiosos que d\u00e3o conta de declara\u00e7\u00f5es pol\u00e9micas de Pacheco Pereira face ao governo da altura, liderado por Passos Coelho. As declara\u00e7\u00f5es eram proferidas no programa Quadratura do C\u00edrculo que, na altura, partilhava com o atual primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa e com Ant\u00f3nio Lobo Xavier. Uma delas mostra Pacheco Pereira a defender a demiss\u00e3o do governo da altura ou a dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica, que no seu entender se tinha tornado \u201cvingativo\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que lhe criavam obst\u00e1culos, nomeadamente o Tribunal Constitucional. \u201cO desastre da pol\u00edtica econ\u00f3mica deste Governo j\u00e1 existia antes da decis\u00e3o do Tribunal Constitucional\u201d, dizia em abril de 2013, onde afirmava que o governo se estava a \u201ctornar vingativo\u201d.\n\nEm abril de 2014, a mesma frase atribu\u00edda a Pacheco Pereira aparece noutro sites, nomeadamente num blog relacionado com Oeiras: \u201cPacheco Pereira: Pensaram sempre em atacar sal\u00e1rios, pens\u00f5es, reformas, rendimentos individuais e das fam\u00edlias, servi\u00e7os p\u00fablicos para os mais necessitados e nunca em rendas estatais, contratos leoninos, interesses da banca, abusos a cart\u00e9is das grandes empresas. Pode-se dizer que fizeram uma escolha entre duas op\u00e7\u00f5es, mas a verdade \u00e9 que nunca houve op\u00e7\u00e3o: vieram para fazer o que fizeram, vieram para fazer o que est\u00e3o a fazer. Isto j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um Governo, \u00e9 um amontoado de gente tratando da sua vidinha\u201d, l\u00ea-se na publica\u00e7\u00e3o da altura.\n\nPacheco Pereira foi uma das vozes, \u00e0 direita, mais cr\u00edtica da governa\u00e7\u00e3o de Passos/Portas no tempo da troika, tendo participado na c\u00e9lebre confer\u00eancia da Aula Magna organizada por M\u00e1rio Soares, no final de 2013, e tendo subido a esse palco para criticar duramente as pol\u00edticas seguidas pelo primeiro-ministro de ent\u00e3o.\n\nEmbora n\u00e3o haja registos de que a frase tenha sido dita exatamente nesses termos por Jos\u00e9 Pacheco Pereira \u2014 o pr\u00f3prio afirma que n\u00e3o disse \u201crigorosamente assim\u201d, mas n\u00e3o se lembra dos termos exatos \u2014 o que \u00e9 facto \u00e9 que a frase n\u00e3o se aplica ao atual Governo, como evidencia a publica\u00e7\u00e3o feita esta semana por um utilizador do Facebook. Pacheco Pereira n\u00e3o nega, ao Observador, a autoria da frase (ou semelhante) mas afirma que, ao ser publicada sem contexto e tanto tempo depois de a ter proferido, \u00e9 usada indevidamente. \u00c9 verdade que o ex-dirigente social-democrata foi um forte cr\u00edtico das pol\u00edticas de governa\u00e7\u00e3o de Passos Coelho/Paulo Portas durante o per\u00edodo da execu\u00e7\u00e3o do memorando de entendimento da troika.\n\nAssim, de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9: PARCIALMENTE FALSO: as alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou est\u00e1 incompleta; Nota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}