{"title": "Es falso que el Gobierno no haya ingresado a las CCAA los 300 millones del Fondo Social, como critica el PP", "subtitle": "Tres diputadas del PP acusan al Ejecutivo de no transferir la partida. 15 de las 17 regiones espa\u00f1olas y Ceuta y Melilla han confirmado haberla percibido.", "author": "www.newtral.es", "date": "2020-06-11T22:00:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45794", "url": "https://www.newtral.es/falso-300-millones-ccaa-pablo-iglesias/20200612/", "vclaim": "Durante la Comisi\u00f3n de Derechos Sociales del pasado 4 de junio, la diputada abulense del PP, Alicia Garc\u00eda, recrimin\u00f3 a Pablo Iglesias que no hubiese abonado todav\u00eda los 300 millones del Fondo Social Extraordinario prometido por el Gobierno el 19 de marzo y aprobado en el Real Decreto-ley 8/2020 un d\u00eda antes. Sin embargo, esta partida destinada a paliar los efectos del COVID-19 y reforzar los centros de servicios sociales, la atenci\u00f3n a la personas sin hogar y los servicios de asistencia domiciliaria, s\u00ed est\u00e1 en manos de al menos 15 de las 17 las comunidades aut\u00f3nomas y de la ciudada aut\u00f3noma de Ceuta, tal y como ellas mismas han indicado a Newtral.es.\n\n\u201cPague los 300 millones que prometi\u00f3\u201d, espet\u00f3 Alicia Garc\u00eda a Pablo Iglesias. \u00c9ste le garantiz\u00f3 que la transferencia hab\u00eda sido abonada. \u00abRep\u00edtalo usted otra vez para que se oiga bien en el v\u00eddeo. \u00bfNo lo hemos pagado? Le aseguro que s\u00ed, que est\u00e1n transferidos se\u00f1or\u00eda\u201d, le respondi\u00f3 Iglesias mientras Garc\u00eda negaba con la cabeza.\n\nEsta misma semana, dos miembros m\u00e1s del PP exig\u00edan el mismo pago a Iglesias. Ana V\u00e1zquez, diputada en el Congreso por Galicia, y Ana Camins, diputada en la Asamblea de Madrid, aseguraban en Twitter que ese dinero no hab\u00eda llegado. Camins adem\u00e1s lo denunciaba en \u2018Periodista Digital\u2019: \u201cNo hemos recibido ni un euro\u201d, dec\u00eda en la entrevista.\n\nLo que aseguran es falso, ese fondo s\u00ed ha llegado a las comunidades aut\u00f3nomas. Newtral.es ha consultado a los equipos de comunicaci\u00f3n de los 17 gobiernos regionales y las dos ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Han respondido a esta cuesti\u00f3n todas las consejer\u00edas de hacienda excepto las de la Generalitat de Catalunya y la Xunta de Galicia. Las dem\u00e1s confirman haber recibido la cuant\u00eda que les correspond\u00eda de este fondo.\n\nAlgunas tambi\u00e9n han indicado el momento en el que esa transferencia fue abonada. Diez comunidades aut\u00f3nomas coinciden en que recibieron el ingreso del Fondo Social a finales de abril. Son Arag\u00f3n, Baleares, Cantabria, Castilla-La Mancha, Castilla y Le\u00f3n, Comunidad de Madrid, Extremadura, Murcia, Navarra y La Rioja.\n\nNo solo para residencias de mayores\n\nPablo Iglesias comparec\u00eda en rueda de prensa el 19 de marzo junto al ministro de Sanidad, Salvador Illa, para dar cuenta de las medidas econ\u00f3micas que adoptar\u00edan en ese momento sus departamentos de cara a la crisis del coronavirus. Pablo Iglesias anunci\u00f3 este Fondo Social Extraordinario de car\u00e1cter social, ampliando la informaci\u00f3n que ya recog\u00eda el BOE.\n\nEl vicepresidente segundo del Gobierno rese\u00f1\u00f3 tres objetivos \u201curgentes\u201d para los que ir\u00eda destinado: el primero, reforzar la asistencia a domicilio de personas mayores, dependientes o personas con discapacidad afectadas por el cierre de centros de d\u00eda o de centros sociales. Tambi\u00e9n para reforzar la teleasistencia domiciliaria.\n\nEl segundo, para reforzar las plantillas de los centros de los servicios sociales y de las residencias de mayores. \u201cEs urgente medicalizar estos centros, reforzando las plantillas con personal y elementos sanitarios, con m\u00e1s recursos, con equipos de protecci\u00f3n individual para los profesionales de los centros\u201d, dijo Iglesias.\n\nEl tercer prop\u00f3sito que destac\u00f3 fue el de asistir a las personas sin hogar. Indic\u00f3 que los servicios sociales, apoyados por las fuerzas armadas, deb\u00edan habilitar comedores sociales, reforzar los centros para personas sin hogar con personal sanitario que los dotara de equipos de protecci\u00f3n y tomara las medidas preventivas necesarias. Este fondo tambi\u00e9n se cre\u00f3 con el objetivo de habilitar espacios nuevos para alojar a las personas sin hogar, garantizar su higiene, alimentaci\u00f3n y atenci\u00f3n, explic\u00f3.\n\nAdem\u00e1s de lo que expuso Pablo Iglesias, el Real Decreto que recoge esta y otras medidas derivadas del COVID-19, especifica que dicho importe ir\u00eda destinado adem\u00e1s a ampliar la dotaci\u00f3n de las partidas destinadas a garantizar ingresos suficientes a las familias, as\u00ed como otras medidas que determinasen las comunidades aut\u00f3nomas.\n\nLa distribuci\u00f3n de la partida\n\nSeg\u00fan refleja el art\u00edculo 2 del Real Decreto publicado en BOE, el reparto de la partida se hizo teniendo en cuenta los criterios de poblaci\u00f3n, dispersi\u00f3n, grandes urbes, superficie e insularidad. A La Rioja se le garantiz\u00f3 el 1,5% y a Ceuta y Melilla el 0,5%.\n\nNewtral.es tambi\u00e9n consult\u00f3 al equipo de prensa del Partido Popular el motivo por el cual las diputadas Alicia Garc\u00eda, Ana V\u00e1zquez y Ana Camins sostienen la afirmaci\u00f3n de que el monto prometido por el Gobierno, y aprobado en el Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19, no ha llegado a las comunidades aut\u00f3nomas. A\u00fan no hemos obtenido respuesta.\n\u2022 Gabinetes de prensa de las Consejer\u00edas de Hacienda de la Junta de Andaluc\u00eda, Gobierno de Arag\u00f3n, Gobierno de Asturias, Govern de Illes Balears, Gobierno de Cantabria, Gobierno de Castilla-La Mancha, Gobierno de Castilla y Le\u00f3n, Gobierno de Canarias, Junta de Extremadura, Gobierno de la Comunidad de Madrid, Generalitat Valenciana, Gobierno de la Regi\u00f3n de Murcia, Gobierno de Navarra, Gobierno de La Rioja , Gobierno Vasco, Gobierno de Ceuta y Gobierno de Melilla.\n\u2022 Moncloa: \u2018\u200bDistribuci\u00f3n del Fondo Social Extraordinario para hacer frente a situaciones derivadas del COVID-19\u2019\n\u2022 BOE: Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19\n\u2022 Rueda de prensa del ministro de Sanidad, Salvador Illa y del vicepresidente de Asuntos Sociales y Agenda 2030, Pablo Iglesias del 19 de marzo de 2020.\n\u2022 Comisi\u00f3n Derechos Sociales y Pol\u00edticas Integrales de la Discapacidad del 4 de junio de 2020.\n\u2022 Cuentas oficiales de Twitter de Ana V\u00e1zquez y Ana Camins.", "lang": "es"}