{"title": "Kto popar\u0142 Kacpre P\u0142a\u017cy\u0144skiego?", "subtitle": "Kto popar\u0142 Kacpre P\u0142a\u017cy\u0144skiego? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Odpowied\u017a znajdziecie w naszej analizie.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11024", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kto-poparl-kacpre-plazynskiego/", "vclaim": "Dzieci w wieku od 6 do 9 lat, do 10 (\u2026) w klasach I-III, to s\u0105 dzieci, kt\u00f3re s\u0105....", "lang": "pl"}