{"title": "Estas afirmaciones de 'm\u00e9dicos por la verdad' no tienen sustento cient\u00edfico", "subtitle": "Los dichos de \u201cm\u00e9dicos por la verdad\u201d se comparten en redes sociales como \u201cclaves para desmontar la falsa pandemia\u201d. Pero no tienen sustento.", "author": "www.animalpolitico.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-51661", "url": "https://www.animalpolitico.com/elsabueso/8-afirmaciones-falsas-medicos-por-la-verdad/", "vclaim": "Los dichos de los llamados \u201cm\u00e9dicos por la verdad\u201d se comparten en redes sociales como \u201cclaves para desmontar por completo el relato oficial de esta falsa pandemia\u201d. Sin embargo, ninguna de esas \u201cclaves\u201d tienen sustento cient\u00edfico y todas son afirmaciones falsas.\n\nLa publicaci\u00f3n con informaci\u00f3n falsa se comparti\u00f3 cientos de veces en varios perfiles de Facebook. En los comentarios, otros usuarios han alimentado un discurso de desconfianza a las autoridades sanitarias y de incredulidad ante las cifras de muertos por COVID-19 en todo el mundo.\n\nPero como te contamos en esta otra verificaci\u00f3n, \u2018m\u00e9dicos por la verdad\u2019 se ha caracterizado por defender y compartir datos falsos o sacados de contexto con respecto al nuevo coronavirus.\n\nLos verificadores de AFP, Newtral, Maldita.es, Chequeado y ColombiaCheck, son otros verificadores independientes que han revisado las afirmaciones de \u201cm\u00e9dicos por la verdad\u201d y han encontrado que en su mayor\u00eda son falsas.\n\nPCR es una prueba molecular que s\u00ed puede identificar virus\n\nLa primera afirmaci\u00f3n de la publicaci\u00f3n es que las pruebas PCR \u201cNO SIRVEN para determinar los contagios, ya que no detectan carga viral infecciosa.\n\nComo te contamos en esta otra verificaci\u00f3n, no hay pruebas de que el creador de la prueba PCR haya declarado que su invento no sirve para detectar virus.\n\nLas pruebas PCR tambi\u00e9n se llaman pruebas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR, por sus siglas en ingl\u00e9s), detectan directamente el ARN (\u00e1cido ribonucleico), que es el material gen\u00e9tico espec\u00edfico del virus presente en las muestras tomadas de secreciones respiratorias del paciente.\n\nEste mismo tipo de prueba ya se ha usado antes para la detecci\u00f3n de virus. Por ejemplo, se us\u00f3 en 2009 cuando se suscit\u00f3 la pandemia de Influenza AH1N1 o para identificar a los infectados con el virus del \u00e9bola.\n\nEl subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez Gatell, ya ha explicado c\u00f3mo funcionan este tipo de test: \u201cSe toma una muestra de la secreci\u00f3n respiratoria en la que existen virus \u2013en este caso es coronavirus\u2013 y se hace un procesamiento en donde se extrae el material gen\u00e9tico del virus: el \u00c1cido Ribonucleico (ARN). Una vez extra\u00eddo por un proceso de s\u00edntesis qu\u00edmica se multiplica el material gen\u00e9tico, y luego hay un mecanismo de detecci\u00f3n de ese material gen\u00e9tico que es espec\u00edfico para este virus y cuando se alcanza cierto n\u00famero de copias esto se vuelve detectable, as\u00ed funciona la PCR\u201d.\n\nJos\u00e9Manuel Bautista, catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Molecular que coordin\u00f3 el laboratorio de detecci\u00f3n COVID-19 de la Universidad Complutense de Madrid, dijo a Maldita.es que \u201cno es cierto que la PCR que se est\u00e1 utilizando ahora sea inespec\u00edfica\u201d.\n\n\u201cLos cebadores para amplificar (sustancias necesarias en la reacci\u00f3n en que se basa las PCR) son espec\u00edficos para SARS-CoV-2 (el coronavirus que causa la enfermedad) y no para otros virus. Est\u00e1 demostrado en muchas publicaciones. Hay otros PCR generalistas para detectar m\u00e1s coronavirus, pero los que se usan ahora son altamente espec\u00edficos\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nLa segunda afirmaci\u00f3n de la publicaci\u00f3n de Facebook dice que \u201clos asintom\u00e1ticos no contagian, son personas sanas. Consulte el documento de la OMS del 5 de Junio de 2020 que as\u00ed lo corrobora\u201d. Dice tambi\u00e9n que la \u00fanica v\u00eda de contagio de la COVID-19 son la tos y los estornudos.\n\nPero revisando la p\u00e1gina de la misma Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se puede corroborar que esto es falso.\n\nUn documento de la OMS con la fecha indicada dice que \u201cAlgunas personas infectadas por este virus nunca presentan s\u00edntomas, aunque pueden excretarlo y este llega a transmitirse a otras personas. En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente se encontr\u00f3 que la proporci\u00f3n de casos asintom\u00e1ticos variaba entre 6 y 41 %\u201d.\n\nLa OMS dice que \u201cla enfermedad se propaga principalmente de persona a persona a trav\u00e9s de las got\u00edculas que salen despedidas de la nariz o la boca de una persona infectada al toser, estornudar o hablar\u201d.\n\nDice tambi\u00e9n que \u201cestas got\u00edculas pueden caer sobre los objetos y superficies que rodean a la persona, como mesas, pomos y barandillas, de modo que otras personas pueden infectarse si tocan esos objetos o superficies y luego se tocan los ojos, la nariz o la boca\u201d.\n\nLas autopsias no fueron prohibidas\n\n\u201cSe ha prohibido hacer autopsias, que son imprescindibles para estudiar el virus y su impacto\u201d, dice la publicaci\u00f3n que cita a \u2018m\u00e9dicos por la verdad\u2019. Pero esto es falso.\n\nDe acuerdo con el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n \u201cuna autopsia es el nombre con el que com\u00fanmente se conoce al examen de un cad\u00e1ver para determinar las causas de la muerte, aunque el t\u00e9rmino correcto para este procedimiento es necropsia\u201d.\n\nDesde el 24 de marzo de 2020, la OMS public\u00f3 en su sitio oficial una Gu\u00eda provisional titulada \u201cPrevenci\u00f3n y control de infecciones para el manejo seguro de un cad\u00e1ver en el contexto de COVID-19\u201d en la que desarrolla los procedimientos adecuados para la realizaci\u00f3n de autopsias durante la pandemia.\n\nEl documento advierte sobre la necesidad de realizar los procedimientos en una habitaci\u00f3n ventilada. Se\u00f1ala que debe haber el menor n\u00famero de personal m\u00e9dico presente, entre otras especificaciones.\n\nLa Secretar\u00eda de Salud, tambi\u00e9n public\u00f3 desde el 5 de abril, una Gu\u00eda de manejo de cad\u00e1veres por COVID-19 (sars-cov-2) en M\u00e9xico. Se\u00f1ala que los estudios post mortem \u201cse podr\u00e1n llevar a cabo solo si se puede garantizar que se realiza en un ambiente seguro\u201d.\n\nEntonces es falso que no se realicen autopsias. De hecho muchos investigadores en todo el mundo est\u00e1n realizando autopsias para saber m\u00e1s sobre esta enfermedad. Por ejemplo, el 22 de abril, el servidor en l\u00ednea para manuscritos m\u00e9dicos, medRxiv, public\u00f3 el informe \u201cHallazgos pulmonares post mortem en una gran serie de casos de COVID-19 del norte de Italia\u201d en el que reporta 38 autopsias pulmonares a pacientes fallecidos por COVID-19.\n\nLa OMS no desaconseja el uso de mascarillas a personas sanas\n\nSeg\u00fan el texto de Facebook \u201cla propia OMS y el centro europeo de prevenci\u00f3n de enfermedades desaconsejan la mascarilla en poblaci\u00f3n sana\u201d. Supuestamente, esto se puede comprobar en un documento de la OMS fechado el 5 de junio.\n\nPero esto tampoco es as\u00ed. El documento de la OMS al que se refiere son \u201cRecomendaciones sobre el uso de mascarillas en el contexto de la COVID-19\u201d. Dice textualmente que:\n\n\u201cEl uso de mascarillas forma parte de un conjunto integral de medidas de prevenci\u00f3n y control que pueden limitar la propagaci\u00f3n de determinadas enfermedades respiratorias causadas por virus, en particular la COVID-19. Sirven tambi\u00e9n para proteger a las personas sanas (cuando estas las emplean al entrar en contacto con una persona infectada) o para el control de fuentes (si una persona infectada la utiliza para no contagiar a otros)\u201d.\n\nLa OMS precisa que su efectividad depende de que los cubrebocas se usen al mismo tiempo que se toman otras medidas como la sana distancia y el lavado frecuente de manos. Dice que con base en varios estudios cient\u00edficos:\n\n\u201cPodr\u00eda deducirse que esta es una prueba indirecta en favor del uso de mascarillas (m\u00e9dicas o de otro tipo) por personas sanas en la comunidad; no obstante, esos estudios indican que, para infectarse, esas personas tendr\u00edan que estar muy cerca de una persona infectada en la vivienda o formar parte de una concentraci\u00f3n multitudinaria donde no es posible el distanciamiento f\u00edsico.\n\nCabe se\u00f1alar, que de acuerdo con la OMS: \u201cAl d\u00eda de hoy, no hay pruebas directas (provenientes de estudios sobre la COVID-19 y en personas sanas de la comunidad) acerca de la eficacia del uso generalizado de mascarilla por personas sanas de la comunidad para prevenir la infecci\u00f3n por virus respiratorios, en particular el causante de la COVID-19. La OMS est\u00e1 pendiente de todas las pruebas de investigaci\u00f3n sobre este tema importante que van apareciendo y facilitar\u00e1 actualizaciones cuando haya m\u00e1s informaci\u00f3n\u201d.\n\n\u00bfHace 12 a\u00f1os la OMS cambi\u00f3 su definici\u00f3n de pandemia?\n\n\u201cLa OMS cambi\u00f3 su definici\u00f3n de \u2018\u2019pandemia\u2019\u2019 en Mayo de 2009. El criterio m\u00e9dico basado en la gravedad fue sustituido por el criterio pol\u00edtico basado en la cantidad de pa\u00edses afectados. Antes era necesario que las cifras de muertos y contagiados fueran mucho m\u00e1s elevadas para declarar la pandemia\u201d, dice la publicaci\u00f3n de Facebook.\n\nSin embargo, la definici\u00f3n de la OMS para una pandemia data del 24 de febrero de 2010. Casi diez a\u00f1os antes de que se conociera al SARS-CoV-2. De acuerdo con la OMS \u201cSe llama pandemia a la propagaci\u00f3n mundial de una nueva enfermedad\u201d.\n\nEst\u00e1 pol\u00e9mica sobre el cambio en la definici\u00f3n para poder declarar una pandemia tambi\u00e9n se dio en 2009, tras la identificaci\u00f3n de la nueva gripe H1N1. En ese entonces, tambi\u00e9n se dijo que la OMS hab\u00eda eliminado el factor de gravedad.\n\nEn una nota informativa publicada en junio de 2010, la OMS explic\u00f3 que \u201cconsidera que la gravedad es una caracter\u00edstica importante de las pandemias y un factor crucial para decidir las medidas a adoptar. Sin embargo, la Organizaci\u00f3n no ha establecido un determinado nivel de gravedad como requisito para declarar una pandemia. La experiencia demuestra que todas las pandemias causan un exceso de muertes, que la gravedad puede cambiar con el tiempo, y que esa gravedad puede variar tambi\u00e9n seg\u00fan el lugar y la poblaci\u00f3n\u201d.\n\nLa OMS ha publicado tres definiciones de gripe pand\u00e9mica publicadas en 1999, 2005 y 2009. \u201cLas definiciones cambiaron con el tiempo en funci\u00f3n de los nuevos conocimientos y de la necesidad de mejorar la precisi\u00f3n y la aplicabilidad pr\u00e1ctica de la definici\u00f3n de las distintas fases\u201d, dice la OMS.\n\nFinalmente, la OMS aclar\u00e1 que todo se explica a partir de una cita mal atribuida: \u201cLos medios de comunicaci\u00f3n aluden con frecuencia a un documento de 2003, disponible en el sitio web de la OMS, en el que se dice que las gripes pand\u00e9micas causan \u201cuna enorme mortalidad y morbilidad\u201d. En ese momento se consideraba que tal escenario era probable si el altamente pat\u00f3geno virus H5N1 de la gripe aviar consegu\u00eda desarrollar la capacidad de transmitirse f\u00e1cilmente entre personas, pero las palabras citadas nunca formaron parte de una definici\u00f3n oficial\u201d.\n\nLa OMS declar\u00f3 el 11 de marzo al COVID-19 una pandemia. \u201cEl hecho de describir la situaci\u00f3n como una pandemia no cambia la evaluaci\u00f3n de la OMS de la amenaza que representa este virus. No cambia lo que la OMS est\u00e1 haciendo, ni tampoco lo que los pa\u00edses deben hacer\u201d, dijo Tedros Adhanom, director de la OMS.\n\nNunca antes hab\u00edamos visto una pandemia generada por un coronavirus. Esta es la primera pandemia causada por un coronavirus.\n\nLa COVID-19 no es grave en el 80% de los casos\n\n\u201cEl COVID-19 no es un virus mortal (\u2026) Es un virus no letal por s\u00ed mismo (\u2026) Es peligroso s\u00f3lo, como cualquier enfermedad, para quien tiene patolog\u00edas previas y un sistema inmune deprimido\u201d, se\u00f1ala la publicaci\u00f3n de Facebook.\n\nPara empezar, COVID-19 no es un virus, es el nombre de la enfermedad. El virus que la causa se llama SARS-CoV-2. Es cierto que en su mayor\u00eda, las personas que se enferman de COVID-19 no desarrollan un cuadro grave.\n\nDe acuerdo con la OMS \u201cLa mayor\u00eda de las personas (alrededor del 80%) se recuperan de la enfermedad sin necesidad de tratamiento hospitalario. Alrededor de 1 de cada 5 personas que contraen la COVID\u201119 acaba presentando un cuadro grave y experimenta dificultades para respirar\u201d.\n\nTambi\u00e9n es verdad que \u201clas personas mayores y las que padecen afecciones m\u00e9dicas previas como hipertensi\u00f3n arterial, problemas card\u00edacos o pulmonares, diabetes o c\u00e1ncer tienen m\u00e1s probabilidades de presentar cuadros graves\u201d, seg\u00fan la OMS. Sin embargo, reitera que \u201ccualquier persona puede contraer la COVID\u201119 y caer gravemente enferma\u201d.\n\nNew York Times report\u00f3 que el 2 de julio, \u201cla directora cient\u00edfica de la agencia, Soumya Swaminathan, se\u00f1al\u00f3 que el consenso por ahora era que el IFR es de casi un 0,6 por ciento, lo cual significa que el riesgo de muerte es de menos de uno por ciento\u201d.\n\nEl distanciamiento social es una medida para prevenir contagios\n\nEl \u00faltimo argumento que se\u00f1alan es que \u201cel confinamiento y la distancia social matan\u201d. Aseguran que \u201ces la primera vez en la historia que se decreta un confinamiento de poblaci\u00f3n sana\u201d. Dice que el confinamiento provoca \u201cuna ca\u00edda de nuestras defensas y nuestra inmunidad natural, haciendo m\u00e1s f\u00e1cil que caigamos enfermos\u201d\n\nPero para empezar hay que aclarar lo que significa distanciamiento, aislamiento y cuarentena. De acuerdo con la OMS, el distanciamiento significa estar f\u00edsicamente separados, recomienda mantener una distancia de al menos un metro con los dem\u00e1s.\n\nEsto, porque se sabe que la COVID-19 se transmite a trav\u00e9s de las gotas respiratorias que una persona infectada puede arrojar al toser, estornudar o hablar. El estar a cierta distancia de cualquier persona, reduce el riesgo de que una persona sana inhale esas gotas respiratorias y se enferme.\n\n\u201cLa cuarentena significa restringir las actividades o separar a las personas que no est\u00e1n enfermas pero que pueden haber estado expuestas a la COVID\u201119\u201d. Mientras que el aislamiento \u201csignifica separar a las personas que est\u00e1n enfermas con s\u00edntomas de COVID\u201119 y pueden ser contagiosas para prevenir la propagaci\u00f3n de la enfermedad\u201d.\n\nDe acuerdo con un texto de Abril Phillips publicado en Vanguardia, \u201cEl aislamiento ante epidemias ha sido utilizado desde hace 3.000 a\u00f1os, aunque a veces de forma indiscriminada y no siempre con los resultados esperados\u201d\n\nOtro art\u00edculo disponible en la revista Scielo, titulado \u201cEl hombre y sus epidemias a trav\u00e9s de la historia\u201d , tambi\u00e9n describe que en el siglo XV se instaur\u00f3 un per\u00edodo de observaci\u00f3n o cuarentena que hizo nacer el lazareto, \u201dun lugar donde los pasajeros sanos que llegaban al puerto deb\u00edan cumplir cuarentena\u201d.\n\nNo hay pruebas de que la vacuna de gripe y los muertos por COVID-19 est\u00e1n relacionados\n\nSeg\u00fan M\u00e9dicos por la verdad: \u201cHay estudios, como el del Hospital de Basbastro en Huesca, que indican claramente que a mayor tasa de vacunaci\u00f3n por gripe en la \u00faltima campa\u00f1a, mayor tasa de mortalidad por Covid. En concreto uno de los componentes de la vacuna antigripal, el POLISORBATO 80 facilita el ataque del Covid19, seg\u00fan varios estudios independientes\u201d.\n\nPero el documento al que se refiere es un borrador y fue ampliamente rechazado por la comunidad cient\u00edfica, por lo que no goza de ning\u00fan tipo de validez institucional.\n\nEl equipo de Newtral contact\u00f3 a uno de los autores del documento, Juan Francisco Gast\u00f3n A\u00f1a\u00f1os, Jefe de Secci\u00f3n de Farmacia Hospitalaria en el Hospital de Barbastro, quien aclar\u00f3: \u201cLo que circula es un borrador de uso interno, una versi\u00f3n muy primaria. Y no me gustar\u00eda que se utilice para lo que no era. Yo no soy antivacunas\u201d\n\nEl Sabueso es uno de los 91 verificadores de hechos de 40 pa\u00edses que forman la alianza coordinada por la Red Internacional de Verificaci\u00f3n de Hechos (International Fact Checking Network, IFCN) para desacreditar la informaci\u00f3n falsa relacionada con el coronavirus. Encuentra las verificaciones de esta alianza internacional con los hashtag #CoronaVirusFacts y #DatosCoronaVirus , o visita esta p\u00e1gina.\n\nConsulta tambi\u00e9n nuestro micrositio con todas las verificaciones que hemos hecho hasta el momento sobre el Covid-19.", "lang": "es"}