{"title": "POL\u00cdGRAFO/SIC: Ru\u00eddo produzido por geradores e\u00f3licos causa cancro?", "subtitle": "O som produzido pelos geradores e\u00f3licos \u00e9 um fator de risco para o aparecimento de cancro. A garantia foi dada por um dos homens mais poderosos do mundo, h\u00e1 alguns dias. J\u00e1 se sabe que Donald Trump \u00e9 pouco amigo das energias renov\u00e1veis, e nada sens\u00edvel a quest\u00f5es clim\u00e1ticas, mas, a ser verdade, dever\u00e3o os portugueses ficar preocupados? \u00c9 que o pa\u00eds tem batido recordes com esta energia, tanto ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, como da pot\u00eancia m\u00e1xima produzida.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-08T20:00:06+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15840", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ruido-produzido-por-geradores-eolicos-causa-cancro", "vclaim": "\u201cEles dizem que o barulho causa cancro\u201d. Estas palavras s\u00e3o de Donald Trump e foram proferidas durante um jantar do Comit\u00e9 Nacional Republicano, na noite de 2 de abril, em Washington D.C., nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. A teoria surgiu integrada num discurso sobre energia e\u00f3lica, e \u00e9 reproduzida em v\u00eddeo pelo jornal Daily Mail: \u201cHillary (Clinton) quis promover o vento, o vento. Se tiverem um gerador e\u00f3lico pr\u00f3ximo da vossa casa, parab\u00e9ns, o vosso lar acabou de perder 75% do seu valor. E eles dizem que o barulho causa cancro\u201d.\n\nOra, o \u00f3dio de Trump por geradores e\u00f3licos n\u00e3o \u00e9 novo. O republicano tem, ao longo dos anos, culpado os aparelhos de matarem p\u00e1ssaros e de serem pouco eficientes por deixarem de produzir quando o vento escasseia. Por\u00e9m, nada daquilo que o presidente dos EUA afirma em rela\u00e7\u00e3o a este assunto corresponde \u00e0 verdade. A energia e\u00f3lica provoca um n\u00famero de mortes de p\u00e1ssaros bastante mais baixo do que outros sistemas de produ\u00e7\u00e3o de energia; as baterias instaladas nos aparelhos tamb\u00e9m j\u00e1 resolveram as quest\u00f5es das paragens em caso de falta de vento; por fim, n\u00e3o h\u00e1 qualquer evid\u00eancia cient\u00edfica de que estas m\u00e1quinas, ou o ru\u00eddo criado por elas, provoquem cancro.\n\nDe acordo com um relat\u00f3rio dos Institutos Nacionais da Sa\u00fade dos Estados Unidos, datado de 2014, os cientistas (a quem Trump, no discurso, se refere como \u201celes\u201d) garantem que \u201cquando s\u00e3o instalados em lugares adequados, os geradores e\u00f3licos n\u00e3o est\u00e3o relacionados com problemas de sa\u00fade\u201d. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante ter em conta que, at\u00e9 hoje, a ci\u00eancia nunca apontou qualquer tipo de barulho como uma fonte de cancro.\n\nN\u00e3o \u00e9 a primeira vez que uma afirma\u00e7\u00e3o de Trump parece desajustada da realidade e pouco digna de algu\u00e9m que gere os destinos de uma das grandes pot\u00eancias econ\u00f3micas ao n\u00edvel mundial. Ainda assim, desta vez, as cr\u00edticas surgem, at\u00e9, dentro do Partido Republicano. Chuck Grassley, senador do Estado do Iowa, considera \u201cidiota\u201d o coment\u00e1rio feito por Trump.\n\nEm confer\u00eancia de imprensa, Grassley garante que a teoria de Trump tamb\u00e9m n\u00e3o mostra respeito por si pr\u00f3prio, isto porque o senador \u00e9 considerado um dos percursores do sistema de cr\u00e9dito para a energia e\u00f3lica. O pol\u00edtico de 85 anos foi, h\u00e1 26, decisivo na aprova\u00e7\u00e3o de um cr\u00e9dito que incentivou o desenvolvimento da energia produzida a partir de vento.\n\nAinda mais ir\u00f3nico perante as afirma\u00e7\u00f5es de Trump sobre geradores e\u00f3licos, \u00e9 o facto de o presidente ser f\u00e3 de carv\u00e3o, uma fonte de energia que, sim, causa v\u00e1rios problemas de sa\u00fade, incluindo cancro. O jornal Intelligencer relembra que, para al\u00e9m de custar mais a produzir, o carv\u00e3o polui e emite grandes quantidades de gases com efeito de estufa. Mas esse argumento j\u00e1 nem importa, \u00e9 que Trump teima em desafiar as evid\u00eancias cient\u00edficas, nomeadamente, no que diz respeito ao aquecimento global.\n\nPosto isto, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para preocupa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m para os portugueses que t\u00eam geradores e\u00f3licos perto de casa. Para j\u00e1, s\u00f3 motivos de orgulho (no sentido da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa), pois no m\u00eas de fevereiro, logo no primeiro dia, Portugal chegou a produzir, a partir do vento, 90% de toda a energia que estava a ser consumida, ao n\u00edvel nacional.", "lang": "pt"}