{"title": "Rrena e Ministrit t\u00eb Sportit p\u00ebr Stadiumin Komb\u00ebtar", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10115", "url": "https://kallxo.com/krypometer/rrena-e-ministrit-te-sportit-per-stadiumin-kombetar/", "vclaim": "\u201cT\u00eb nisin proceduar p\u00ebr p\u00ebrfshirjen n\u00eb Korniz\u00ebn Afatmesme t\u00eb Shpenzimeve t\u00eb projektit p\u00ebr nd\u00ebrtimin e nj\u00eb Stadiumi Komb\u00ebtar t\u00eb ri dhe modern n\u00eb pajtim me standardet nd\u00ebrkomb\u00ebtare i cili do t\u00eb nd\u00ebrtohet n\u00eb Prishtin\u00eb me kapacitet prej nj\u00ebzetepes\u00eb mij\u00eb deri n\u00eb tridhjet\u00eb mij\u00eb ul\u00ebse\u201d, thuhet n\u00eb vendimin e Qeveris\u00eb.", "lang": "sq"}