{"title": "[] #Verificamos: V\u00eddeo de profissionais de sa\u00fade dando as costas para um carro n\u00e3o foi gravado no Brasil", "subtitle": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo que mostra profissionais de sa\u00fade dando as costas para um carro que est\u00e1 chegando em um hospital. A legenda que acompanha a publica\u00e7\u00e3o afirma que o registro mostra m\u00e9dicos e enfermeiros protestando contra o prefeito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas (PSDB).", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-05-21T17:22:11-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62662", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/21/verificamos-bruno-covid-saude/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo que mostra profissionais de sa\u00fade dando as costas para um carro que est\u00e1 chegando em um hospital. A legenda que acompanha a publica\u00e7\u00e3o afirma que o registro mostra m\u00e9dicos e enfermeiros protestando contra o prefeito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas (PSDB). Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cNa chegada ao hospital,os profissionais de sa\u00fade, deram as COSTAS ao prefeito Bruno Covas\u201d\n\n Legenda de v\u00eddeo publicado no Facebook que, at\u00e9 \u00e0s 16h do dia 21 de maio de 2020, tinha sido compartilhado por mais de 600 pessoas\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. O v\u00eddeo que circula pelo Facebook foi feito na B\u00e9lgica e foi publicado no dia 18, entre outros lugares, em ve\u00edculos belgas como o De Standaard e o LN24 e tamb\u00e9m em ve\u00edculos internacionais, como o jornal brit\u00e2nico The Guardian. A grava\u00e7\u00e3o mostra profissionais de sa\u00fade do hospital Saint-Pierre, em Bruxelas, protestando contra a primeira-ministra do pa\u00eds, Sophie Wilm\u00e8s. Ela estava chegando ao local para fazer uma visita n\u00e3o-oficial. Ou seja, a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com o Brasil ou com o prefeito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas (PSDB).\n\nO jornal informou que um dos motivos para a manifesta\u00e7\u00e3o dos profissionais foi um decreto assinado por Wilm\u00e8s, que permitia o recrutamento de pessoas n\u00e3o qualificadas para realizar atividades de enfermagem. Al\u00e9m disso, o Standaard e o LN24 informam que os m\u00e9dicos e enfermeiros tamb\u00e9m protestavam contra cortes nas verbas da sa\u00fade implementados por Wilm\u00e8s antes da pandemia, quando ela era Ministra do Or\u00e7amento \u2013 cargo que exerceu entre 2015 e 2019.\n\nA B\u00e9lgica \u00e9 um dos mais afetados pela pandemia de Covid-19. Dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) mostram que o pa\u00eds europeu tem um total de 55.983 casos confirmados da doen\u00e7a, e 9.150 mortes, at\u00e9 esta quinta-feira (21). Levantamento da Universidade Johns Hopkins mostrou que, entre os dez pa\u00edses mais afetados pela doen\u00e7a, a B\u00e9lgica tem a maior taxa de mortalidade.\n\nEsse v\u00eddeo tamb\u00e9m foi usado em conte\u00fados desinformativos na Espanha, e foi verificado pela Maldita.es. No Brasil, checagem semelhante foi feita pelo Aos Fatos e Fato ou Fake.", "lang": "pt"}