{"title": "Nazismo \u00e9 um movimento da esquerda?", "subtitle": "Difundida nas redes sociais no Brasil, a ideia de que o nazismo tem origem em um movimento de esquerda ganhou for\u00e7a nos \u00faltimos dias com os confrontos entre neonazistas e antifascistas em Charlottesville, nos EUA.Entre os argumento", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-27285", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2017/08/17/nazismo-e-um-movimento-da-esquerda.htm", "vclaim": "Difundida nas redes sociais no Brasil, a ideia de que o nazismo tem origem em um movimento de esquerda ganhou for\u00e7a nos \u00faltimos dias com os confrontos entre neonazistas e antifascistas em Charlottesville, nos EUA.\n\nEntre os argumentos est\u00e1 a afirma\u00e7\u00e3o de que o nazismo seria originado na esquerda por defender uma pol\u00edtica nacional-socialista e que, assim como a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, defendia educa\u00e7\u00e3o para todos, sa\u00fade etc. Entretanto, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nFALSO: Nazismo n\u00e3o \u00e9 um movimento da esquerda\n\nHistoriadores consultados pelo UOL explicam que uma possibilidade para a confus\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de nazismo teria liga\u00e7\u00e3o com a apropria\u00e7\u00e3o da palavra \"socialismo\" na nomenclatura do Partido Nacional Socialista dos Trabalhadores Alem\u00e3es, ou Partido Nazista. \"Ele n\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com a antiga social-democracia alem\u00e3, um dos partidos mais antigos, muito menos com o Partido Comunista russo, criado na revolu\u00e7\u00e3o de 1917\", explica Estev\u00e3o Chaves Martins, professor do Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade de Bras\u00edlia (UnB).\n\nAntes de o partido nazista adotar o \"Nacional Socialista\" em sua nomenclatura, ele era o \"Partido dos Trabalhadores\", voltado para o povo alem\u00e3o trabalhador com a ideia de que a popula\u00e7\u00e3o teria sido tra\u00edda pelas elites. Ele foi liderado por Adolf Hitler, austr\u00edaco tomado por este \u00f3dio das elites, mas n\u00e3o por ser de esquerda, mas de direita. \"Ele era um radical da ra\u00e7a branca, ariana, um campe\u00e3o ret\u00f3rico do antissemitismo, e reveste esta insatisfa\u00e7\u00e3o popular em um partido com o nome de trabalhador, oper\u00e1rio\", diz Martins.\n\n\"O Partido Nacional Socialista se apropria do termo para esvazi\u00e1-lo, dizendo que os verdadeiros defensores dos interesses sociais dos oper\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o os comunistas, os socialistas nem mesmo os social-democratas, mas sim os nacional-socialistas\", diz Martins. \"Ent\u00e3o, eles desenvolvem uma base de \u00f3dios sociais internos com o objetivo de recusar a elite antiga, a industrial e a militar. Mas, para n\u00e3o perder o apoio destes tr\u00eas grupos, o partido promete que vai recuperar a gl\u00f3ria dos alem\u00e3es do per\u00edodo anterior ao da Primeira Guerra, quando o pa\u00eds saiu devastado\", acrescenta o professor.\n\nA ideologia racista do Partido Nazista, entretanto, n\u00e3o tem embasamento ideol\u00f3gico de direita ou de esquerda. A busca pela pureza ariana, por uma Alemanha pura, se ensaiava ainda no s\u00e9culo 19, com fil\u00f3sofos, linguistas e te\u00f3ricos que buscavam, por exemplo, a pureza da l\u00edngua original. Quem explica isso \u00e9 o professor da USP Izidoro Blikstein, especialista em lingu\u00edstica e discurso nazista. Segundo ele, alguns ramos das l\u00ednguas indo-europeias eram considerados mais pr\u00f3ximos da origem europeia, entre elas o germ\u00e2nico. A partir desta ideia, \u00e9 criado o mito ariano, dos descendentes das tribos origin\u00e1rias dos povos europeus.\n\n\"O mito ariano cria a ideia de que \u00e9 a l\u00edngua pura e quem melhor representaria essa pureza seria, entre alguns povos, o germ\u00e2nico. O Partido Nazista apropria-se dessa teoria para prometer um caminho para a salva\u00e7\u00e3o da Alemanha destru\u00edda no p\u00f3s-Guerra: recuperar a pureza ariana. Quem criou essa teoria forneceu material para que o partido vendesse sua imagem de salvador da Alemanha\", explica Blikstein.\n\nNeste sentido, o Partido dos Trabalhadores alem\u00e3o pretendia preservar a pureza do germ\u00e2nico a partir do seu oper\u00e1rio, o grande representante da ra\u00e7a forte germ\u00e2nica, dura, honesta, esfor\u00e7ada. \"E como eles faziam esta defesa? Combatendo o que chamavam de povos corruptos, as n\u00e3o ra\u00e7as, negros e particularmente semitas, que eles diziam que preservavam o dinheiro, se enriqueciam \u00e0 custa dos trabalhadores alem\u00e3es\", diz o professor da USP. \"Pouco a pouco delinearam o inimigo da ra\u00e7a pura, e isso era \u00fatil para o marketing pol\u00edtico do Partido dos Trabalhadores alem\u00e3o\", acrescenta.\n\nPara Blikstein, o nazismo \u00e9 uma esp\u00e9cie de terceira via, um \"movimento de xenofobia, combate ao estrangeiro, de quem n\u00e3o era ariano. Ele vai al\u00e9m dessas tend\u00eancias pol\u00edticas de esquerda ou direita\", afirma. \"A extrema-direita recolhe ingredientes da teoria racial nazista, entendendo que, para cultivar o progresso de um pa\u00eds, \u00e9 preciso que as pessoas sejam educadas, tenham uma forma\u00e7\u00e3o, tenham uma determinada religi\u00e3o e assim por diante. E isso vira uma forma de salvar a na\u00e7\u00e3o.\"\n\nO professor da USP diz que a raz\u00e3o que faz com que as pessoas associem o nazismo com a esquerda tem rela\u00e7\u00e3o com o autoritarismo. \"H\u00e1 uma raz\u00e3o: toda vez que um determinado movimento dito de esquerda enaltecia o trabalhador e combatia um determinado segmento social, ele assumia ares que a gente associava com o nazismo.\"\n\n\"Mas isso n\u00e3o significa que o elemento de esquerda tem elementos nazistas, o nazismo vai muito al\u00e9m disso. Ele \u00e9 uma ideologia racista e, como ideologia racista, tem uma teoria e uma pr\u00e1tica, que \u00e9 eliminar as antirra\u00e7as e salvaguardar a ra\u00e7a pura. E nisso o nazismo tem uma singularidade: h\u00e1 muitos crimes raciais, mas o chamado genoc\u00eddio nazista \u00e9 singular, \u00e9 \u00fanico: a elimina\u00e7\u00e3o do n\u00e3o ariano. O nazismo levou isto at\u00e9 suas \u00faltimas consequ\u00eancias, com os campos de concentra\u00e7\u00e3o e de exterm\u00ednio, que praticavam a ind\u00fastria da morte\", explica Blikstein.\n\nGrupos neonazistas, como os que participaram da marcha \"Unificando a Direita\" no fim de semana nos EUA, intitulam-se como \"extrema-direita\". \"S\u00e3o grupos violentos e muitas vezes instrumento de viol\u00eancia de pessoas que ficam teorizando sobre a supremacia da ra\u00e7a branca e sobre a inferioridade dos outros, o que os legitimaria a usar armas e a atropelar pessoas com carros\", diz Martins, da UnB.", "lang": "pt"}