{"title": "Urso polar visto em foto \u00e9 de pel\u00facia, mas a esp\u00e9cie \u00e9 considerada vulner\u00e1vel", "subtitle": "Uma imagem que mostra um suposto urso polar rec\u00e9m-nascido viralizou nas redes sociais, com algumas publica\u00e7\u00f5es conscientizando as pessoas sobre a sua extin\u00e7\u00e3o. No entanto, trata-se apenas de um animal de pel\u00facia em miniatura que pode ser feito em casa comprando moldes na Internet. Apesar disso, os ursos polares realmente s\u00e3o uma esp\u00e9cie catalogada como vulner\u00e1vel, de acordo", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-12-27T22:06:35+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46716", "url": "https://checamos.afp.com/urso-polar-visto-em-foto-e-de-pelucia-mas-especie-e-considerada-vulneravel", "vclaim": "Urso polar visto em foto \u00e9 de pel\u00facia, mas a esp\u00e9cie \u00e9 considerada vulner\u00e1vel\n\nUma imagem que mostra um suposto urso polar rec\u00e9m-nascido viralizou nas redes sociais, com algumas publica\u00e7\u00f5es conscientizando as pessoas sobre a sua extin\u00e7\u00e3o. No entanto, trata-se apenas de um animal de pel\u00facia em miniatura que pode ser feito em casa comprando moldes na Internet. Apesar disso, os ursos polares realmente s\u00e3o uma esp\u00e9cie catalogada como vulner\u00e1vel, de acordo com especialistas.\n\n\u201cUm urso-polar rec\u00e9m-nascido. Fofo, n\u00e3o \u00e9?\u201d, diz a legenda de v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es (1, 2) em portugu\u00eas, compartilhadas mais de 4,6 mil vezes desde abril de 2017. No Instagram (1, 2) tamb\u00e9m h\u00e1 postagens com a fotografia, pelo menos desde 2016, que somam mais de 77 mil curtidas.\n\nEm espanhol, por sua vez, as publica\u00e7\u00f5es (1, 2) fazem men\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de extin\u00e7\u00e3o do animal. \u201cSou um urso polar rec\u00e9m-nascido e estou sendo extinto\u2026 mas como n\u00e3o sou um meme n\u00e3o irei viralizar...\u201d, s\u00e3o algumas das legendas, em tradu\u00e7\u00e3o livre, acompanhadas pela imagem foi compartilhada mais de 650 mil vezes ao longo dos anos. A fotografia do suposto urso polar rec\u00e9m-nascido, t\u00e3o pequeno que cabe na palma da m\u00e3o, mas em diferentes posi\u00e7\u00f5es, viralizou igualmente em ingl\u00eas no Twitter (1, 2) e Instagram. A AFP mostrou esta imagem, via Internet, ao cientista Anatoly Kochnev, especialista do Instituto de Problemas Biol\u00f3gicos do Norte da R\u00fassia, que confirmou que este n\u00e3o \u00e9 um urso polar rec\u00e9m-nascido, mas que \u201cse trata de uma simples pel\u00facia\u201d.\n\nAo nascer, os ursos polares pesam entre 454 e 680 gramas e medem cerca de 30 cent\u00edmetros. Al\u00e9m disso, nascem com os olhos fechados e a pelagem muito fina, permitindo que se veja a sua pele rosada.\n\nO zool\u00f3gico Tierpark em Berlim cedeu \u00e0 AFP em 8 de dezembro de 2017 esta fotografia que mostra a f\u00eamea de urso polar Tonja, de oito anos, com seu rec\u00e9m-nascido. Pode-se notar a apar\u00eancia de filhote dessa esp\u00e9cie ao nascer.\n\nPor meio de uma busca reversa pela imagem que circula em publica\u00e7\u00f5es virais no TinEye, o resultado mais antigo data de 8 de novembro de 2009 e aparece na loja on-line e-Bay.\n\nOutros sites, com data de 2010, tamb\u00e9m usaram esta fotografia, embora os links n\u00e3o funcionem mais. N\u00e3o obstante, nestes \u00e9 poss\u00edvel ler as palavras \u201cts minitoy\u201d, \u201cdolls\u201d, \u201cpolar\u201d, \u201cbear\u201d e \u201cminiature\u201d.\n\nColocando as palavras anteriores no buscador de imagens do Google, um dos sites que aparece mostra uma foto similar, mas de outro urso polar. Esta pel\u00facia pertence \u00e0 s\u00e9rie TSminibears.\n\n\u201cOl\u00e1 querido amigo! Meu nome \u00e9 Tatiana Scalozub (nome do neg\u00f3cio: TSminibears) e sou uma artista profissional de ursos teddy desde 2007. Em geral sou criadora de ursos e amigos miniatura e essa \u00e9 a minha paix\u00e3o\u201d, assinala a descri\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel do site na p\u00e1gina de compra e venda Etsy.\n\nDentro do cat\u00e1logo do TSminibears, entre modelos de ratos, coelhos, baleias, elefantes e raposas, est\u00e1 o urso polar, que viralizou conquistando os usu\u00e1rios com a sua fofura, mas tamb\u00e9m para alertar sobre a vulnerabilidade da esp\u00e9cie.\n\n\u201cPDF com o padr\u00e3o de costura de um urso de pel\u00facia miniatura de Tatiana Scalozub, o mais vendido, como fazer um urso de pel\u00facia passo a passo, fa\u00e7a voc\u00ea mesmo, urso polar de pel\u00facia\u201d, indica a descri\u00e7\u00e3o do produto.\n\nA AFP entrou em contato pela caixa de mensagem do Etsy com Tatiana Scalozub, que afirmou que o urso polar visto nas fotos foi criado por ela. \u201cSim, tenho mais fotos. A minha hist\u00f3ria pode ser encontrada na descri\u00e7\u00e3o da loja e tamb\u00e9m no meu Instagram\u201d, respondeu.\n\nEmbora o urso da fotografia n\u00e3o corresponda a um verdadeiro urso polar, diferentes organiza\u00e7\u00f5es internacionais t\u00eam advertido que a popula\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie diminuiu nos \u00faltimos anos devido \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, que t\u00eam afetado o seu habitat natural.\n\nUm estudo citado pela AFP da Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN, na sigla em ingl\u00eas) assinala que at\u00e9 2050 haver\u00e1 30% menos ursos polares \u201cpor causa do derretimento da calota polar do \u00c1rtico\u201d.\n\nOs ursos polares s\u00e3o considerados mam\u00edferos marinhos por passarem a maior parte de suas vidas e depender do gelo marinho do Oceano \u00c1rtico, raz\u00e3o pela qual s\u00e3o afetados pelo aquecimento global \u00e0 medida que seu habitat se derrete. Isto os obriga a passar mais tempo em terra, onde competem por comida, inclusive em \u00e1reas povoadas por humanos.\n\nEm resumo, o urso visto na imagem \u00e9 uma pel\u00facia em miniatura que pode ser comprada pela Internet para ser feito em casa. J\u00e1 a esp\u00e9cie cujo habitat est\u00e1 no \u00c1rtico Polar encontra-se em estado vulner\u00e1vel \u00e0 extin\u00e7\u00e3o, de acordo com organiza\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental.", "lang": "pt"}