{"title": "Non, les pneus \u00ab hiver \u00bb ne sont pas encore obligatoires \u00e0 la montagne", "subtitle": "Sur Facebook, des internautes expliquent que les automobilistes devront s\u2019\u00e9quiper pour la p\u00e9riode hivernale. Si une loi pr\u00e9voit bien que les v\u00e9hicules soient \u00e9quip\u00e9s en hiver, ce texte n\u2019est pas encore", "author": "www.20minutes.fr", "date": "Publi\u00e9 le 10/09/19 \u00e0 16h56", "vclaim_id": "vclaim-id-27678", "url": "https://www.20minutes.fr/societe/2600499-20190910-pneus-hiver-obligatoires-partir-1er-novembre-departements-montagnards-encore-cas", "vclaim": "FAKE OFF Sur Facebook, des internautes expliquent que les automobilistes devront s\u2019\u00e9quiper pour la p\u00e9riode hivernale. Si une loi pr\u00e9voit bien que les v\u00e9hicules soient \u00e9quip\u00e9s en hiver, ce texte n\u2019est pas encore appliqu\u00e9\n\nLes automobilistes se rendant dans les d\u00e9partements montagnards vont-ils devoir s\u2019\u00e9quiper de pneus \u00abhiver\u00bb \u00e0 partir du 1er novembre ? L\u2019affirmation se r\u00e9pand sur Facebook.\n\n\u00ab Le d\u00e9cret sur la loi montagne sign\u00e9 le 1er juillet 2019 oblige d\u00e9sormais les conducteurs de 48 d\u00e9partements fran\u00e7ais (\u2026) \u00e0 s\u2019\u00e9quiper de pneus adapt\u00e9s entre le 1er novembre et le 31 mars \u00bb, expliquent plusieurs pages sur le r\u00e9seau social. Ces pneus devront \u00eatre des pneus \u00ab hiver \u00bb ou \u00ab quatre saisons \u00bb. Les contrevenants s\u2019exposent \u00ab \u00e0 une amende de quatri\u00e8me classe \u00bb et \u00e0 \u00ab une immobilisation possible du v\u00e9hicule \u00bb.\n\nCes pages s\u2019avancent un peu rapidement : le d\u00e9cret d\u2019application de cet article de la loi montagne n\u2019est pas encore en vigueur. Il n'est pas paru au Journal officiel. Ce que confirme un repr\u00e9sentant de la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re aupr\u00e8s de 20 Minutes : \u00ab Les textes ne sont pas pris. \u00bb Aucune \u00e9ch\u00e9ance n\u2019est communiqu\u00e9e pour la publication de ce d\u00e9cret. Pour l\u2019instant, l\u2019obligation de s\u2019\u00e9quiper de pneus \u00ab hiver \u00bb ou de cha\u00eenes dans les d\u00e9partements montagnards n\u2019est pas effective.\n\nCette mesure d\u00e9coule d\u2019une modification de la loi montagne, vot\u00e9e en 2016. Un article de cette loi stipule que les pr\u00e9fets pr\u00e9voient, apr\u00e8s consultation des \u00e9lus locaux, \u00ab les obligations d\u2019\u00e9quipement des v\u00e9hicules en p\u00e9riode hivernale \u00bb. La loi pr\u00e9cise que \u00ab les dispositifs inamovibles et amovibles antid\u00e9rapants requis \u00bb (comprendre certains types de pneus et les cha\u00eenes) seront fix\u00e9s par \u00ab d\u00e9cret \u00bb. C\u2019est ce d\u00e9cret qui n\u2019est pas encore paru.\n\nLa liste des communes concern\u00e9es pas encore d\u00e9voil\u00e9e\n\nLes massifs jurassien et vosgien, le Massif central, la Corse, les Alpes et les Pyr\u00e9n\u00e9es sont concern\u00e9s par cette loi. Il revient aux pr\u00e9fets de d\u00e9finir dans quelles communes seront appliqu\u00e9es ces mesures, quand le d\u00e9cret para\u00eetra.\n\nQue pr\u00e9voit ce d\u00e9cret ? Selon une note de la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, dat\u00e9e de mai et publi\u00e9e par Jo\u00ebl Giraud, pr\u00e9sident du Conseil national de la montagne, les conducteurs d\u2019une voiture pourraient devoir s\u2019\u00e9quiper de cha\u00eenes sur \u00ab deux roues motrices \u00bb ou de pneus \u00ab hiver \u00bb \u00ab sur quatre roues \u00bb. La m\u00eame mesure est pr\u00e9vue pour les autocars ainsi que les poids lourds sans remorque ni semi-remorque. Pour les poids lourds avec remorque ou semi-remorque, au moins \u00ab deux roues motrices \u00bb devraient \u00eatre \u00e9quip\u00e9es de cha\u00eenes.\n\nLa proposition n\u2019est pas nouvelle : en 2013, un d\u00e9put\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 de rendre obligatoires les pneus \u00ab hiver \u00bb. Ces \u00e9quipements ont l\u2019avantage \u00ab d\u2019avoir une gomme qui ne durcit pas lorsqu\u2019il fait froid \u00bb, rappelait \u00e0 l\u2019\u00e9poque Eric Carton, directeur d\u2019une \u00e9cole de conduite sur glace en Haute-Savoie. Les cha\u00eenes, si elles \u00ab permettent de se sortir d\u2019un mauvais pas \u00bb, ont l\u2019inconv\u00e9nient de limiter la vitesse jusqu\u2019\u00e0 \u00ab 25 \u00e0 30 km/h \u00bb et de ne pas pouvoir \u00eatre utilis\u00e9es pour des distances importantes.\n\nVous souhaitez que l\u2019\u00e9quipe de la rubrique Fake off v\u00e9rifie une info, une photo ou une vid\u00e9o ? Remplissez le formulaire ci-dessous ou \u00e9crivez-nous sur Twitter : https://twitter.com/20minFakeOff\n\n20 Minutes est partenaire de Facebook pour lutter contre les fausses nouvelles. Gr\u00e2ce \u00e0 ce dispositif, les utilisateurs du r\u00e9seau social peuvent signaler une information qui leur para\u00eet fausse.", "lang": "fr"}