{"title": "Foto de ato pr\u00f3-Dilma em 2016 circula como se fosse de protesto contra cortes na Educa\u00e7\u00e3o | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-15958", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/foto-de-ato-pro-dilma-em-2016-circula-como-se-fosse-de-protesto-contra-cortes-na-educacao/", "vclaim": "Uma foto que mostra um protesto ocorrido em mar\u00e7o de 2016 contra o impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff (PT) come\u00e7ou a ser compartilhada na tarde desta quarta-feira (15) nas redes sociais como se retratasse uma das v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es pelo pa\u00eds contra os cortes no or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. A imagem exibe uma multid\u00e3o vestindo roupas vermelhas e portando bandeiras do PT e da CUT (Central \u00danica dos Trabalhadores).\n\nPublicados em perfis pessoais do Facebook, e denunciados por usu\u00e1rios daquela rede social, posts com o conte\u00fado enganoso j\u00e1 acumulavam mais de 1.400 compartilhamentos no fim da tarde desta quarta-feira. Todas as publica\u00e7\u00f5es foram marcadas por Aos Fatos com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o (entenda como funciona).\n\nA foto de uma manifesta\u00e7\u00e3o contra o impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff (PT) realizada em Natal (RN) em mar\u00e7o de 2016 come\u00e7ou a circular nas redes sociais nesta quarta-feira em posts que sugerem retratar os protestos realizados nesta quarta (15), em todo o Brasil, contra os cortes na Educa\u00e7\u00e3o.\n\nO jornal Tribuna do Norte informou que a manifesta\u00e7\u00e3o pr\u00f3-Dilma na capital potiguar h\u00e1 tr\u00eas anos reuniu 17 mil pessoas, segundo estimativa da Secretaria de Seguran\u00e7a. Alex R\u00e9gis, do mesmo jornal, registrou uma foto semelhante \u00e0 que tem sido compartilhada atualmente. Compare abaixo a imagem que consta nas postagens enganosas e a registrada pela Tribuna do Norte, respectivamente.\n\nApesar de as imagens registrarem \u00e2ngulos ligeiramente diferentes da manifesta\u00e7\u00e3o, os elementos da cena s\u00e3o os mesmos, como o supermercado ao fundo e as faixas carregadas pelos manifestantes.", "lang": "pt"}