{"title": "Educaci\u00f3n y sindicatos niegan que exista \"un borrador de decreto\" para reducir el sueldo de los docentes", "subtitle": "Varios usuarios en redes comparten un supuesto borrador para hacer \u201cque julio sea mes lectivo\u201d o \u201csuprimir las extras\u201d. Ministerio, UGT y CCOO niegan que existan esas medidas", "author": "www.newtral.es", "date": "2020-03-24T23:00:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-53882", "url": "https://www.newtral.es/educacion-y-sindicatos-niegan-que-exista-un-borrador-de-decreto-para-reducir-el-sueldo-de-los-docentes/20200325/", "vclaim": "Es una supuesta filtraci\u00f3n del borrador de un decreto en el que se enumeran distintas \u00abmedidas urgentes\u00bb en el sector de la ense\u00f1anza, como que \u00abse congelan pagas extras\u00bb, que julio ser\u00e1 un mes lectivo, que las vacaciones se limitan a agosto o que se reduce el sueldo en un 20%. Pero es falso; el Ministerio de Educaci\u00f3n ya lo ha desmentido, al igual que CCOO y UGT.\n\nEn redes circulan distintas versiones en las que tambi\u00e9n se menciona, por ejemplo, que se suprimen las extras por tutor\u00edas o que se disminuye la plantilla para el curso 2020-2021.\n\nAl final, tambi\u00e9n se a\u00f1ade que se suspenden las actividades extraescolares, algo que ya ha sucedido con el cierre de los centros educativos desde el 12 de marzo, mientras dure la situaci\u00f3n de contingencia por el coronavirus.\n\nDesde el sindicato UGT se\u00f1alan a Newtral.es que \u00abel Secretario General de Funci\u00f3n P\u00fablica ha desmentido tajantemente a UGT lo publicado en torno a que el Gobierno est\u00e9 valorando una bajada de las retribuciones de las y los empleados p\u00fablicos\u00bb. \u00abEntendemos que este es el peor momento para a\u00f1adir preocupaci\u00f3n y crear alarmas infundadas en uno de los colectivos m\u00e1s involucrados en lograr parar la pandemia del Coronavirus que sufrimos en Espa\u00f1a\u00bb, a\u00f1aden.\n\nCCOO tambi\u00e9n ha querido enviar un mensaje de tranquilidad ante el bulo de un recorte del 2% en los salarios del personal educativo. \u00abQueremos hacer un llamamiento de tranquilidad a los m\u00e1s de tres millones de empleadas y empleados p\u00fablicos, que tienen garantizados sus empleos, sus condiciones de trabajo y sus salarios\u00bb.\n\nLa ministra de Educaci\u00f3n, Isabel Cela\u00e1, ha disuelto las dudas sobre el cierre del curso escolar en marzo generadas ayer tras unas declaraciones del consejero de Educaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, Enrique Ossorio, y ha se\u00f1alado que \u00abde ninguna de las maneras\u00bb est\u00e1 previsto el final de curso antes de lo correspondiente. \u00abEl curso sigue, las familias est\u00e1n haciendo un esfuerzo denodado con los alumnos, con los hijos e hijas en casa\u00bb, ha se\u00f1alado a Efe.\n\n[Madrid dice ahora que \u00abs\u00f3lo contempla\u00bb reanudar las clases en abril]\n\n\n\nLa preocupaci\u00f3n de los sindicatos es ahora la \u00absituaci\u00f3n de vulnerabilidad\u00bb en la que ha quedado el personal interino de los centros educativos tras la declaraci\u00f3n del estado de alarma, como se\u00f1ala CCOO en un comunicado. En \u00e9l, el sindicato alerta de que \u00aben muchas de las comunidades aut\u00f3nomas, de forma arbitraria e injustificada se est\u00e1n paralizando los procedimientos para el llamamiento de interinos e interinas\u00bb, y solicita la pr\u00f3rroga autom\u00e1tica de los llamamientos a interinos.", "lang": "es"}