{"title": "L\u00edder do partido espanhol Unidas Podemos comprou uma mans\u00e3o por \"mais de meio milh\u00e3o de euros\"?", "subtitle": "\"Antes de se encher de dinheiro com a pol\u00edtica, quando n\u00e3o passava de um miser\u00e1vel, que n\u00e3o tinha onde cair morto\", acusa-se na publica\u00e7\u00e3o em causa, salientando depois que \"em finais de 2018 o camarada [Pablo] Iglesias comprou uma moradia por 635 mil euros, numa propriedade com piscina, jardins, e at\u00e9 um riacho, numa zona exclusiva de elites, toda murada e com seguran\u00e7a e vigil\u00e2ncia privada\". Verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-01-14T11:00:22Z", "vclaim_id": "vclaim-id-43791", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/lider-do-partido-espanhol-unidas-podemos-comprou-uma-mansao-por-mais-de-meio-milhao-de-euros", "vclaim": "\"Quando os camaradas dizem que querem acabar com a pobreza, eles referem-se \u00e0 pobreza dos seus\", l\u00ea-se no texto da publica\u00e7\u00e3o em causa, denunciada por v\u00e1rios utilizadores do Facebook como sendo falsa ou enganadora.\n\n\"Antes de se encher de dinheiro com a pol\u00edtica, quando n\u00e3o passava de um miser\u00e1vel, que n\u00e3o tinha onde cair morto, o camarada [Pablo] Iglesias, \u00e0 semelhan\u00e7a dos seus irm\u00e3os de ideologia do Bloco de Esquerda, dizia em entrevistas e at\u00e9 nos seus discursos no parlamento espanhol: 'H\u00e1 que matar com impostos as elites que compram casas de meio milh\u00e3o de euros e aqueles que t\u00eam casas com piscina'\", acrescenta-se, em refer\u00eancia ao l\u00edder do partido Unidas Podemos, prestes a tomar posse como segundo vice-presidente (e ministro dos Assuntos Sociais e Agenda 2030) do novo Governo de Espanha liderado por Pedro S\u00e1nchez, do PSOE.\n\n\u00c9 verdade que Pablo Iglesias comprou uma mans\u00e3o por \"mais de meio milh\u00e3o de euros\"?\n\nApesar das den\u00fancias em sentido contr\u00e1rio, o facto \u00e9 que esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nEm maio de 2018 foi noticiado na generalidade da imprensa espanhola e tamb\u00e9m na portuguesa que o l\u00edder do partido Unidas Podemos, Pablo Iglesias, juntamente com a sua namorada e porta-voz do mesmo partido, Irene Montero, adquiriram \"um chal\u00e9 de luxo\" por 615 mil euros na Serra de Guadarrama, em Madrid.\n\n\"S\u00e3o 268 metros quadrados de luxo com tr\u00eas quartos, duas casas de banho, uma lareira, um jardim, uma piscina e uma pequena casa de h\u00f3spedes. Tem o tecto forrado com vigas de madeira, pavimentos de cer\u00e2mica, decora\u00e7\u00e3o neocolonial e um terreno adjacente com dois mil metros quadrados por onde passa um riacho. Este chal\u00e9 de luxo em segunda m\u00e3o fica na Serra de Guadarrama de Madrid e custou 615 mil euros\", descreveu na altura o jornal \"Observador\".\n\nNo jornal \"P\u00fablico\", o cronista Jo\u00e3o Miguel Tavares recordou tamb\u00e9m um tweet de Iglesias no qual criticava Luis de Guindos, vice-presidente do Banco Central Europeu, por ter comprado um apartamento de luxo por 600 mil euros. \"O problema \u00e9 a coer\u00eancia - ou a falta dela -, desde logo por causa de um tweet de 2012\", escreveu Tavares, \"em que Pablo Iglesias dizia sobre Luis de Guindos, rec\u00e9m-nomeado vice-presidente do Banco Central Europeu (ficou com o lugar de V\u00edtor Const\u00e2ncio) e at\u00e9 h\u00e1 pouco ministro da Economia espanhol: 'Entregarias a pol\u00edtica econ\u00f3mica de um pa\u00eds a algu\u00e9m que gasta 600 mil euros num apartamento de luxo?'\"\n\nNa sequ\u00eancia desta pol\u00e9mica foi mesmo convocado um referendo interno no partido Unidas Podemos sobre a continuidade de Iglesias na lideran\u00e7a do mesmo, al\u00e9m de Montero no cargo de porta-voz. \"Segundo a consulta interna, 68,42% dos inscritos votaram pela perman\u00eancia de Pablo Iglesias e da sua mulher Irene Montero, porta-voz parlamentar do movimento, nos seus cargos, contra os 31,58% que consideraram que deveriam ser demitidos\", noticiou o jornal \"Expresso\", no dia 27 de maio de 2018.\n\n\"A consulta foi convocada depois da pol\u00e9mica gerada quando foi conhecida a compra, por parte de Iglesias e da companheira, Irene Montero, de uma casa de 600 mil euros, nos arredores de Madrid\", l\u00ea-se na mesma not\u00edcia. \"O secret\u00e1rio-geral do Podemos optou agora por pedir aos militantes para decidirem se deve ou n\u00e3o continuar \u00e0 frente do partido, tendo avisado de que abandonaria o cargo, se a participa\u00e7\u00e3o fosse baixa. Os militantes responderam \u00e0 pergunta: \"Considera que Pablo Iglesias e Irene Montero devem continuar \u00e0 frente da Secretaria-Geral e do cargo de porta-voz parlamentar do Podemos?\"\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}