{"title": "Ex-autarca do PCP reformou-se aos 47 anos de idade com pens\u00e3o de 1.859 euros?", "subtitle": "De acordo com um artigo que est\u00e1 a ser partilhado nas redes sociais, \"Ana Teresa Vicente do PCP reforma-se aos 47 anos com 1.859 euros\" e \"trabalhou na pol\u00edtica durante uns longos 26 anos\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-18T16:00:42+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50078", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ex-autarca-do-pcp-reformou-se-aos-47-anos-de-idade-com-pensao-de-1-859-euros", "vclaim": "\"Mais uma reforma de luxo e de longa dura\u00e7\u00e3o, que todos teremos que pagar, porque ela n\u00e3o a pagar\u00e1, certamente, segundo a l\u00f3gica da matem\u00e1tica\", critica-se no texto da publica\u00e7\u00e3o em causa, supostamente informativa/noticiosa mas contendo diversas passagens opinativas.\n\n\"Apenas por passar pela vida politica ter\u00e1 direito a receber de reforma, por muitos e muitos anos, mais do que a maioria recebe de sal\u00e1rio. Esta \u00e9 a vergonha da democracia dominada pelos partidos e abandonada pelos eleitores\", prossegue-se. \"Ana Teresa Vicente Cust\u00f3dio S\u00e1 \u00e9 uma menina de 47 anos, \u00e9 autarca do PCP (presidente da C\u00e2mara de Palmela) e vai reformar-se pela Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es. Com apenas 26 anos de trabalho, esta menina, coitadinha, vai ter acesso \u00e0 reforma. Este caso seria sempre revoltante, mas \u00e9 ainda mais repulsivo no contexto que estamos a viver\".\n\nO caso remonta a 2013 e n\u00e3o a este ano, como se pretende, atrav\u00e9s da omiss\u00e3o da data, fazer crer. E Ana Teresa Vicente j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 autarca de Palmela.\n\nEmbora o pedido de reforma tenha realmente acontecido e tenha sido confirmada a sua atribui\u00e7\u00e3o em \"Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\" a 8 de janeiro de 2013, Ana Teresa Vicente s\u00f3 usufruiu da pens\u00e3o ap\u00f3s o fim do seu mandato enquanto autarca.\n\nEm fevereiro de 2013, aquando das primeiras not\u00edcias sobre a sua situa\u00e7\u00e3o, a antiga governante de Palmela emitiu um comunicado em que esclarecia que o valor da reforma \u00e9 de \"1.800 euros [na verdade \u00e9 de 1859,67 euros], sujeitos ainda aos descontos legais e, portanto, n\u00e3o acumul\u00e1veis com o vencimento [de autarca]\". E assegurou que o valor estava dentro do que a lei estipula.\n\nMais, o facto \u00e9 que, em 2014, Ana Teresa Vicente estava no seu \u00faltimo mandato \u00e0 frente da autarquia de Palmela. Cumpriu tr\u00eas mandatos (12 anos) na presid\u00eancia desse munic\u00edpio e, por isso, estava legalmente impedida de recandidatar-se ao cargo. \"Nesse sentido, e reunindo os requisitos legais exigidos, ap\u00f3s 26 anos de trabalho, entendeu requerer a aposenta\u00e7\u00e3o, que usufruir\u00e1 apenas quando cessar fun\u00e7\u00f5es, no final do presente mandato\", justificou ent\u00e3o o seu gabinete.\n\n\"O PCP afirma a sua oposi\u00e7\u00e3o a regimes legais como aquele que facultou a contagem a dobrar de tempo para efeitos de reforma no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, expressa na vota\u00e7\u00e3o em 2005 no sentido da sua elimina\u00e7\u00e3o\", lia-se num comunicado dos comunistas, em 2013.\n\nO caso da antiga autarca do PCP explica-se pela lei, revogada em 2005 pelo Governo de Jos\u00e9 S\u00f3crates, que previa a contagem do tempo a dobrar nas reformas dos autarcas - um privil\u00e9gio de que a classe pol\u00edtica beneficiou durante largos anos. Ao ter exercido fun\u00e7\u00f5es antes da publica\u00e7\u00e3o da nova legisla\u00e7\u00e3o, Vicente n\u00e3o ficou abrangida por ela, tendo em conta o princ\u00edpio de n\u00e3o retroatividade da lei.\n\nAconteceu o mesmo com outras leis, como com a que atribu\u00eda aos deputados uma subven\u00e7\u00e3o vital\u00edcia ap\u00f3s 8 a 12 anos de mandato e com a que lhes dava, para o p\u00f3s-mandato, o denominado subs\u00eddio de reintegra\u00e7\u00e3o.\n\nEm sua defesa, Ana Teresa Vicente afirmou, em 2013, que contagem do tempo a dobrar \"\u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que acontece em v\u00e1rias profiss\u00f5es\", sendo um \"tratamento especial para pessoas que exercem fun\u00e7\u00f5es em condi\u00e7\u00f5es especiais\".\n\nAna Teresa Vicente foi presidente da C\u00e2mara Municipal de Palmela entre 2001 e 2013, tendo acumulado outros cargos p\u00fablicos ao longo da sua carreira: membro da Comiss\u00e3o Coordenadora do F\u00f3rum Mundial de Autoridades Locais desde 2003, vice-presidente da Junta Metropolitana de Lisboa entre 2001 e 2004 e presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Regi\u00e3o de Set\u00fabal em 2006.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}