{"title": "Bolsonaro vai ser \"denunciado por crime contra a humanidade\" e \"ecoc\u00eddio\" no Tribunal Penal Internacional?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"O Martelo de Nietzsche\" destaca em t\u00edtulo que \"na Holanda, Bolsonaro ser\u00e1 denunciado por crime contra a humanidade\". Em causa est\u00e1 uma suposta den\u00fancia contra o presidente do Brasil \"por crime ambiental e contra a humanidade\" no Tribunal Penal Internacional (TPI), em Haia, Pa\u00edses Baixos, devido \u00e0 \"demora para tentar combater\" os inc\u00eandios na Amaz\u00f3nia. Verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-06T11:00:58+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-27560", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/bolsonaro-vai-ser-denunciado-por-crime-contra-a-humanidade-na-holanda", "vclaim": "Datada de 28 de agosto de 2019, uma publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"O Martelo de Nietzsche\" destaca em t\u00edtulo que \"na Holanda, Bolsonaro ser\u00e1 denunciado por crime contra a humanidade\". Segundo o respetivo texto, \"um grupo de advogados de direitos humanos, direito ambiental e internacional vai entrar com uma den\u00fancia contra o presidente do Brasil por crime ambiental e contra a humanidade no Tribunal Penal Internacional (TPI), em Haia, na Holanda\".\n\nA publica\u00e7\u00e3o em causa baseia-se numa not\u00edcia da DW Brasil informando que \"juristas preparam den\u00fancia contra Bolsonaro por ecoc\u00eddio\". Esta not\u00edcia da DW Brasil foi replicada por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social no Brasil e tamb\u00e9m na Europa. A publica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"O Martelo de Nietzsche\" consiste numa c\u00f3pia de partes da not\u00edcia, indicando a fonte original apenas relativamente \u00e0s cita\u00e7\u00f5es.\n\n\"Diante do avan\u00e7o do desmatamento e das queimadas na Amaz\u00f3nia, um grupo de juristas brasileiros prepara desde 23 de agosto uma den\u00fancia contra o presidente Jair Bolsonaro por crime ambiental contra a humanidade, a ser apresentada ao Tribunal Penal Internacional (TPI), em Haia, na Holanda. Os juristas argumentam que Bolsonaro pode ser responsabilizado pelo aumento dos danos na Amaz\u00f3nia em 2019 devido \u00e0 demora da resposta contra as queimadas na regi\u00e3o e \u00e0 atual pol\u00edtica ambiental do Governo. A a\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo articulada por especialistas em direitos humanos, direito ambiental e internacional\", informou a DW Brasil.\n\n\"'Estudamos o caso e vemos que os danos ocorridos neste ano na Amaz\u00f3nia podem ser vistos como consequ\u00eancia de declara\u00e7\u00f5es irrespons\u00e1veis de Bolsonaro, assim como do desmonte de \u00f3rg\u00e3os ambientais e das pol\u00edticas de Estado de prote\u00e7\u00e3o a direitos socioambientais', afirma a jurista Elo\u00edsa Machado, que iniciou a articula\u00e7\u00e3o da den\u00fancia. Apesar de o desmatamento e as queimadas n\u00e3o serem novidade na Amaz\u00f3nia, Machado argumenta que o elemento que sustenta a abertura da den\u00fancia por ecoc\u00eddio (destrui\u00e7\u00e3o em larga escala do meio ambiente) \u00e9 a exist\u00eancia de um presidente da Rep\u00fablica que declaradamente \u00e9 contra leis ambientais\", acrescenta-se na not\u00edcia.\n\nConfirmada a veracidade da publica\u00e7\u00e3o, o Pol\u00edgrafo contactou Carlos Blanco de Morais, professor catedr\u00e1tico da Faculdade de Direito da Universidade de Lisboa e investigador na \u00e1rea de Direito Internacional, questionando sobre se h\u00e1 precedentes de den\u00fancias por ecoc\u00eddio no TPI e se esta a\u00e7\u00e3o contra o presidente do Brasil tem alguma probabilidade de ter seguimento ou sucesso.\n\nBlanco de Morais salienta que as den\u00fancias por ecoc\u00eddio s\u00e3o \"claramente incomuns\" e que, ali\u00e1s, \"o ecoc\u00eddio n\u00e3o figura como crime na ordem jur\u00eddica da maioria dos Estados ocidentais, constituindo um chav\u00e3o utilizado por ativistas ecol\u00f3gicos e destinado a qualificar destrui\u00e7\u00f5es em larga escala do meio ambiente, comprometendo a viabilidade futura das zonas afetadas ou o exterm\u00ednio de esp\u00e9cies do ecossistema\".\n\n\"O ecoc\u00eddio t\u00e3o pouco figura como crime no Direito Internacional geral, estando ausente do elenco de crimes do Estatuto do Tribunal Penal Internacional\", explica Blanco de Morais, concluindo que a probabilidade de sucesso da a\u00e7\u00e3o \u00e9 \"nenhuma\".\n\n\"A queixa, nos termos processuais, deveria ser liminarmente indeferida. Se for admitida para aprecia\u00e7\u00e3o - sem a m\u00ednima hip\u00f3tese para prosperar - significaria uma inten\u00e7\u00e3o deliberada para criar uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desfavor\u00e1vel ao Brasil, arrastando o processo durante algum tempo\u201d, afirma. Questionado sobre a eventual imunidade de Bolsonaro, enquanto presidente da Rep\u00fablica do Brasil, Blanco de Morais indica que \"segundo o artigo 86\u00ba, al\u00ednea 4, da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, esta declara que o Presidente da Rep\u00fablica, na vig\u00eancia de seu mandato, n\u00e3o pode ser responsabilizado por atos estranhos ao exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es\".\n\n\"Por crimes de responsabilidade, previstos no artigo 85\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o e discriminados na Lei 1.079, de 1950, o Presidente pode ser objeto de impeachment. Por crimes comuns conexos com o exerc\u00edcio do cargo pode ser julgado, em certas condi\u00e7\u00f5es, pelo Supremo Tribunal Federal, depois de autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso\", ressalva Blanco de Morais. No entanto, \"em nenhum dos crimes descritos figura o ecoc\u00eddio\", conclui.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}