{"title": "Kiedy zosta\u0142a za\u0142atwiona sprawa reprywatyzacji?", "subtitle": "Kiedy zosta\u0142a za\u0142atwiona sprawa reprywatyzacji? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Hanna Gronkiewicz-Waltz. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11282", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/kiedy-zostala-zalatwiona-sprawa-reprywatyzacji/", "vclaim": "Prawo, kt\u00f3re jest w tej chwili w Polsce dyskutowan....", "lang": "pl"}