{"title": "Non, cet homme n'est pas un officier du renseignement fran\u00e7ais", "subtitle": "La photographie d\u2019un homme hilare, entre deux militaires, est pr\u00e9sent\u00e9e comme repr\u00e9sentant \u201cJean-Claude\u201d, un soi-disant agent des services secrets fran\u00e7ais de retour de mission en Syrie. Mais cet homme n\u2019est autre que le premier aum\u00f4nier musulman de l\u2019arm\u00e9e britannique.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-03-13T14:53:56+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29225", "url": "https://factuel.afp.com/non-cet-homme-nest-pas-un-officier-du-renseignement-francais", "vclaim": "Non, cet homme n'est pas un officier du renseignement fran\u00e7ais\n\nLa photographie d\u2019un homme hilare, entre deux militaires, est pr\u00e9sent\u00e9e comme repr\u00e9sentant \u201cJean-Claude\u201d, un soi-disant agent des services secrets fran\u00e7ais de retour de mission en Syrie. Mais cet homme n\u2019est autre que le premier aum\u00f4nier musulman de l\u2019arm\u00e9e britannique.\n\nC\u2019est une infox internationale, ayant voyag\u00e9 du moyen-orient \u00e0 l\u2019Angleterre en passant par la France. Sur une photographie, un homme portant qamis (v\u00eatement long traditionnellement port\u00e9 par les hommes musulmans) et barbe longue, rit, assis entre deux militaires.\n\n\u201cL\u2019officier fran\u00e7ais de service secret Jean-Claude retourne de sa mission comme imam avec Deash (sic) comme les autres de plusieurs pays en Syrie\u201d, lit-on sur un post peu partag\u00e9 en fran\u00e7ais.\n\nUne version anglaise de cette histoire a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus fortement (plus de 600 fois depuis le 10 mars).\n\nUne premi\u00e8re recherche invers\u00e9e de cette photographie, effectu\u00e9e via diff\u00e9rents moteurs de recherche, ne donne rien. Mais l\u2019image nous a paru avoir \u00e9t\u00e9 retouch\u00e9e, pour para\u00eetre plus claire qu\u2019elle ne l\u2019est en r\u00e9alit\u00e9, nous avons donc modifi\u00e9 sa luminosit\u00e9, puis retent\u00e9 notre chance.\n\nCette recherche nous m\u00e8ne \u00e0 la photographie originale, publi\u00e9e sur le site de l\u2019association des musulmans des arm\u00e9es britanniques. Cette association, qui \u201cprodigue des conseils aux personnels musulmans sur l\u2019\u00e9quilibre entre leur foi et leurs engagements op\u00e9rationnels\u201d, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2009 et a pour but de f\u00e9d\u00e9rer les 650 recrues musulmanes de l\u2019arm\u00e9e, de la marine et de la Royal air force, selon un chiffre avanc\u00e9 sur le site de l\u2019arm\u00e9e britannique.\n\nDes journalistes de l\u2019AFP au bureau de Londres ont \u00e9galement confirm\u00e9 que l\u2019homme \u00e0 la barbe n\u2019\u00e9tait autre que l\u2019imam Asim Hafiz, conseiller en religion islamique des \u201cforces arm\u00e9es de sa Majest\u00e9\u201d.\n\nSur le site de l\u2019arm\u00e9e britannique, de nombreuses photographies d\u2019Asim Hafiz rendent compte de sa mission.\n\nQui est Asim Hafiz ?\n\nL\u2019imam Asim Hafiz a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 aum\u00f4nier musulman des arm\u00e9es britanniques en novembre 2005. Le mois pr\u00e9c\u00e9dent, les forces arm\u00e9es avaient recrut\u00e9 des aum\u00f4niers bouddhistes, hindous, sikhs et juifs. Une photographie prise par l\u2019AFP \u00e0 l\u2019occasion de sa nomination montre Asim Hafiz aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire de la D\u00e9fense d\u2019alors, John Reid.\n\nDans une interview accord\u00e9e au site jordanien Royanews en octobre 2017, le premier aum\u00f4nier musulman revenait sur sa mission au sein de l\u2019arm\u00e9e. \u201cLe minist\u00e8re de la D\u00e9fense a compris bien vite qu\u2019en s\u2019engageant dans des parties du monde o\u00f9 la religion musulmane \u00e9tait pr\u00e9dominante, il \u00e9tait crucial d\u2019interagir avec les peuples pour comprendre l\u2019islam, aussi bien que les populations islamiques et musulmanes\u201d, d\u00e9clarait alors Asim Hafiz.\n\n\u201cLe fait d\u2019avoir ce r\u00f4le de conseil pour la d\u00e9fense, mais \u00e9galement de l\u2019utiliser comme un moyen de communiquer avec la communaut\u00e9 musulmane, est pour moi une mani\u00e8re de servir ma foi et mon pays\u201d.", "lang": "fr"}