{"title": "Non, cette antilope ne s'est pas sacrifi\u00e9e pour ses deux b\u00e9b\u00e9s", "subtitle": "Une photo, partag\u00e9e plusieurs milliers de fois en plusieurs langues depuis au moins juin 2018, pr\u00e9tend montrer une antilope se sacrifiant pour ses faons. Les publications affirment \u00e9galement que ce clich\u00e9 a conduit \"le photographe \u00e0 une grande d\u00e9pression\". Selon Alison Buttigieg, l'auteure de la photo, les deux all\u00e9gations sont fausses. Elle explique \u00e0 l'AFP \u00eatre tr\u00e8s agac\u00e9e", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-07-23T11:29:51+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25000", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-antilope-ne-sest-pas-sacrifiee-pour-ses-deux-bebes", "vclaim": "Non, cette antilope ne s'est pas sacrifi\u00e9e pour ses deux b\u00e9b\u00e9s\n\nUne photo, partag\u00e9e plusieurs milliers de fois en plusieurs langues depuis au moins juin 2018, pr\u00e9tend montrer une antilope se sacrifiant pour ses faons. Les publications affirment \u00e9galement que ce clich\u00e9 a conduit \"le photographe \u00e0 une grande d\u00e9pression\". Selon Alison Buttigieg, l'auteure de la photo, les deux all\u00e9gations sont fausses. Elle explique \u00e0 l'AFP \u00eatre tr\u00e8s agac\u00e9e par la viralit\u00e9 de cette fausse information.\n\nEntre deux gu\u00e9pards, une antilope immobile. Elle fixe l'objectif pendant que les deux f\u00e9lins la tiennent, leurs crocs contre son cou.\n\nUne dizaine de publications en fran\u00e7ais ont relay\u00e9 cette photo depuis au moins juin 2018, accompagn\u00e9es du texte: \"Cette photo a remport\u00e9 le prix de la meilleure photo de la d\u00e9cennie et a conduit le photographe \u00e0 une grande d\u00e9pression. Les gu\u00e9pards ont poursuivi une m\u00e8re antilope et ses deux b\u00e9b\u00e9s, la m\u00e8re aurait pu s'\u00e9chapper facilement des gu\u00e9pards mais au lieu de cela elle s'est offerte pour que ses enfants puissent s'\u00e9chapper. Sur la photo elle est vue regardant ses b\u00e9b\u00e9s courir en s\u00e9curit\u00e9 alors qu'elle est sur le point d'\u00eatre d\u00e9chiquet\u00e9 en morceaux. 'le sentiment de m\u00e8re n' est pas seulement un sentiment humain'\".\n\nDans les commentaires de l'une de ces publications, partag\u00e9e plus de 5.000 fois, certains internautes s'attendrissent, tandis que d'autres d\u00e9noncent une histoire invent\u00e9e.\n\nL'intox a aussi beaucoup circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux en anglais, en portugais et en espagnol.\n\nNous avons effectu\u00e9 une recherche invers\u00e9e avec l'image virale, en utilisant le moteur de recherche TinEye: cette photo vient en r\u00e9alit\u00e9 du blog d'Alison Buttigieg, photographe animali\u00e8re maltaise vivant en Finlande \u00e0 l'origine du clich\u00e9.\n\nContact\u00e9e par l'AFP, l'auteure de la photographie a expliqu\u00e9 que l'interpr\u00e9tation relay\u00e9e par ces publications \u00e9tait fausse, ajoutant qu'elle \u00e9tait agac\u00e9e par leur viralit\u00e9. Alison Buttigieg avait d\u00e9j\u00e0 clarifi\u00e9 le contexte dans lequel cette photographie avait \u00e9t\u00e9 prise via une publication sur son compte Facebook, en f\u00e9vrier 2017.\n\n\"Cette photo est virale depuis plus de deux ans et demi, toujours accompagn\u00e9e par la m\u00eame fausse histoire\", a d\u00e9clar\u00e9 Alison Buttigieg.\n\n\"Malgr\u00e9 de nombreuses clarifications, les gens pr\u00e9f\u00e8rent partager leur interpr\u00e9tation erron\u00e9e \u2014 c'est plus sensationnel, et beaucoup plus 'lik\u00e9' sur les r\u00e9seaux sociaux. En tant que photographe animali\u00e8re, c'est tr\u00e8s \u00e9nervant, parce que mon but est d'informer correctement au sujet des comportements animaux\", a-t-elle poursuivi.\n\nCette photo a \u00e9t\u00e9 prise en septembre 2013 dans la r\u00e9serve nationale Maasai Mara, au Kenya.\n\nSur son blog, la photographe explique la situation en montrant huit autres clich\u00e9s pris \u00e0 quelques minutes d'intervalle:\n\n\"J'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de cette chasse en septembre 2013 dans la r\u00e9serve nationale de Maasai Mara, au Kenya. Narasha, la m\u00e8re, montrait \u00e0 ses deux gu\u00e9pardeaux comment tuer une proie. Ils \u00e9taient un peu lents, et jouaient avec l'impala (qui fait partie de la famille des antilopes, ndlr) plut\u00f4t que de le tuer. Narasha est celle \u00e0 droite, qui attrape l'impala par le coup dans toutes les photos.\"\n\nNulle part le pr\u00e9tendu sacrifice de l'antilope pour deux de ses b\u00e9b\u00e9s n'est mentionn\u00e9.\n\nPar ailleurs, Alison Buttigieg a exprim\u00e9 son \u00e9coeurement \u00e0 l'id\u00e9e qu'une maladie mentale ait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par les internautes pour rendre la publication virale.\n\n\"Au sujet de la 'd\u00e9pression', je suis sans voix\", a-t-elle confi\u00e9 \u00e0 l'AFP. \"M'attribuer une maladie mentale dont je ne souffre pas est tr\u00e8s ind\u00e9licat (\u00e7a m'a pos\u00e9 des probl\u00e8mes dans mon travail). \u00c7a l'est aussi vis-\u00e0-vis des gens qui souffrent de cette maladie.\"\n\nLa photographe d\u00e9sapprouve \u00e9galement que son travail soit partag\u00e9 sur les r\u00e9seaux sans sa permission. Sa photographie a en effet \u00e9t\u00e9 recadr\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 faire dispara\u00eetre son copyright, en filigrane dans le coin sup\u00e9rieur droit de la photo. Elle n'est donc jamais cr\u00e9dit\u00e9e en tant qu'auteure.\n\n\"Le fait que les fausses informations circulent plus rapidement que les informations v\u00e9rifi\u00e9es et que les gens se permettent de partager des images vol\u00e9es en inventant de belles histoires est troublant. J'ai \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e par certaines de ces pages quand j'ai os\u00e9 les signaler pour que l'image soit supprim\u00e9e\", a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP.\n\nAlison Buttigieg a autoris\u00e9 l'AFP \u00e0 utiliser sa photo dans le cadre de cet article.\n\nPar ailleurs, ce clich\u00e9 n'a pas remport\u00e9 \"le prix de la meilleure photo de la d\u00e9cennie\", m\u00eame s'il a bien valu un prix gr\u00e2ce \u00e0 la photographe en 2016 dans le cadre des Siena International Photo Awards.", "lang": "fr"}