{"title": "Efeitos da desinforma\u00e7\u00e3o: medo de vacina contra HPV gera sintomas de fundo emocional", "subtitle": "Circulam nas redes sociais boatos de que jovens do Acre correm \"risco de morte\", mas psiquiatra da USP nega; imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-30734", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/efeitos-da-desinformacao-medo-de-vacina-contra-hpv-gera-sintomas-de-fundo-emocional/", "vclaim": "A imuniza\u00e7\u00e3o contra o HPV tem sido um dos alvos mais frequentes da desinforma\u00e7\u00e3o antivacina nas redes sociais. Apesar de a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) e outras entidades internacionais recomendarem a vacina e atestarem sua seguran\u00e7a, o medo e a desconfian\u00e7a causados por boatos persistem. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade registrou surtos de sintomas desencadeados por fatores emocionais ap\u00f3s vacina\u00e7\u00e3o contra HPV de jovens em Bertioga, em S\u00e3o Paulo, e em Rio Branco, no Acre. Col\u00f4mbia, Dinamarca e Peru tamb\u00e9m registraram casos similares.\n\nNo Acre, jovens afetados por rea\u00e7\u00f5es adversas p\u00f3s-vacina foram examinados por uma equipe de profissionais do Instituto de Psiquiatria (IPq) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). O relat\u00f3rio m\u00e9dico concluiu que os adolescentes que sofriam de convuls\u00f5es, desmaios e dores de cabe\u00e7a na verdade apresentavam rea\u00e7\u00f5es psicog\u00eanicas, causadas por elementos psicol\u00f3gicos e sociais \u2013 entre eles a cren\u00e7a antivacina e o sugestionamento por meio de boatos em redes sociais.\n\nApesar do diagn\u00f3stico n\u00e3o apontar problemas na vacina, a desinforma\u00e7\u00e3o sobre o assunto continuou. No in\u00edcio deste ano, ganhou repercuss\u00e3o nas redes sociais a entrevista de uma m\u00e9dica que afirma que esses jovens podem \u201cmorrer em breve\u201d. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade, de acordo com um dos profissionais que avaliaram os adolescentes acreanos, o psiquiatra Jos\u00e9 Gallucci Neto, diretor da unidade de Videoeletroencefalograma do IPq.\n\nn\u00e3o s\u00e3o de natureza neurol\u00f3gica, e sim o que chamamos de crise n\u00e3o epil\u00e9ptica psicog\u00eanica\u201d, disse Galluci Neto. \u201cApesar de ser um problema m\u00e9dico, esse tipo de rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o confere risco de morte. Se tratado corretamente, tem evolu\u00e7\u00e3o positiva.\u201d\n\nDe acordo com o psiquiatra, o tratamento recomendado \u00e9 a terapia cognitivo-comportamental. O relat\u00f3rio da USP tamb\u00e9m sugere acompanhamento m\u00e9dico dos jovens e interven\u00e7\u00e3o social nas fam\u00edlias \u2013 todos os pacientes examinados pela universidade tinham situa\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica desfavor\u00e1vel, o que agravaria sua fragilidade ps\u00edquica.\n\ntentou obter informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas sobre o estado de sa\u00fade dos adolescentes afetados por sintomas p\u00f3s-vacina por meio da Secretaria de Sa\u00fade do Acre e de uma das fam\u00edlias, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da reportagem.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Acre tamb\u00e9m acompanha casos de rea\u00e7\u00f5es adversas \u00e0 vacina HPV no Estado \u2014 a investiga\u00e7\u00e3o j\u00e1 dura dois anos. O promotor respons\u00e1vel pelo caso, Glaucio Oshiro, refor\u00e7ou que o diagn\u00f3stico da USP descartou qualquer rela\u00e7\u00e3o dos sintomas com a imuniza\u00e7\u00e3o. \u201cAs fam\u00edlias\n\nA equipe do IPq avaliou dez meninas e dois meninos entre 11 e 17 anos que tiveram rea\u00e7\u00f5es adversas p\u00f3s-vacina. Em nenhum dos casos, os sintomas foram causados pela imuniza\u00e7\u00e3o contra HPV. Apenas dois pacientes, irm\u00e3os, foram diagnosticados com epilepsia de origem gen\u00e9tica. Todas as outras jovens avaliadas sofriam de rea\u00e7\u00f5es psicog\u00eanicas. \u201cO mecanismo n\u00e3o est\u00e1 relacionado \u00e0s propriedades biol\u00f3gicas da vacina, mas sim ao estresse do ato de vacinar\u201d, informa o relat\u00f3rio m\u00e9dico.\n\nA OMS classifica esse quadro de sa\u00fade como Resposta ao Estresse Desencadeada pela Vacina\u00e7\u00e3o. Gallucci explica que a rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 exclusiva da vacina contra HPV \u2013 existem relatos relacionados a outras imuniza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, como as contra c\u00f3lera e t\u00e9tano. \u201cHoje, pessoas que v\u00e3o se vacinar t\u00eam medo, inseguran\u00e7a, por causa das informa\u00e7\u00f5es equivocadas nas redes sociais\u201d, diz Gallucci.\n\nO relat\u00f3rio da USP ressalta que crises psicog\u00eanicas s\u00e3o marcadas por sintomas involunt\u00e1rios \u2014 isto \u00e9, o paciente n\u00e3o est\u00e1 fingindo nem inventando problemas de sa\u00fade. Uma hist\u00f3ria pessoal de neglig\u00eancia e traumas s\u00e3o algumas das causas mais frequentes. \u201c simplesmente os sente \u201d, afirma o documento. \u201cN\u00e3o por falha de car\u00e1ter, nem para chamar a aten\u00e7\u00e3o (\u2026). Mas porque est\u00e1 adoecido, sem condi\u00e7\u00f5es de controlar parte do funcionamento do seu c\u00e9rebro\u201d.\n\nPara ter certeza definitiva do diagn\u00f3stico, os jovens foram submetidos a um monitoramento prolongado com videoencefalograma por duas semanas (cerca de 300 horas de avalia\u00e7\u00e3o). Esse exame analisa a atividade cerebral, e, quanto mais longo for o monitoramento, mais preciso \u00e9 o resultado \u2013 duas semanas garantem sensibilidade de 100%, de acordo com a literatura m\u00e9dica. Os pacientes tamb\u00e9m foram submetidos a resson\u00e2ncias magn\u00e9ticas, avalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas e v\u00e1rios outros exames de sa\u00fade.\n\nA m\u00e9dica que alega que as jovens acreanas correm risco de morrer, Maria Em\u00edlia Gadelha Serra, questiona o diagn\u00f3stico da USP e o m\u00e9todo utilizado nos exames. Ela, que n\u00e3o \u00e9 especialista em imunologia, afirma ter examinado as adolescentes afetadas por conta pr\u00f3pria e ter encontrado \u201cles\u00f5es neurol\u00f3gicas\u201d e \u201crisco de trombose\u201d. Questionada, ela n\u00e3o apresentou os exames pr\u00f3prios.\n\nGallucci, no entanto, afirma que a metodologia do IPq seguiu o padr\u00e3o-ouro para diagn\u00f3stico de epilepsia e crises psicog\u00eanicas.\u201dO relat\u00f3rio m\u00e9dico foi acompanhado pela OMS e pela OPAS (Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade), avaliado por \u00f3rg\u00e3os de alt\u00edssima compet\u00eancia\u201d, disse o psiquiatra. \u201cAvaliamos muitos pacientes, e, no caso das jovens do Acre, fizemos at\u00e9 exames a mais.\u201d\n\ncurr\u00edculo lattes , Maria Em\u00edlia \u00e9 especializada em otorrinolaringologia. Ela tamb\u00e9m \u00e9 diretora da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ozonioterapia (ABOZ), reconhecida pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade como uma pr\u00e1tica integrativa e complementar , como a aromaterapia e a arteterapia. De acordo com a o Conselho Federal de Medicina (CFM) entrou com uma a\u00e7\u00e3o contra a m\u00e9dica por danos morais. Ela teria questionado a isen\u00e7\u00e3o da entidade para avaliar a seguran\u00e7a da ozonioterapia \u2014 o CFM afirma que a pr\u00e1tica n\u00e3o tem garantias de seguran\u00e7a e efic\u00e1cia.\n\nSegundo Maria Em\u00edlia, em seu curso de Per\u00edcias M\u00e9dicas na Santa Casa de S\u00e3o Paulo, ela analisou notifica\u00e7\u00f5es de farmacovigil\u00e2ncia na base de dados da OMS. Esses registros est\u00e3o dispon\u00edveis publicamente no site VigiAcess\n\nO pr\u00f3prio site da OMS traz o alerta de que as notifica\u00e7\u00f5es registradas ali n\u00e3o s\u00e3o comprovadamente causadas pelos medicamentos. \u201cAs informa\u00e7\u00f5es sobre suspeitas de rea\u00e7\u00f5es adversas n\u00e3o devem ser interpretadas no sentido de que o medicamento em quest\u00e3o causa o efeito observado ou n\u00e3o \u00e9 seguro\u201d, comunica a OMS. Outros rem\u00e9dios e vacinas, como o paracetamol e a vacina contra gripe, t\u00eam n\u00famero de rea\u00e7\u00f5es adversas superior ao registrado com a vacina contra HPV.\n\nA imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada segura e eficaz por diversos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade ao redor do mundo: a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade Ag\u00eancia Europeia de Medicamentos Centro de Preven\u00e7\u00e3o e Controle de Doen\u00e7as dos Estados Unidos\n\nA m\u00e9dica Isabella Ballalai, vice-presidente da Sociedade Brasileira de Imuniza\u00e7\u00f5es (SBIm), afirma que a vacina contra HPV \u00e9 extremamente segura. \u201cDesde 2007, quando ela come\u00e7ou a ser aplicada, o perfil de seguran\u00e7a continuou o mesmo\u201d, explica ela. \u201c\u00c9 uma vacina inativa, que n\u00e3o tem o v\u00edrus. Ela funciona injetando o \u2018inv\u00f3lucro\u2019 do HPV no corpo do paciente. Isso engana o sistema imunol\u00f3gico, que vai produzir anticorpos.\u201d\n\nO v\u00edrus HPV (Papilomav\u00edrus Humano) infecta homens e mulheres e pode causar verrugas e v\u00e1rios tipos de c\u00e2ncer. Ele \u00e9 transmitido por rela\u00e7\u00f5es sexuais ou pelo contato com a pele infectada. A vacina \u00e9 a forma mais eficaz de preven\u00e7\u00e3o, e devem receb\u00ea-la no SUS meninas de 9 a 14 anos e meninos de 11 a 14 anos. O exame papanicolau e o uso de preservativos s\u00e3o outras formas importantes de preven\u00e7\u00e3o.\n\nO c\u00e2ncer mais frequente causado pelo HPV, de colo de \u00fatero, afeta 16 mil mulheres por ano no Brasil, segundo o Instituto Nacional do C\u00e2ncer (INCA). S\u00e3o registradas cerca de 6 mil mortes por ano no pa\u00eds. A Austr\u00e1lia, um dos primeiros pa\u00edses a introduzir a vacina contra HPV em seu calend\u00e1rio, em 2007, tem uma das menores taxas de c\u00e2ncer cervical do mundo. A estimativa \u00e9 que sejam 6 casos a cada 100 mil mulheres este ano.\n\nDe acordo com Ballalai, a rea\u00e7\u00e3o adversa \u00e0 vacina mais comum \u00e9 a dor no bra\u00e7o. Dores de cabe\u00e7a s\u00e3o raras, mas podem acontecer. Ela tamb\u00e9m esclarece que a vacina n\u00e3o cont\u00e9m chumbo nem metais pesados \u2013 um dos mitos mais comuns sobre a imuniza\u00e7\u00e3o. \u201cO que a vacina contra HPV tem, e quase todas as outras vacinas t\u00eam, \u00e9 o alum\u00ednio, usado como adjuvante, para potencializar o efeito da vacina\u201d, explica a m\u00e9dica. \u201cEle \u00e9 usado h\u00e1 d\u00e9cadas de maneira comprovadamente segura.\u201d\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}