{"title": "Fact Check. O SNS foi refor\u00e7ado com 11 mil profissionais de sa\u00fade?", "subtitle": "O refor\u00e7o do n\u00famero de profissionais de sa\u00fade \u00e9 usado pelo Governo como argumento contra as queixas das Ordens e sindicatos, mas os n\u00fameros absolutos ...", "author": "observador.pt", "date": "10 Jul 2019, 17:08", "vclaim_id": "vclaim-id-46625", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-o-sns-foi-reforcado-com-11-mil-profissionais-de-saude/", "vclaim": "No discurso de abertura do Estado da Na\u00e7\u00e3o, Ant\u00f3nio Costa sublinhou que Portugal tem hoje mais 11 mil profissionais de sa\u00fade no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) que em 2015. O dado j\u00e1 tinha sido apresentado no Parlamento por Marta Temido, ministra da Sa\u00fade, em maio deste ano, mas encerra uma realidade mais complexa do que o n\u00famero positivo quer fazer parecer.\n\nEm maio, Marta Temido afirmava que o SNS tinha, segundo os dados de abril, \u201ca maior for\u00e7a de trabalho de sempre\u201d, com mais 6.400 trabalhadores do que antes do in\u00edcio da \u2018troika\u2019 e mais 10.800 do que em dezembro de 2015.\n\nO refor\u00e7o do n\u00famero dos profissionais de sa\u00fade fez-se com 4.500 enfermeiros, 1.700 m\u00e9dicos especialistas, 2.000 internos, 900 assistentes operacionais, 619 t\u00e9cnicos de diagn\u00f3stico e terap\u00eautica, entre outros, referiu o Jornal de Neg\u00f3cios.\n\nO aumento do n\u00famero de profissionais de sa\u00fade em n\u00fameros absolutos n\u00e3o representa, no entanto, um aumento da \u201cfor\u00e7a de trabalho\u201d, como tamb\u00e9m j\u00e1 alertou a Ordem dos M\u00e9dicos. \u201cAt\u00e9 podem existir mais m\u00e9dicos, mas a for\u00e7a de trabalho \u00e9 menor\u201d, disse Miguel Guimar\u00e3es, citado pelo Di\u00e1rio de Not\u00edcias. Os descansos compensat\u00f3rios, a passagem das 40 para as 35 horas semanais, o fim do regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva (em 2009) e uma popula\u00e7\u00e3o m\u00e9dica envelhecida (que a partir dos 55 anos pode deixar de fazer urg\u00eancias) justificam a afirma\u00e7\u00e3o do baston\u00e1rio. Assim, h\u00e1 mais pessoas, mas menos horas de trabalho efetivo no SNS.\n\nAtualmente, 70% dos especialistas e 80% dos m\u00e9dicos hospitalares n\u00e3o trabalham em dedica\u00e7\u00e3o exclusiva para o SNS, noticiou o Expresso no final de junho. A tend\u00eancia ser\u00e1 para que estes n\u00fameros aumentem, porque, desde 2009, nenhum novo contrato pode ser feito com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva (por quest\u00f5es or\u00e7amentais), mesmo que os m\u00e9dicos o desejassem.\n\nDo lado dos enfermeiros, a queixa \u00e9 a de que os profissionais contratados n\u00e3o chegaram sequer para cobrir os buracos abertos pela passagem das 40 para as 35 horas semanais, refere o Jornal de Neg\u00f3cios. Al\u00e9m disso, a baston\u00e1ria da Ordem dos Enfermeiros diz que as contra\u00e7\u00f5es dos enfermeiros se tratam, por exemplo, de contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias para substituir trabalhadores em baixas prolongadas.\n\nOs n\u00fameros apontados pelo primeiro-ministro, e anteriormente pela ministra da Sa\u00fade, s\u00e3o, em termos absolutos, verdadeiros, mas us\u00e1-los como argumento para provar o refor\u00e7o da capacidade do SNS, contr\u00e1rio \u00e0s queixas de falta de profissionais feitas pelas Ordens e sindicatos, \u00e9 enganador.\n\nA Ordem dos M\u00e9dicos e a Ordem dos Enfermeiros explicam que se n\u00e3o houvesse falta de pessoal \u2014 uma efetiva falta de \u201cfor\u00e7a de trabalho\u201d \u2014, n\u00e3o haveria servi\u00e7os a fechar e problemas em v\u00e1rias unidades de sa\u00fade, sendo um dos casos mais recentes o das urg\u00eancias das maternidades que estar\u00e3o com servi\u00e7os reduzidos, previsivelmente, durante todo o ver\u00e3o.", "lang": "pt"}