{"title": "Les comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale ne sont finalement pas \u00e0 l'\u00e9quilibre en 2019", "subtitle": "Le gouvernement avait annonc\u00e9 en 2018 que les comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale seraient \"\u00e0 l'\u00e9quilibre en 2019 pour la premi\u00e8re fois depuis 18 ans\". Mais le d\u00e9ficit de la S\u00e9cu atteindra finalement 5,4 milliards d'euros en 2019, selon les chiffres du budget 2020, du fait d'une conjoncture \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9e mais aussi du co\u00fbt des mesures prises en r\u00e9ponse \u00e0 la mobilisation des", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-09-30T17:21:08+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39702", "url": "https://factuel.afp.com/les-comptes-de-la-securite-sociale-ne-sont-finalement-pas-lequilibre-en-2019", "vclaim": "Les comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale ne sont finalement pas \u00e0 l'\u00e9quilibre en 2019\n\nLe gouvernement avait annonc\u00e9 en 2018 que les comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale seraient \"\u00e0 l'\u00e9quilibre en 2019 pour la premi\u00e8re fois depuis 18 ans\". Mais le d\u00e9ficit de la S\u00e9cu atteindra finalement 5,4 milliards d'euros en 2019, selon les chiffres du budget 2020, du fait d'une conjoncture \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9e mais aussi du co\u00fbt des mesures prises en r\u00e9ponse \u00e0 la mobilisation des \"gilets jaunes\" et que l'Etat a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas compenser.\n\nLe 25 septembre 2018, voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'Action et des Comptes publics, \u00e0 Bercy lors de la pr\u00e9sentation du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : \"le solde de la S\u00e9curit\u00e9 sociale sera exc\u00e9dentaire en 2019 d'environ 800 millions d'euros, pour la premi\u00e8re fois depuis 2001, c'est-\u00e0-dire 18 ans. La S\u00e9curit\u00e9 sociale sera de nouveau \u00e0 l'\u00e9quilibre. Depuis longtemps, on parle du +trou de la S\u00e9curit\u00e9 sociale+, celui-ci est donc en passe d'\u00eatre d\u00e9finitivement r\u00e9sorb\u00e9, c'est un point extr\u00eamement satisfaisant\".\n\nLe gouvernement avait repris sur son site et sur sa page Facebook ce pronostic, affirmant qu'\"apr\u00e8s 18 ans de d\u00e9ficit, la S\u00e9curit\u00e9 sociale d\u00e9gagera un exc\u00e9dent de 700 millions d'euros en 2019\".\n\nCes pr\u00e9visions s'inscrivaient dans la lign\u00e9e d'un communiqu\u00e9 commun de M. Darmanin et d'Agn\u00e8s Buzyn, ministre des Solidarit\u00e9s et de la Sant\u00e9, datant de juin 2019, dans lequel ils annon\u00e7aient \"envisager un \u00e9quilibre durable des comptes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\" \u00e0 venir.\n\nCela faisait surtout suite aux annonces du Premier ministre Edouard Philippe lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, le 4 juillet 2017 devant l'Assembl\u00e9e nationale : le locataire de Matignon avait fix\u00e9 pour objectif une S\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 l'\u00e9quilibre \"\u00e0 l'horizon 2020\" (d\u00e9p\u00eache AFP).\n\nCe devait \u00eatre l'ann\u00e9e d'un historique retour \u00e0 l'\u00e9quilibre, attendu depuis 18 ans. Cons\u00e9quence des mesures prises pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise des \"gilets jaunes\" et d'une conjoncture \u00e9conomique moins bonne qu'esp\u00e9r\u00e9, les comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale ont replong\u00e9 dans le rouge cette ann\u00e9e, obligeant le gouvernement \u00e0 repousser \u00e0 2023 le retour \u00e0 l'\u00e9quilibre.\n\nEn fin de compte, le d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale atteindra 5,4 milliards d'euros en 2019 et encore 5,1 milliards l'an prochain, selon les chiffres du budget 2020 (projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, PLFSS) d\u00e9voil\u00e9 lundi par le gouvernement.\n\nCette contre-performance avait \u00e9t\u00e9 pressentie ces derniers mois : en juin, la Commission des comptes de la S\u00e9cu a pr\u00e9dit un d\u00e9ficit d'au moins 1,7 milliard d'euros, qui grimperait \u00e0 4,4 milliards si la facture des mesures en r\u00e9ponse \u00e0 la crise des \"gilets jaunes\" n'\u00e9tait pas compens\u00e9e par l'Etat. Lors d'une audition au S\u00e9nat, M. Darmanin avait dit viser \"\n\nVoici le solde de la S\u00e9curit\u00e9 sociale tel qu'il \u00e9tait pr\u00e9vu dans le projet de loi de finances 2019 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'automne 2018 (\u00e0 gauche), et celui qui est d\u00e9sormais envisag\u00e9 (\u00e0 droite).\n\nLa lourde d\u00e9gradation est en partie due \u00e0 des pr\u00e9visions trop optimistes: croissance, inflation et masse salariale n'ont pas augment\u00e9 autant qu'esp\u00e9r\u00e9, \"une r\u00e9vision des perspectives de croissance dans un environnement international moins porteur\", selon les mots d'Agn\u00e8s Buzyn et G\u00e9rald Darmanin : cela a r\u00e9duit en proportion les recettes attendues.\n\nMais l'ardoise a aussi grimp\u00e9 \u00e0 cause des \"mesures d'urgence\" (taux r\u00e9duit de CSG pour certains retrait\u00e9s, exon\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires) adopt\u00e9es en d\u00e9cembre. Ces deux mesures ont co\u00fbt\u00e9 2,8 milliards d'euros de recettes, d'apr\u00e8s le rapport de la Commission des comptes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale d\u00e9voil\u00e9 le 30 septembre, dont 835 millions d'euros pour la seule exon\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires d'apr\u00e8s le dossier de presse du PLFSS.\n\nContrairement au principe pos\u00e9 par la loi Veil de 1994, ces d\u00e9penses impr\u00e9vues ne seront en effet pas compens\u00e9es par l'Etat, et la S\u00e9cu paiera plein pot la facture des mesures prises par l'ex\u00e9cutif en d\u00e9cembre en r\u00e9ponse au mouvement des \"gilets jaunes\".\n\n\"Nous avons pris des d\u00e9cisions qui sont co\u00fbteuses (...). Et comme nous ne l'avons pas int\u00e9gralement compens\u00e9, cela se retrouve dans des d\u00e9ficits\", a reconnu le ministre de l'Economie, Bruno Le Maire.\n\nPour Force ouvri\u00e8re, \"ce ne sont pas les Mesures d\u2019Urgences Economiques et Sociales qui en sont \u00e0 l\u2019origine, mais ses nouvelles r\u00e8gles de gestion : la +nouvelle solidarit\u00e9 entre l\u2019\u00c9tat et la S\u00e9curit\u00e9 sociale+ qui consiste \u00e0 financer une politique \u00e9conomique avec les recettes de la S\u00e9cu, et ne pas lui compenser ces pertes\u2026\"\n\n\"Le gouvernement a confirm\u00e9 son intention de ne pas compenser \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale la perte de ressources de 3,3 milliards d'euros induite par l\u2019exon\u00e9ration des cotisations sociales salariales sur les heures suppl\u00e9mentaires, l\u2019introduction d\u2019un taux interm\u00e9diaire de CSG sur les revenus de remplacement et les r\u00e9ductions de forfait social pr\u00e9vues dans la loi Pacte (...). Les cons\u00e9quences sont imm\u00e9diates : le d\u00e9ficit explose artificiellement et accro\u00eet la pression sur les d\u00e9penses\", a jug\u00e9 la CFDT.\n\n\"On a l\u2019impression que le gouvernement veut faire la preuve que le syst\u00e8me n\u2019est pas viable. Si le gouvernement supprime des recettes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale d\u00e8s qu\u2019elle revient \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre et la met ainsi dans le rouge, ce n\u2019est pas la peine d\u2019avoir fait polytechnique pour comprendre qu\u2019ils veulent changer de syst\u00e8me\", tacle Christian Eckert, ancien secr\u00e9taire d'Etat au Budget sous Fran\u00e7ois Hollande.\n\n\"Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de prendre \u00e0 la S\u00e9cu ses potentiels exc\u00e9dents mais de lui laisser ses futurs d\u00e9ficits\", a critiqu\u00e9 le porte-parole du Parti socialiste Boris Vallaud dans un entretien \u00e0 Lib\u00e9ration.\n\nPour quand le retour dans le vert ?\n\nCons\u00e9quence: ce qui \u00e9tait promis pour 2019 est repouss\u00e9 \u00e0 2023.", "lang": "fr"}