{"title": "A Holanda \u00e9 respons\u00e1vel pelo massacre de Srebrenica?", "subtitle": "O turco Recep Erdo\u011fan acusou os holandeses de serem respons\u00e1veis pelo massacre de Srebrenica. A acusa\u00e7\u00e3o parece, \u00e0 partida, altamente injusta, mas tem...", "author": "observador.pt", "date": "15 Mar 2017, 19:32", "vclaim_id": "vclaim-id-13000", "url": "https://observador.pt/factchecks/a-holanda-e-responsavel-pelo-massacre-de-srebrenica/", "vclaim": "No auge de um conflito diplom\u00e1tico entre a Holanda e a Turquia, o presidente turco Recep Tayyip Erdo\u011fan voltou a endurecer o tom, responsabilizando os holandeses pelo pior genoc\u00eddio na Europa desde a II Guerra Mundial. A guerra de palavras entre os dois pa\u00edses come\u00e7ou quando a Holanda impediu dois ministros turcos de participarem em a\u00e7\u00f5es de campanha com imigrantes turcos no pa\u00eds.\n\nTudo come\u00e7ou quando o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros turco, Mevlut \u00c7avusoglu, foi impedido de aterrar no pa\u00eds no s\u00e1bado, 11 de mar\u00e7o, quando se preparava para participar numa a\u00e7\u00e3o de campanha a favor do referendo que se realiza na Turquia a 16 de abril. O objetivo da consulta popular \u00e9 uma revis\u00e3o constitucional que pretende refor\u00e7ar os poderes do presidente da Turquia. O ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros holand\u00eas justificou na altura a decis\u00e3o: \u201cN\u00e3o vamos participar numa visita de um funcion\u00e1rio do Governo turco que quer conduzir uma campanha pol\u00edtica para um referendo.\u201d\n\nA resposta n\u00e3o demorou e veio com estrondo do pr\u00f3prio Erdogan que avisou: \u201cPodem parar o avi\u00e3o do nosso ministro como quiserem. Vamos ver como \u00e9 que os vossos avi\u00f5es chegar\u00e3o \u00e0 Turquia a partir de agora.\u201d O presidente turco acusou ainda os holandeses de n\u00e3o conhecerem \u201ca pol\u00edtica ou diplomacia internacional\u201d, acusando-os mesmo de serem \u201cos restos do nazismo. S\u00e3o fascistas.\u201d\n\nA insist\u00eancia turca continuou e a ministra da Fam\u00edlia da Turquia, Fatma Betul Sayan Kaya, que estava na Alemanha, dirigiu-se \u00e0 Holanda para substituir o colega de Governo que n\u00e3o tinha conseguido aterrar. Ficou, no entanto, retida no consulado da Turquia em Roterd\u00e3o e for\u00e7ada a regressar \u00e0 Alemanha.\n\nO primeiro-ministro holand\u00eas, Mark Rutte, tamb\u00e9m decidiu n\u00e3o colocar \u00e1gua na fervura, dizendo que compreendia que os turcos estivessem \u201czangados\u201d, mas deixando um aviso: \u201cIsto j\u00e1 passou das marcas\u201d.\n\nDesde ent\u00e3o o tom das cr\u00edticas s\u00f3 tem subido. No domingo, o chefe da diplomacia turca acusou a Holanda de violar a Conven\u00e7\u00e3o de Viena: \u201cO nosso encarregado de neg\u00f3cios consular e a nossa ministra n\u00e3o puderam entrar no seu pr\u00f3prio consulado. Al\u00e9m disso, o c\u00f4nsul, que estava l\u00e1 dentro, n\u00e3o p\u00f4de sair, n\u00e3o lhe deram autoriza\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 uma viola\u00e7\u00e3o total da Conven\u00e7\u00e3o de Viena\u201d. Mevlut \u00c7avusoglu acusou ainda os holandeses de \u201cxenofobia, hostilidade contra o isl\u00e3o, viola\u00e7\u00e3o da democracia e viola\u00e7\u00e3o das liberdades\u201d.\n\nO que est\u00e1 em causa?\n\nA acusa\u00e7\u00e3o de Erdo\u011fan \u00e9 clara ao dizer que os holandeses foram respons\u00e1veis pelo massacre de Srebrenica (mesmo que n\u00e3o diga que foram os \u00fanicos respons\u00e1veis). O presidente turco fala n\u00e3o s\u00f3 do \u201ccaract\u00e9r podre\u201d dos holandeses como associa Haia ao \u201cmassacre de oito mil b\u00f3snios\u201c.\n\nJ\u00e1 o primeiro-ministro holand\u00eas, Mark Rutte \u2014 que vai esta quarta-feira a votos \u2014 tinha come\u00e7ado a semana a dizer que as rela\u00e7\u00f5es com a Turquia nem estavam m\u00e1s, mas eram impr\u00f3prias e que, se havia algu\u00e9m que poderia ficar zangado, seria a Holanda. No entanto, ap\u00f3s as declara\u00e7\u00f5es de Erdo\u011fan, engrossou a voz.\n\nH\u00e1 aqui duas teses claramente em contradi\u00e7\u00e3o: ou a Holanda \u00e9 respons\u00e1vel pelo massacre, como diz Erdo\u011fan, ou \u00e9 uma \u201cfalsidade hist\u00f3rica\u201d, como diz Rutte. O massacre de Srebrenica foi operado por s\u00e9rvios b\u00f3snios e n\u00e3o por holandeses. Os holandeses eram apenas os respons\u00e1veis por proteger a zona de seguran\u00e7a da ONU. Ser\u00e1 isso o suficiente para os acusar de terem sido respons\u00e1veis ou co-respons\u00e1veis pelo massacre?\n\nA Holanda est\u00e1 de facto ligada ao massacre de Srebrenica, j\u00e1 que um batalh\u00e3o holand\u00eas (o \u201cDutchbat\u201d) fazia parte da for\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas (UNPROFOR) que foi enviada entre fevereiro de 1994 e novembro de 1995 para opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o da paz na ex-Jugosl\u00e1via. Ao \u201cDutchbat\u201d foi dada a miss\u00e3o de proteger o enclave mu\u00e7ulmano e criar uma \u201czona de seguran\u00e7a\u201d da ONU em Srebrenica.\n\nAs tropas holandesas estavam na terceira rota\u00e7\u00e3o quando, entre 11 e 25 de julho de 1995, as for\u00e7as s\u00e9rvias (na verdade, servo-b\u00f3snias) lideradas pelo general Ratko Mladic tomaram o controlo a cidade. Uma for\u00e7a paramilitar s\u00e9rvia conhecida como \u201cEscorpi\u00f5es\u201d estava fortemente armada quando tomou a cidade, enquanto o Dutchbat III contava com pouco mais de quatro centenas de soldados. Mal equipados e mal preparados.\n\nSrebrenica \u00e9 rodeada por montanhas (\u201cburaco do rato\u201d, chegaram a chamar-lhe), tendo sido com facilidade que Mladic, nos dias anteriores, cercou a cidade. As tropas holandesas ainda pediram apoio a\u00e9reo de dois F-16, mas esse teve de ser cancelado quando as tropas dos s\u00e9rvios b\u00f3snios amea\u00e7aram executar 50 soldados holandeses que entretanto tinham sido capturados.\n\nA 11 de julho, Mladic toma conta da cidade e as tropas holandesas n\u00e3o t\u00eam grande op\u00e7\u00e3o sen\u00e3o negociarem com as tropas dos s\u00e9rvios b\u00f3snios, numa negocia\u00e7\u00e3o que foi mais uma rendi\u00e7\u00e3o. Neste v\u00eddeo, captado no dia em que a cidade foi tomada, Mladic fala com o general que liderava o batalh\u00e3o holand\u00eas, Thom Karremans, com total controlo sobre a situa\u00e7\u00e3o. A submiss\u00e3o do general holand\u00eas impressiona, havendo momentos constrangedores como uma recusa em beber uma cerveja com Ratko Mladic. Mais tarde Karremans v\u00ea-se mesmo for\u00e7ado a sorrir e a apertar a m\u00e3o ao s\u00e9rvio enquanto faz um brinde \u2014 tamb\u00e9m ele for\u00e7ado.\n\nO que se passou a partir daqui n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 considerado uma vergonha para a S\u00e9rvia, para a B\u00f3snia ou para a Holanda, mas para a Humanidade. Neste encontro com Karremans, o holand\u00eas comprometeu-se a passar o enclave para as m\u00e3os da VRS (Vojska Republike Srpske \u2014 as for\u00e7as armadas da auto-proclamada Rep\u00fablica S\u00e9rvia da B\u00f3snia). Ao mesmo tempo, Mladi\u0107 comprometia-se a libertar civis. O que n\u00e3o aconteceu.\n\nO general Mladi\u0107 come\u00e7ou a encaminhar mulheres e crian\u00e7as para fora de Srebrenica de autocarro, sob o pretexto de que estava a retirar os civis da zona de guerra. Ter\u00e1 ainda prometido ao general Karremans que os homens iriam a seguir. Mas n\u00e3o foram. Cerca de 8 mil homens \u2014 basicamente, a popula\u00e7\u00e3o masculina de Srebrenica que n\u00e3o conseguiu fugir nos dias anteriores \u2014 foram dizimados pelas tropas s\u00e9rvias. E atirados para valas comuns. O juiz do Tribunal Internacional de Justi\u00e7a de Haia, Fouad Riad, considerou provados atos de \u201cinimagin\u00e1vel selvajaria\u201d das tropas de Mladi\u0107 que inclu\u00edam \u201ccentenas de homens queimados vivos, mutila\u00e7\u00e3o de homens e mulheres, assass\u00ednio de crian\u00e7as em frente das m\u00e3es.\u201d Tudo pessoas que supostamente estavam na \u201czona segura\u201d da ONU e sob prote\u00e7\u00e3o holandesa.\n\nOs holandeses, impotentes, foram abandonando a cidade e o \u201cDutchbat IV\u201d \u2014 que substituiu o batalh\u00e3o que viveu os momentos mais dram\u00e1ticos em Srebrenica \u2014 j\u00e1 s\u00f3 foram controlar um campo de refugiados em Simin Han, a norte de Srebrenica.\n\nAinda hoje a Holanda n\u00e3o ultrapassou o fantasma de Srebrenica, como demonstra esta reportagem do Financial Times de julho de 2015, onde o coronel Ludy De Vos, que estava no enclave na altura da tomada pelos s\u00e9rvios, assume: \u201cSrebrenica \u00e9 a nossa cicatriz (\u2026) N\u00e3o nos podemos livrar dela, mas podemos tentar viver com ela\u201c.\n\nA Holanda n\u00e3o desistiu de procurar, envergonhada, respostas para o que aconteceu em Srebrenica. Durante sete anos, o NIOD Institute for War, Holocaust and Genocide Studies elaborou um relat\u00f3rio de 3400 p\u00e1ginas sobre a presen\u00e7a holandesa em Srebrenica, que foi demolidor para o Governo e as For\u00e7as Armadas holandesas. De tal forma que o primeiro-ministro Wim Kok, que era chefe de Governo desde 1994 (e \u00e0 \u00e9poca do massacre), demitiu-se seis dias depois de o relat\u00f3rio ser tornado p\u00fablico, em abril de 2002.\n\u2022 Os soldados holandeses n\u00e3o estavam devidamente preparados para assumir a fun\u00e7\u00e3o;\n\u2022 O apoio a\u00e9reo, que teria sido fundamental, falhou por culpa das for\u00e7as da NATO, n\u00e3o necessariamente holandeses;\n\u2022 Os holandeses n\u00e3o cumpriram o seu dever.\n\nEm 2006, o ministro da Defesa Henk Kamp decidiu condecorar os soldados do Dutchbat III, o que motivou protestos das v\u00edtimas e familiares das v\u00edtimas de Srebrenica. Houve protestos em v\u00e1rias zonas da B\u00f3snia contra as condecora\u00e7\u00f5es. Em 2007, uma associa\u00e7\u00e3o de familiares das v\u00edtimas apresentou mesmo uma queixa num tribunal civil em Haia contra o Estado holand\u00eas.\n\nMais: em 2014, um tribunal civil em Haia condenou o Estado holand\u00eas a pagar indemniza\u00e7\u00f5es \u00e0s fam\u00edlias de mais de 300 homens entregues \u00e0s for\u00e7as s\u00e9rvias da B\u00f3snia e assassinados em Srebrenica. \u201cAo cooperar na deporta\u00e7\u00e3o destes homens, as tropas holandesas agiram ilegalmente\u201d, declarou a ju\u00edza Larissa Alwin. A mesma senten\u00e7a ilibou os holandeses da morte de todos os b\u00f3snios mu\u00e7ulmanos que fugiram da cidade e foram capturados e mortos pelas b\u00f3snios s\u00e9rvios.\n\nFicou assim provada em tribunal e em investiga\u00e7\u00f5es oficiais a neglig\u00eancia holandesa, mas tamb\u00e9m que n\u00e3o poderia ter feito muito mais sem meios e sem apoio.\n\nAs tropas holandesas foram respons\u00e1veis por n\u00e3o terem garantido a seguran\u00e7a dos b\u00f3snios mu\u00e7ulmanos que foram massacrados pelos b\u00f3snios s\u00e9rvios. Al\u00e9m disso ainda passaram, de forma inocente e negligente, milhares de civis para as m\u00e3os de um general sanguin\u00e1rio. Se tivesse sido altamente competente, a cidade tinha sido defendida e nunca teria existido o massacre. Mas esta \u00e9 uma leitura muito simplista (\u00e9 a de Erdo\u011fan, a prop\u00f3sito).\n\n\u00c9 exagerado atribuir o massacre \u00e0 Holanda, porque quem carregou no gatilho foram os b\u00f3snios s\u00e9rvios. Mais responsabilidade teve Belgrado e Milosevic do que os holandeses. Na verdade estavam em minoria, tinham menos homens e meios e n\u00e3o estavam minimamente preparados para um cen\u00e1rio de guerra (que era bem dura). Apenas para um cen\u00e1rio de manuten\u00e7\u00e3o de paz.\n\nErdo\u011fan teria raz\u00e3o se dissesse que a Holanda foi um dos respons\u00e1veis pelo massacre. Foi mesmo, por neglig\u00eancia. Por\u00e9m, erra ao atribuir aos holandeses a principal responsabilidade. A Holanda sente culpa do que se passou em Sebrenica. E tem raz\u00f5es para isso. Mas os maiores respons\u00e1veis foram os s\u00e9rvios b\u00f3snios que operaram o maior genoc\u00eddio na Europa desde a II Guerra Mundial.", "lang": "pt"}