{"title": "Kicillof: \u201cSepan que cuando llegamos al Gobierno, las tarifas [de luz], una parte de la boleta se pagaba en d\u00f3lares\u201d", "subtitle": "Kicillof: \u201cSepan que cuando llegamos al Gobierno, las tarifas [de luz], una parte de la boleta se pagaba en d\u00f3lares\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-39245", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/kicillof-sepan-que-cuando-llegamos-al-gobierno-las-tarifas-de-luz-una-parte-de-la-boleta-se-pagaba-en-dolares/", "vclaim": "El gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Axel Kicillof (Frente de Todos), inaugur\u00f3 esta semana el 148\u00b0 per\u00edodo de sesiones ordinarias de la Legislatura bonaerense, con un discurso de una hora y media en el que cuestion\u00f3 la gesti\u00f3n de su antecesora, Mar\u00eda Eugenia Vidal (Cambiemos), e hizo eje, entre otros temas, en la dolarizaci\u00f3n de las tarifas.\n\nEl dato es correcto. De acuerdo con la Resoluci\u00f3n 419 de 2017 del Ministerio de Infraestructura bonaerense, el precio del d\u00f3lar se encuentra entre las variables que definen el Valor Agregado de Distribuci\u00f3n (VAD), la f\u00f3rmula que determina el \u201ctramo bonaerense\u201d del aumento de la tarifa el\u00e9ctrica, y que contempla los costos de las empresas como el \u00edndice de salarios, el \u00edndice de precios mayoristas y minoristas, el costo del transporte, etc\u00e9tera.\n\nLa resoluci\u00f3n ministerial, que estableci\u00f3 el proceso de Revisi\u00f3n Tarifaria Integral (RTI) para definir la actualizaci\u00f3n anual de las facturas de luz, incorpora en el Anexo 149 un mecanismo de actualizaci\u00f3n de los costos propios de distribuci\u00f3n. El mismo calcula un \u201cfactor de ajuste\u201d que contemplan los costos de capital, los costos operativos, el \u00edndice de salarios del sector privado, los \u00edndices de precios mayoristas y minoristas y el tipo de cambio.\n\nDe acuerdo con la normativa, para definir el valor del d\u00f3lar se tomar\u00e1 \u201cel tipo de cambio de referencia publicado por el Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina (BCRA), vigente al \u00faltimo d\u00eda del mes\u201d.\n\nAntes de la aplicaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n 419/17, la Provincia no realizaba la Revisi\u00f3n Tarifaria Integral (RTI), dispuesta por el art\u00edculo 44 de la Ley 11.769, aprobada en 1996. El procedimiento fue suspendido durante la gesti\u00f3n de Felipe Sol\u00e1 en 2004, luego de la salida del r\u00e9gimen de convertibilidad.\n\nAhora, el gobierno de Kicillof resolvi\u00f3, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 20/20 del Ministerio de Infraestructura y Servicios P\u00fablicos, suspender la aplicaci\u00f3n de los \u00faltimos aumentos por un plazo de 180 d\u00edas y realizar, durante ese per\u00edodo, \u201cun proceso de an\u00e1lisis y revisi\u00f3n de los ingresos requeridos y reconocidos en los cuadros tarifarios resultantes de la Revisi\u00f3n Tarifaria Integral (RTI)\u201d, seg\u00fan se establece en el art\u00edculo 2 de la citada norma.", "lang": "es"}