{"title": "[] #Verificamos: Foto de lixo na rua n\u00e3o \u00e9 de manifesta\u00e7\u00e3o pela Amaz\u00f4nia", "subtitle": "Imagem foi registrada por rep\u00f3rter do G1 no dia 1\u00aa de janeiro de 2013, ap\u00f3s a festa de R\u00e9veillon em Santos. Leia a checagem completa no site da Lupa", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-08-26T15:27:27-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25705", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/08/26/verificamos-lixo-rua-manifestacao-amazonia/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma foto que mostra lixo jogado no ch\u00e3o em uma rua. Segundo a legenda, a imagem foi registrada depois de manifesta\u00e7\u00f5es pela Amaz\u00f4nia, no \u00faltimo fim de semana. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\n\n \u201cE assim ficaram as ruas do Gonzaga [bairro de Santos, SP] depois da manifesta\u00e7\u00e3o em favor da Amaz\u00f4nia. Bem se v\u00ea a consci\u00eancia ecol\u00f3gica dessas pessoas\u2026.rsrsrs N\u00e3o sei se \u00e9 somente falta de cultura ou problema mental mesmo\u2026. Bando de hip\u00f3critas FDP \u201d\n\nA foto analisada pela Lupa n\u00e3o foi feita durante as manifesta\u00e7\u00f5es a favor da Amaz\u00f4nia no \u00faltimo fim de semana. O registro \u00e9 do rep\u00f3rter Bruno Gutierrez, do site G1, no dia 1\u00aa de janeiro de 2013, depois da festa de R\u00e9veillon na cidade de Santos, no litoral de S\u00e3o Paulo. A reportagem mostra o trabalho de limpeza realizado pelos garis da regi\u00e3o para retirar o lixo das ruas.\n\nSegundo o rep\u00f3rter do G1, os res\u00edduos dificultaram o servi\u00e7o dos \u00f4nibus, uma vez que o ve\u00edculo n\u00e3o conseguia se aproximar do ponto para os passageiros entrarem. A mat\u00e9ria mostra ainda outras duas fotos do trabalho dos garis para limpar as vias.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}