{"title": "Pedro Marques diz que o candidato do PSE \u00e0 presid\u00eancia da Comiss\u00e3o Europeia prop\u00f5e um \"Sal\u00e1rio M\u00ednimo Europeu\". \u00c9 verdade?", "subtitle": "O cabe\u00e7a-de-lista do Partido Socialista (PS) \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias publicou um \"tweet\" com uma s\u00e9rie de propostas de Frans Timmermans, candidato do Partido Socialista Europeu (PSE) \u00e0 presid\u00eancia da Comiss\u00e3o Europeia. Entre as propostas destaca-se a cria\u00e7\u00e3o de um \"sal\u00e1rio m\u00ednimo europeu\". \u00c9 verdade, ou trata-se de um erro de tradu\u00e7\u00e3o?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-04-19T08:45:12+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-15219", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/pedro-marques-diz-que-o-candidato-do-pse-a-presidencia-da-comissao-europeia-propoe-um-salario-minimo-europeu-e-verdade", "vclaim": "\"O Novo Contrato Social para a Europa, pelo candidato do PSE: Impostos sobre multinacionais; Sal\u00e1rio M\u00ednimo Europeu; Habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel; Igualdade salarial entre g\u00e9neros; Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; N\u00e3o \u00e0 austeridade; N\u00e3o aos extremismos\". Esta foi a mensagem publicada por Pedro Marques, cabe\u00e7a-de-lista do PS \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias, na rede social Twitter, a 18 de abril.\n\nBaseou-se num tweet publicado no mesmo dia por Frans Timmermans, pol\u00edtico e diplomata holand\u00eas, atual primeiro vice-presidente da Comiss\u00e3o Europeia e candidato do PSE \u00e0 presid\u00eancia da Comiss\u00e3o Europeia, no processo de sele\u00e7\u00e3o que resultar\u00e1 das elei\u00e7\u00f5es para o Parlamento Europeu, agendas em Portugal para o dia 26 de maio. As propostas de Timmermans foram escritas originalmente em l\u00edngua inglesa, tendo Marques traduzido para a l\u00edngua portuguesa na sua publica\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 verdade que Timmermans prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um \"Sal\u00e1rio M\u00ednimo Europeu\"?\n\nOra, no tweet original de Timmermans, a segunda proposta \u00e9 a seguinte: \"Minimum wages for all Europeans\". A tradu\u00e7\u00e3o correta deveria ser algo como \"Sal\u00e1rios m\u00ednimos para todos os europeus\" e n\u00e3o \"Sal\u00e1rio M\u00ednimo Europeu\". A proposta de Timmermans n\u00e3o consiste em criar um \"Sal\u00e1rio M\u00ednimo Europeu\", o que parece ali\u00e1s implicar a determina\u00e7\u00e3o de um valor \u00fanico, similar, para todos os Estados-membros da Uni\u00e3o Europeia. \"Sal\u00e1rios m\u00ednimos para todos os europeus\" aponta para a garantia de que, em todos os Estados-membros da Uni\u00e3o Europeia, os respetivos cidad\u00e3os tenham direito a um sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional e n\u00e3o \"europeu\".\n\nEm v\u00e1rios coment\u00e1rios \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de Marques no Twitter surgiram cr\u00edticas e avisos para o erro de tradu\u00e7\u00e3o, mas o candidato do PS (e ex-ministro do Planeamento e das Infraestruturas) n\u00e3o corrigiu, continuando assim a difundir uma falsidade.\n\nAl\u00e9m do \"Sal\u00e1rio M\u00ednimo Europeu\", h\u00e1 outro problema na mensagem de Marques, mais especificamente na \u00faltima proposta. Timmermans escreveu \"No coalitions with extremists\", corretamente traduz\u00edvel para \"Rejeitar coliga\u00e7\u00f5es com extremistas\", ou \"N\u00e3o \u00e0s coliga\u00e7\u00f5es com extremistas\". Mas a tradu\u00e7\u00e3o de Marques distorce a ideia original de Timmermans para \"N\u00e3o aos extremismos\".\n\nNos coment\u00e1rios \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de Marques tamb\u00e9m se sublinhou mais este erro de tradu\u00e7\u00e3o, ou distor\u00e7\u00e3o dos factos, mas o candidato do PS n\u00e3o corrigiu. \"Rejeitar coliga\u00e7\u00f5es com extremistas\" \u00e9 uma ideia claramente distinta de \"N\u00e3o aos extremismos\", desde logo pelas suas implica\u00e7\u00f5es concretas na futura composi\u00e7\u00e3o do Parlamento Europeu.\n\nEstes dois erros de tradu\u00e7\u00e3o na mensagem de Marques t\u00eam a agravante de incidirem sobre propostas apresentadas por outra pessoa, Timmermans. Ou seja, Marques est\u00e1 a distorcer o sentido das propostas de Timmermans e, mesmo alertado para essa situa\u00e7\u00e3o, recusa-se a corrigir.", "lang": "pt"}