{"title": "[] Bolsonaro no Roda Viva: erros e acertos do candidato do PSL \u00e0 Presid\u00eancia", "subtitle": "Postulante ao Planalto pela legenda, Jair Bolsonaro foi o entrevistado da \u00faltima segunda-feira do programa da TV Cultura. Lupa atualiza checagem ao longo do dia", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-07-31T12:00:06-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-19673", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/07/31/bolsonaro-roda-viva/", "vclaim": "Candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL, o deputado federal pelo Rio de Janeiro Jair Bolsonaro foi o entrevistado do programa Roda Viva, da TV Cultura, da \u00faltima segunda-feira (30). A Lupa checou algumas das frases do presidenci\u00e1vel. Veja o resultado:\n\n\u201cO Joaquim Barbosa disse ali [durante o julgamento do Mensal\u00e3o] que eu fui o \u00fanico deputado da base aliada que n\u00e3o foi comprado pelo PT\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nEm seu voto no julgamento do Mensal\u00e3o, o ex-ministro do Supremo Tribunal Federal Joaquim Barbosa citou a vota\u00e7\u00e3o da Lei das Fal\u00eancias, em 2003, como um dos exemplos da compra de votos no Congresso Nacional. Barbosa disse que, naquele caso, \u201cos l\u00edderes dos quatro partidos [PTB, PP, PL e PMDB] cujos principais parlamentares receberam recursos em esp\u00e9cie do PT orientaram suas bancadas a aprovar o projeto (\u2026). Somente o sr. Jair Bolsonaro, do PTB, votou contra a aprova\u00e7\u00e3o da referida lei\u201d. Mas o ex-ministro tamb\u00e9m afirma que \u201cv\u00e1rios parlamentares do PT tamb\u00e9m desobedeceram \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a do partido e do governo e votaram contra\u201d.\n\nVale lembrar que, em 2018, o ex-ministro disse, em entrevista, que considera Bolsonaro \u201cum risco para o pa\u00eds\u201d, junto com o presidente Michel Temer (MDB) e a possibilidade de um golpe militar.\n\n\u201cDe acordo com a nossa Constitui\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m poder\u00e1 ser considerado culpado sem uma senten\u00e7a transitada e julgada. Isso n\u00e3o aconteceu no caso do Coronel Carlos Alberto Brilhante Ustra\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nEm 2015, uma condena\u00e7\u00e3o contra Carlos Alberto Brilhante Ustra transitou em julgado, depois que o Supremo Tribunal Federal (STF) negou recurso impetrado por ele. O militar foi condenado pela tortura da militante de esquerda Maria Am\u00e9lia Teles. A a\u00e7\u00e3o era declarat\u00f3ria, e, portanto, n\u00e3o estabelecia uma indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia ou uma puni\u00e7\u00e3o ao coronel. O tr\u00e2nsito em julgado, confirmado em dezembro de 2015, foi decretado um m\u00eas e meio ap\u00f3s sua morte.\n\nUstra foi o chefe do Destacamento de Opera\u00e7\u00f5es de Informa\u00e7\u00f5es do Centro de Opera\u00e7\u00f5es de Defesa Interna (DOI-Codi) de 1970 a 1974. Em 2008, a Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo reconheceu que o coronel prendeu e torturou Maria Am\u00e9lia na frente dos dois filhos dela, \u00e0 \u00e9poca com cinco e quatro anos. Foi a primeira vez que um militar foi reconhecido pela Justi\u00e7a como torturador.\n\nUstra recorreu da decis\u00e3o, mas, em 2012, o Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo (TJ-SP) decidiu manter a senten\u00e7a. Ele recorreu novamente ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) e, finalmente, ao Supremo Tribunal Federal (STF). O ministro Marco Aur\u00e9lio Mello negou prosseguimento pois, no seu entendimento, \u201co Colegiado de origem procedeu a julgamento fundamentado de forma consent\u00e2nea com a ordem jur\u00eddica\u201d. O processo foi declarado como transitado em julgado no dia 1.\u00ba de dezembro de 2015 \u2013 um m\u00eas e meio ap\u00f3s sua morte.\n\n\u201cN\u00e3o defendi em redes sociais [os policiais do Esp\u00edrito Santo que fizeram paralisa\u00e7\u00e3o em 2017]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nNo dia 6 de fevereiro de 2017, Bolsonaro publicou um v\u00eddeo em suas redes sociais negando a exist\u00eancia da greve da Pol\u00edcia Militar do Esp\u00edrito Santo e defendendo os policiais. \u201cO que aconteceu \u00e9 que alguns familiares bloquearam a sa\u00edda de alguns batalh\u00f5es da Pol\u00edcia Militar. E as viaturas n\u00e3o saindo, o policial n\u00e3o foi para rua\u201d, afirmou o atual candidato.\n\nNo entanto, no mesmo dia, a Justi\u00e7a do ES considerou a paralisa\u00e7\u00e3o irregular. \u201cO aquartelamento dos militares corresponde a uma \u2018greve branca\u2019, uma vez que representa a tentativa de busca de melhores condi\u00e7\u00f5es salariais, da\u00ed a ilegalidade do movimento, haja vista a veda\u00e7\u00e3o expressa do exerc\u00edcio do direito de greve aos militares\u201d, diz a decis\u00e3o do desembargador Robson Luiz Albanez. Tamb\u00e9m no dia 6, o governo do estado solicitou o apoio das For\u00e7as Armadas no policiamento.\n\nApesar de dizer que n\u00e3o havia greve, Bolsonaro pediu ao governador em exerc\u00edcio \u00e0 \u00e9poca, Cesar Colnago (PSDB-ES), que abrisse um canal urgente de negocia\u00e7\u00e3o com quem de direito dentro da PM: \u201cSabemos das dificuldades que os senhores t\u00eam, mas o policial tamb\u00e9m tem\u201d.\n\nAtualmente, um processo contra participantes da paralisa\u00e7\u00e3o e parentes de policiais tramita no Tribunal de Justi\u00e7a do ES. Um dos r\u00e9us \u00e9 o Capit\u00e3o Assum\u00e7\u00e3o, ex-deputado federal e aliado mencionado por Bolsonaro no Roda Viva.\n\n\u201cNunca falei em metralhar a Rocinha\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nBolsonaro teria falado em \u201cmetralhar a Rocinha\u201d em fevereiro, durante evento do banco de investimentos BTG Pactual. Segundo a empresa, n\u00e3o h\u00e1 registros em v\u00eddeo ou \u00e1udio da fala do deputado, e a imprensa n\u00e3o participou do encontro. Mesmo assim, Folha de S. Paulo, Valor Econ\u00f4mico e Buzzfeed News noticiaram o evento \u2013 e n\u00e3o mencionaram que Bolsonaro tivesse falado sobre \u201cmetralhar a Rocinha\u201d.\n\nA frase foi atribu\u00edda ao deputado pelo colunista do jornal O Globo Lauro Jardim, em nota publicada no dia 11 de fevereiro, como \u201creceita para resolver a guerra da Rocinha\u201d. \u201cBolsonaro disse que mandaria um helic\u00f3ptero derramar milhares de folhetos sobre a favela, avisando que daria um prazo de seis horas para os bandidos se entregarem. Findo este tempo, se a bandidagem continuasse escondida, metralharia a Rocinha\u201d, escreveu o colunista. O texto de Jardim foi atualizado com manifesta\u00e7\u00e3o da assessoria de imprensa do deputado, que n\u00e3o desmente o uso do verbo metralhar, mas afirma que ele se referia a um epis\u00f3dio espec\u00edfico ocorrido na favela em setembro de 2017, quando \u201cmarginais estavam claramente afastados da comunidade e, portanto, pass\u00edveis de sofrer efetiva a\u00e7\u00e3o policial para pris\u00e3o\u201d.\n\nO jornalista Augusto Nunes, que entrevistou Bolsonaro no evento do banco, disse \u00e0 r\u00e1dio Jovem Pan que ele n\u00e3o usou o termo metralhar. \u201cEle n\u00e3o falou em nenhum momento sobre metralhar a Rocinha, isso seria demais\u201d.\n\n\u201cA expectativa de vida do policial militar do Rio de Janeiro est\u00e1 muito abaixo de 60 anos de idade\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nTanto a Pol\u00edcia Militar do Rio de Janeiro, quanto o F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica dizem desconhecer estudos sobre expectativa de vida de policiais militares no RJ. O Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica 2017 indica que a pol\u00edcia que mais morreu em confrontos no ano de 2016 foi a do Rio de Janeiro, mas n\u00e3o h\u00e1 dados sobre a idade que esses policiais tinham ao morrer.\n\n\u201cAlguns anos atr\u00e1s, a Inglaterra baixou sua carga tribut\u00e1ria de 28% para 21%\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nSegundo dados da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, a carga tribut\u00e1ria no Reino Unido hoje \u00e9 de 33,2%. Nos \u00faltimos 10 anos, ela nunca foi menor do que 31,5%. Vale lembrar ainda que a tributa\u00e7\u00e3o em cima do total das receitas fiscais inglesa \u00e9 maior do que a brasileira, que est\u00e1 em 32,2%. Os relat\u00f3rios da OCDE foram publicados em 2018, com ano base de 2016.\n\n\u201cO [ent\u00e3o deputado federal] Ulysses Guimar\u00e3es votou, no dia 11 de abril de 1964, em Castelo Branco para presidente\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nDeputado federal pelo PSD de S\u00e3o Paulo, em 1964, Ulysses Guimar\u00e3es votou em Castelo Branco para Presid\u00eancia da Rep\u00fablica na sess\u00e3o do dia 11 de abril daquele ano, 10 dias ap\u00f3s a deposi\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente Jo\u00e3o Goulart do poder. Foram 361 votos para Castelo Branco, 72 absten\u00e7\u00f5es, 2 votos para Eurico Gaspar Dutra e 3 votos para Juarez T\u00e1vora, naquela que foi a primeira elei\u00e7\u00e3o indireta realizada durante a ditadura militar.\n\n\u201cH\u00e1 poucos anos, foi votado, por iniciativa do PSOL, um Projeto de Decreto Legislativo para anular a sess\u00e3o de 2 de abril de 1964\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nEm 21 de novembro de 2013, o Congresso Nacional aprovou o Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o 4/2013, anulando a sess\u00e3o do dia 2 de abril de 1964. Nesta sess\u00e3o foi declarada vaga a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, ent\u00e3o ocupada por Jo\u00e3o Goulart. A decis\u00e3o culminou na elei\u00e7\u00e3o do Marechal Castelo Branco como presidente do pa\u00eds \u2013 em processo de candidato \u00fanico no Congresso \u2013 dando in\u00edcio ao per\u00edodo da ditadura militar brasileira.\n\nMas a iniciativa de pedir a anula\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o n\u00e3o foi apenas do PSOL. O texto \u00e9 de autoria de dois senadores: Pedro Simon (PMDB-RS) e Randolfe Rodrigues (\u00e0 \u00e9poca no PSOL, mas hoje na Rede). A declara\u00e7\u00e3o de vac\u00e2ncia da Presid\u00eancia foi considerada inconstitucional porque a perda do cargo s\u00f3 se daria em caso de viagem internacional sem autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso e o presidente Jo\u00e3o Goulart se encontrava no Rio Grande do Sul, local conhecido e dentro do pa\u00eds.\n\n\u201cO pessoal do Rio de Janeiro tem direito a gastar at\u00e9 R$ 400 mil [de Cot\u00e3o]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nBolsonaro fazia refer\u00eancia \u00e0 Cota para exerc\u00edcio da atividade parlamentar, conhecida como Cot\u00e3o. Trata-se de uma verba destinada a custear os \u201cgastos dos deputados exclusivamente vinculados ao exerc\u00edcio da atividade parlamentar\u201d e varia conforme o estado pelo qual o pol\u00edtico foi eleito. Os deputados do Rio de Janeiro podem gastar at\u00e9 R$ 429.108 por ano em passagens a\u00e9reas, telefonia, manuten\u00e7\u00e3o de escrit\u00f3rios, alimenta\u00e7\u00e3o, loca\u00e7\u00e3o ou fretamento de aeronaves e autom\u00f3veis, contrata\u00e7\u00e3o de consultoria, entre outros \u2013 o que equivale a um gasto mensal de R$ 35.759.\n\n\u201cEu n\u00e3o gastei R$ 200 mil [do valor a que tinha direito no Cot\u00e3o]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nBolsonaro usou, em 2017, R$ 222.949 do Cot\u00e3o. Deixou, portanto, de gastar R$ 206.159 aos quais tinha direito. Com isso, foi o 47\u00ba entre os deputados fluminenses no ranking de gastos com essa cota. Veja aqui a lista com valores utilizados por cada congressista.\n\n\u201cO portugu\u00eas nem pisava na \u00c1frica [quando houve escravid\u00e3o]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nOs portugueses, assim como outras na\u00e7\u00f5es europeias, participavam ativamente do com\u00e9rcio de escravos na \u00c1frica e estabeleceram feitorias no continente a partir do s\u00e9culo 15. Mais tarde, os portugueses colonizaram \u00e1reas na \u00c1frica \u2013 tanto que, atualmente, cinco pa\u00edses africanos t\u00eam o portugu\u00eas como l\u00edngua oficial, Angola, Mo\u00e7ambique, Guin\u00e9 Bissau, Cabo Verde e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.\n\nEstima-se que 4,8 milh\u00f5es de africanos foram trazidos para o Brasil por europeus entre os s\u00e9culos 16 e 19, descontando os que morreram durante o transporte. Junto com o Caribe, o Brasil foi o principal destino do tr\u00e1fico negreiro no per\u00edodo.\n\n\u201cA expectativa de vida do Piau\u00ed \u00e9 de 69 anos de idade\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nBolsonaro questionava setores de esquerda que diziam que pessoas com 65 anos \u201cse aposentariam mortas\u201d, e mencionou que a expectativa de vida no Piau\u00ed era superior a isso, o que est\u00e1 correto. Mas, segundo a mais recente t\u00e1bua de mortalidade do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, a esperan\u00e7a de vida de um piauiense ao nascer em 2016 era de 71,1 anos \u2013 ou seja, ainda maior do que o citado pelo candidato.\n\nO estado com pior desempenho neste indicador \u00e9 o Maranh\u00e3o, com 70,6 anos. J\u00e1 o melhor \u00edndice brasileiro \u00e9 o de Santa Catarina: 79,1 anos. A m\u00e9dia nacional \u00e9 de 75,8 anos. Os dados s\u00e3o mais atuais s\u00e3o referentes ao ano de 2016.\n\nEm discurso na C\u00e2mara dos Deputados no dia 5 de dezembro de 2002, Bolsonaro fez uma cr\u00edtica aos banqueiros: \u201crealmente os banqueiros s\u00e3o muito privilegiados neste pa\u00eds, onde falta patriotismo\u201d. O coment\u00e1rio foi feito como um elogio ao pronunciamento da ent\u00e3o deputada comunista Vanessa Grazziotin que criticava o sistema banc\u00e1rio no Brasil. Ap\u00f3s endossar a parlamentar, Bolsonaro atacou a indica\u00e7\u00e3o do embaixador Jos\u00e9 Viegas ao cargo de ministro da Defesa do primeiro governo petista.\n\nEm outra ocasi\u00e3o, em 1999, no programa C\u00e2mera Aberta, o deputado tamb\u00e9m atacou o relacionamento entre banqueiros e alguns parlamentares ao falar sobre a CPI dos Bancos, que investigou irregularidades no sistema financeiro.\n\n\u201cOs transportadores arcam com preju\u00edzo de R$ 1,5 bilh\u00e3o por ano, fruto do roubo de cargas no Brasil\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nSegundo a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Transporte Rodovi\u00e1rio de Cargas e Log\u00edstica (NTC&Log\u00edstica), em 2017, o preju\u00edzo do setor de transportes com roubo de cargas chegou a R$ 1,57 bilh\u00f5es no pa\u00eds. Foram 25.970 ocorr\u00eancias em todo o Brasil. De acordo com a entidade, os estados do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo concentram 81,56% dos casos.\n\n\u201cEu nunca disse que queria ser vice do A\u00e9cio\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nEm entrevista ao portal Infomoney, publicada no dia 22 de maio de 2014, Bolsonaro disse que se n\u00e3o fosse candidato \u00e0 Presid\u00eancia, gostaria de ser vice na chapa de A\u00e9cio Neves, presidenci\u00e1vel pelo PSDB naquele pleito. \u201cSeria uma grande honra pra mim\u201d, afirmou.\n\nA Unidade de Pol\u00edcia Pacificadora (UPP) do Complexo de favelas do Alem\u00e3o, na Zona Norte do Rio de Janeiro, foi inaugurada em 30 de maio de 2012, quase quatro anos depois do in\u00edcio do programa de policiamento de favelas na capital fluminense. A primeira UPP do Rio foi a da Santa Marta, no bairro de Botafogo, na Zona Sul, aberta em dezembro de 2008, durante o governo Sergio Cabral.\n\n\u201c[Pelo projeto do voto impresso aprovado no Congresso, o eleitor] N\u00e3o sairia com o papel (comprovante de voto), n\u00e3o\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nNo artigo 59-A da Lei das Elei\u00e7\u00f5es, inclu\u00eddo pela minirreforma eleitoral aprovada em setembro de 2015 pelo Congresso Nacional, est\u00e1 previsto que no processo de vota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica o registro impresso de cada voto \u201cser\u00e1 depositado, de forma autom\u00e1tica e sem contato manual do eleitor, em local previamente lacrado\u201d. Ou seja, o eleitor n\u00e3o poderia sair com o papel na m\u00e3o.\n\n\u201cTenho 500 projetos apresentados [na C\u00e2mara dos Deputados]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 Presid\u00eancia pelo PSL, durante o programa Roda Viva, da TV Cultura, no dia 30 de julho de 2018\n\nEm sete mandatos como deputado federal, Bolsonaro apresentou 172 projetos para criar ou mudar leis no pa\u00eds. Desses, 162 s\u00e3o Projetos de Lei (PL), um \u00e9 Projeto de Lei Complementar (PLC) e cinco s\u00e3o Propostas de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC). H\u00e1, neste momento, 81 propostas desse tipo de Bolsonaro (ou que tem o deputado como um dos autores) tramitando na Congresso Nacional.\n\nExistem outras 470 proposi\u00e7\u00f5es apresentadas pelo deputado nos arquivos da C\u00e2mara, mas n\u00e3o s\u00e3o projetos de lei. S\u00e3o emendas a processos correntes em comiss\u00f5es, indica\u00e7\u00f5es de autoridades para que prestem informa\u00e7\u00f5es em casos analisados pela C\u00e2mara, al\u00e9m de mensagens e manifesta\u00e7\u00f5es no plen\u00e1rio da Casa.\n\nEm entrevista ao programa C\u00e2mera Aberta, da TV Bandeirantes, no dia 23 de maio de 1999, Bolsonaro disse ser favor\u00e1vel \u00e0 tortura. \u201cSou favor\u00e1vel \u00e0 tortura, voc\u00ea sabe disso, e o povo tamb\u00e9m \u00e9\u201d, disse.\n\nNo mesmo programa, o atual candidato defendeu, na CPI dos Bancos, no Senado, que Chico Lopes, ex-presidente do Banco Central, fosse submetido ao \u201cpau-de-arara, t\u00e9cnica de tortura na qual a pessoa fica suspensa em um travess\u00e3o de madeira ou metal, com bra\u00e7os e p\u00e9s amarrados, enquanto sofre afogamentos, golpes com palmat\u00f3rias e choques el\u00e9tricos, por exemplo. Bolsonaro disse, ainda, que fecharia o Congresso Nacional caso fosse presidente e que \u201catrav\u00e9s do voto, n\u00e3o vai mudar nada\u201d no Brasil. \u201c[O voto] n\u00e3o muda absolutamente nada. S\u00f3 vai mudar quando n\u00f3s partimos para uma guerra civil aqui dentro\u201d.", "lang": "pt"}