{"title": "\u0141odzie podwodne na wyposa\u017ceniu Polskiej Marynarki Wojennej", "subtitle": "Janusz Paliot o tym, \u017ce niekt\u00f3re \u0142odzie podwodne zostan\u0105 wkr\u00f3tce zez\u0142omowane. Czy jednak to, o czym m\u00f3wi Janusz Palikot, mo\u017cemy zweryfikowa\u0107?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-4605", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/lodzie-podwodne-na-wyposazeniu-polskiej-marynarki-wojennej/", "vclaim": "Dla informacji dotycz\u0105cej z\u0142omowania okr\u0119t\u00f3w podwodnych nie mo\u017cna znale\u017a\u0107 \u017cadnych \u017ar\u00f3de\u0142. Weryfikacji za\u015b mo\u017cna podda\u0107 ewentualnie wycofanie okr\u0119t\u00f3w z eksploatacji.\n\nOdwo\u0142uj\u0105c si\u0119 do zapytania Marka Opio\u0142y do ministra obrony narodowej o terminy wycofania z eksploatacji okr\u0119t\u00f3w podwodnych i odpowiedzi na nie udzielonej \u2013 termin nie zosta\u0142 dok\u0142adnie okre\u015blony. Z drugiej strony \u2013 Ma\u0142gorzata Seku\u0142a-Szmajdzi\u0144ska podaje inne daty:\n\n\u201c (\u2026) maj\u0105 by\u0107 wycofane ze s\u0142u\u017cby: ORP \u02ddOrze\u0142\u02dd \u2013 w 2022 r. (po 38 latach), ORP \u02ddKondor\u02dd \u2013 w 2014 r., pozosta\u0142e okr\u0119ty: \u02ddSok\u00f3\u0142\u02dd, \u02ddS\u0119p\u02dd i \u02ddBielik\u02dd \u2013 w 2017 r. (4 ostatnie typu Kobben)\u201d.\n\nZa\u015b projekt \u201cKoncepcji rozwoju Marynarki Wojennej\u201d, do kt\u00f3rej odwo\u0142uje si\u0119 pos\u0142anka, nie jest dost\u0119pny w pe\u0142nej wersji.", "lang": "pl"}