{"title": "Ada Colau no ha salido en defensa de los CDR detenidos por terrorismo", "subtitle": "Las palabras de la alcaldesa de Barcelona que est\u00e1n circulando por WhatsApp y por las redes sociales son de abril de 2018", "author": "www.newtral.es", "date": "25 septiembre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-31245", "url": "https://www.newtral.es/ada-colau-no-ha-salido-en-defensa-de-los-cdr-detenidos-por-terrorismo/20190925/", "vclaim": "Las palabras de la alcaldesa de Barcelona que est\u00e1n circulando por WhatsApp y por las redes sociales son de abril de 2018\n\nUn v\u00eddeo de Ada Colau se est\u00e1 moviendo como si fuera actual en las redes sociales y por el servicio de mensajer\u00eda WhatsApp. La grabaci\u00f3n, compartida por varias cuentas de Facebook -entre ellas la del partido VOX en Trujillo-, muestra el momento en que la alcaldesa lamenta \u00abque se pueda imputar de terrorismo a gente que hace protestas pac\u00edficas\u00bb.\n\nEl v\u00eddeo se ha publicado en estas cuentas apenas un d\u00eda despu\u00e9s de la detenci\u00f3n de nueve personas vinculadas a los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR) este lunes 23 de septiembre. Sin embargo, las palabras de la alcaldesa de Barcelona son de abril de 2018.\n\nEl v\u00eddeo fue publicado en la cuenta de YouTube de Europa Press el 11 de abril de 2018. La alcaldesa de la ciudad condal asegur\u00f3 en ese entonces que le parec\u00eda \u00abun desprop\u00f3sito imputar de terrorismo a gente que hace protestas pac\u00edficas\u00bb un d\u00eda despu\u00e9s de la detenci\u00f3n de una mujer vinculada con los CDR.\n\nLa mujer en cuesti\u00f3n fue puesta en libertad provisional con medidas cautelares dos d\u00edas despu\u00e9s de su detenci\u00f3n por \u00abdirecci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en actos de sabotaje\u00bb. Colau tambi\u00e9n asegur\u00f3 que le parec\u00eda una ofensa a las v\u00edctimas de terrorismo y critic\u00f3 la banalizaci\u00f3n del terrorismo.\n\u2022 La detenida por el \u2018caso de los CDR\u2019 dispon\u00eda de documentaci\u00f3n del cuartel de la Guardia Civil de Barcelona, El Mundo, 10/04/2018", "lang": "es"}