{"title": "Pedro S\u00e1nchez no es \u00abel \u00fanico presidente europeo que se ha ido de vacaciones\u00bb", "subtitle": "Un texto viral arremete contra S\u00e1nchez por haberse ido de vacaciones, pero utiliza datos falsos al comparar al presidente con sus hom\u00f3logos europeos.", "author": "www.newtral.es", "date": "21 agosto 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-64005", "url": "https://www.newtral.es/bulo-pedro-sanchez-vacaciones-donana-marismillas/20200821/", "vclaim": "Durante las \u00faltimas semanas han circulado varias im\u00e1genes de Pedro S\u00e1nchez de vacaciones que no son actuales. Por un lado, una fotograf\u00eda tuiteada por la diputada de Vox Macarena Olona que mostraba a Pedro S\u00e1nchez sonriente en Lanzarote, pero que se tom\u00f3 en 2018, tal y como ya contamos en Newtral.es. Por otro, circula una imagen antigua de Pedro S\u00e1nchez y su mujer Bego\u00f1a G\u00f3mez sentados en una terraza. Dicha foto va acompa\u00f1ada de un texto que realiza varias afirmaciones falsas.\n\nEn primer lugar, la fotograf\u00eda se realiz\u00f3 en Moj\u00e1car, en julio de 2016, durante las vacaciones que el l\u00edder del PSOE se tom\u00f3 despu\u00e9s de perder las elecciones generales celebradas una semana antes en favor de Mariano Rajoy.\n\nLa fotograf\u00eda la public\u00f3 un usuario de Twitter respondiendo a una broma de Jot Down Magazine respecto al paradero de S\u00e1nchez, que apenas se hab\u00eda dejado ver despu\u00e9s del batacazo electoral. Tambi\u00e9n se mueve como actual una foto de ese mismo verano en la que Pedro S\u00e1nchez lee a Haruki Murakami.\n\nEn cuanto a las afirmaciones realizadas en el texto, S\u00e1nchez no es el \u00fanico presidente europeo que se ha tomado unas vacaciones. Por ejemplo, Emmanuel Macron ha pasado unas semanas en el Fuerte de Bregan\u00e7on, la residencia estival de los jefes de Estado franceses, situada al sureste del pa\u00eds; mientras que el primer ministro italiano, Giuseppe Conte, fue fotografiado a principios de agosto en las playas de San Felipe Circeo, a 100 kil\u00f3metros de la capital.\n\nDurante sus vacaciones en Lanzarote en la residencia de La Mareta, S\u00e1nchez ha llevado a cabo varios actos oficiales, como un encuentro oficial con el presidente del Gobierno de Canarias, \u00c1ngel V\u00edctor Torres, la participaci\u00f3n por videoconferencia en la conferencia internacional de apoyo al L\u00edbano, en una reuni\u00f3n del Consejo Europeo y en dos reuniones del Comit\u00e9 de Seguimiento del Coronavirus, adem\u00e1s del encuentro con el rey en el Palacio de Miravent.\n\nOtro mensaje viral relacionado con este recrimina las vacaciones de \u00ablujo desmedido\u00bb del presidente. Sin embargo, los destinos que han trascendido han sido los habituales para un presidente del Gobierno. S\u00e1nchez se fue a La Mareta el pasado 5 de agosto, seg\u00fan El Pa\u00eds. La casa fue un regalo del rey Husseiin II de Jordania a Juan Carlos I, y fue cedida por Felipe VI a Patrimonio Nacional en 2015. El presidente pas\u00f3 all\u00ed la nochevieja de 2018.\n\nEl 14 de agosto S\u00e1nchez se march\u00f3 al Las Marismillas, seg\u00fan inform\u00f3 La Raz\u00f3n. Moncloa informa de que su regreso a Madrid estaba planeado para el d\u00eda 21, una semana despu\u00e9s. El palacio es una residencia presidencial que se encuentra en el Parque de Do\u00f1ana (Huelva). Expresidentes como Felipe Gonz\u00e1lez, Aznar, Zapatero o Rajoy tambi\u00e9n han hecho uso de este complejo.\n\nHemos consultado a Moncloa si se han presupuestado las vacaciones del presidente, as\u00ed como por el coste del mantenimiento anual de La Mareta y de Las Marismillas. Actualizaremos dicha informaci\u00f3n una vez obtengamos los datos.\n\nS\u00e1nchez tampoco es el \u00fanico presidente europeo que dispone de varios Falcon\n\nEl Ej\u00e9rcito no cuenta con dos Falcon, como dice el texto que acompa\u00f1a la imagen viral, sino que dispone de cinco aviones Falcon 900 destinados al transporte de autoridades, as\u00ed como de dos Airbus A310. La flota, perteneciente al 45 Grupo de las Fuerzas A\u00e9reas est\u00e1 a disposici\u00f3n tanto del Gobierno como de la Casa Real.\n\nLos aviones de esta unidad del Ej\u00e9rcito tambi\u00e9n se utilizan para el transporte de personal a diferentes operaciones en curso de las Fuerzas Armadas, as\u00ed como para realizar aeroevacuaciones m\u00e9dicas o en misiones de ayuda humanitaria. Por otra parte, los mandatarios espa\u00f1oles tambi\u00e9n pueden disponer de los helic\u00f3pteros Super Puma de la 402 Escuadr\u00f3n de Fuerzas A\u00e9reas, cuya misi\u00f3n es, principalmente, el transporte de autoridades.\n\nUna flota como la del Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol no es algo fuera de lo com\u00fan en Europa. Macron cuenta con seis Falcon a su disposici\u00f3n, as\u00ed como de un Airbus A330 y de los Super Puma con los que cuenta el Escuadr\u00f3n de Transporte 60 del Ej\u00e9rcito franc\u00e9s.\n\nLa utilizaci\u00f3n de estos recursos por parte de los mandatarios espa\u00f1oles no est\u00e1 regulada en nuestro pa\u00eds. Las \u00fanicas reglas escritas al respecto se encuentran en un C\u00f3digo de Buen Gobierno de los miembros del Gobierno y de los altos cargos de la Administraci\u00f3n General del Estado, elaborado en 2005.\n\nEn \u00e9l se especifica que los miembros del Gobierno \u00abadministrar\u00e1n los recursos p\u00fablicos con austeridad\u00bb o que \u00abse abstendr\u00e1n de realizar un uso impropio de los bienes y servicios que la Administraci\u00f3n General del Estado pone a su disposici\u00f3n por raz\u00f3n del cargo\u00bb. Sin embargo, son definiciones demasiado abiertas a interpretaciones, adem\u00e1s de que no est\u00e1n definidas las consecuencias del incumplimiento del C\u00f3digo m\u00e1s all\u00e1 de asegurar que el Consejo de Ministros \u00abadoptar\u00e1 las medidas oportunas\u00bb.\n\nEl Departamento de Seguridad de Moncloa es el que decide qu\u00e9 medios son necesarios movilizar para los traslados de los miembros del Gobierno. Desde Moncloa explicaron a Europa Press en 2018 que, sin entrar a diferenciar entre viajes oficiales o de otra \u00edndole, estos \u00abse deber\u00edan producir siempre por medios oficiales, nunca comerciales, y por transporte a\u00e9reo siempre que fuera posible\u00bb, una decisi\u00f3n consolidada en 2015 despu\u00e9s de que un piloto de Germanwings estrellase deliberadamente en los Alpes el avi\u00f3n que manejaba.\n\nEl coste unitario de los viajes realizados por miembros de la Casa Real o del Gobierno en estos aparatos se considera material clasificado, tal como explic\u00f3 el propio Gobierno el pasado abril ante una pregunta parlamentaria lanzada por la diputada de Vox, Patricia de las Heras.\n\nEspa\u00f1a no es el pa\u00eds europeo con m\u00e1s muertes por coronavirus\n\nEl texto que acompa\u00f1a la foto de S\u00e1nchez en Moj\u00e1car afirma que el presidente es el \u00fanico en Europa que lidera un pa\u00eds con 50.000 muertos y con r\u00e9cord de infectados en verano. Con 70.420 casos en los \u00faltimos 14 d\u00edas, Espa\u00f1a lidera los incrementos en los contagios en la Uni\u00f3n Europea, pero es falso que hayan muerto 50.000 personas por coronavirus en Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, Francia, Italia o Reino Unido acumulan m\u00e1s muertes por COVID-19 que nuestro pa\u00eds.\n\nEn primer lugar, la tasa de mortalidad de un pa\u00eds no se calcula bas\u00e1ndose en el n\u00famero de muertes, sino calculando cuanta gente ha fallecido por cada 100.000 habitantes. La Universidad John Hopkins estima que Espa\u00f1a es el sexto pa\u00eds del mundo (y el quinto de Europa) con m\u00e1s muertes por COVID-19.\n\nLas cifras oficiales \u2014recopiladas por el Ministerio de Sanidad pero distribuidas por los gobiernos de las diferentes comunidades aut\u00f3nomas\u2014 est\u00e1n lejos de alcanzar esa cifra. A fecha de publicaci\u00f3n de este art\u00edculo son 28.838.\n\nEs el informe MoMo, elaborado por el Instituto de Salud Carlos III (y que depende del Ministerio de Ciencia) el que estima en 44.636 el exceso de muertes respecto al mismo periodo del a\u00f1o pasado. El informe se elabora observando las muertes producidas por todas las causas, mientras que Sanidad y las comunidades solo registran las muertes atribuibles a la COVID-19.", "lang": "es"}