{"title": "Costa disse a verdade sobre os bons resultados no saldo migrat\u00f3rio?", "subtitle": "\u201cPela primeira vez desde o in\u00edcio da crise, o saldo migrat\u00f3rio em Portugal foi positivo em 2017.\" As palavras s\u00e3o do Primeiro-Ministro - e os n\u00fameros provam que tem raz\u00e3o.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-11-16T20:25:54Z", "vclaim_id": "vclaim-id-12749", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/costa-disse-a-verdade-sobre-os-bons-resultados-no-saldo-migratorio", "vclaim": "O primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa destacou hoje o facto de o saldo migrat\u00f3rio em Portugal ter sido positivo em 2017, de acordo com dados divulgados pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE). Costa sublinhou que \u00e9 a \u201cprimeira vez\u201d que isso acontece desde o in\u00edcio da crise econ\u00f3mica e considerou que se trata de um \u201csinal de confian\u00e7a\u201d, na medida em que \u201cningu\u00e9m vem trabalhar para um pa\u00eds em que n\u00e3o tenha a expectativa de poder encontrar emprego e poder desenvolver a sua carreira\u201d.\n\nOs dados do INE est\u00e3o plasmados no relat\u00f3rio \u201cEstat\u00edsticas Demogr\u00e1ficas - 2017\u201d, segundo o qual \u201cem 2017 e ap\u00f3s seis anos de crescimento migrat\u00f3rio negativo, o n\u00famero de imigrantes permanentes (36.639) ultrapassou o de emigrantes permanentes (31.753), resultando num saldo migrat\u00f3rio positivo de 4.886 pessoas (-8.348 em 2016)\u201d.\n\nNa tabela de varia\u00e7\u00e3o populacional do relat\u00f3rio, confirma-se que o saldo migrat\u00f3rio foi sempre negativo entre 2012 (-37.352 pessoas) e 2016 (-8.348), at\u00e9 \u00e0 invers\u00e3o para saldo positivo em 2017. E consultando os dados compilados na Pordata, verifica-se que em 2010 e 2011 tamb\u00e9m foi negativo. O \u00faltimo saldo migrat\u00f3rio positivo registara-se em 2009.\n\nAo evocar o \u201cin\u00edcio da crise\u201d, Costa estaria a referir-se ao pedido de resgate financeiro do Estado portugu\u00eas em 2011. Pelo que ao fazer esta declara\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a ser...", "lang": "pt"}