{"title": "Est\u00e1tua de Lincoln foi vandalizada com inscri\u00e7\u00e3o de \"racista\" nas recentes manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo nos EUA?", "subtitle": "O 16\u00ba presidente dos EUA destacou-se na Hist\u00f3ria como o l\u00edder pol\u00edtico que garantiu a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura nos EUA, depois de vencer a Guerra Civil (1861-1865) contra os estados confederados secessionistas e pr\u00f3-esclavagismo. No entanto, uma est\u00e1tua de Abraham Lincoln ter\u00e1 sido vandalizada com a inscri\u00e7\u00e3o de \"racista\" no decurso das recentes manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo nos EUA, de acordo com uma imagem que est\u00e1 a propagar-se nas redes sociais. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-09T15:31:29+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45387", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/estatua-de-lincoln-foi-vandalizada-com-inscricao-de-racista-nas-recentes-manifestacoes-anti-racismo-nos-eua", "vclaim": "\"A imbecilidade elevada ao hex\u00e1gono, est\u00e1tua de Lincoln vandalizada com a palavra 'racista'. Que foi simplesmente o homem que acabou com a escravatura na gringol\u00e2ndia, loucos\", denuncia-se em mensagem associada a uma das publica\u00e7\u00f5es em causa.\n\nNo contexto das manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo em curso nos EUA, desde h\u00e1 cerca de uma semana, ap\u00f3s o homic\u00eddio do cidad\u00e3o afro-americano George Floyd, em Minneapolis, a 25 de maio, v\u00edtima de viol\u00eancia policial registada em v\u00eddeo, quase todas as partilhas desta imagem nos \u00faltimos dias sugerem que se trata de um acto de vandalismo perpetrado no \u00e2mbito dessas manifesta\u00e7\u00f5es, salientando o paradoxo de se classificar como \"racista\" precisamente o chefe de Estado que aboliu a escravatura no pa\u00eds.\n\nConsultando os respetivos coment\u00e1rios, ali\u00e1s, verifica-se que \u00e9 essa a interpreta\u00e7\u00e3o da maior parte das pessoas.\n\nConfirma-se que uma est\u00e1tua de Abraham Lincoln foi vandalizada com a inscri\u00e7\u00e3o de \"racista\" nas recentes manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo nos EUA?\n\nN\u00e3o. Esta imagem j\u00e1 circula nas redes sociais desde meados de 2017, atrav\u00e9s de diversas publica\u00e7\u00f5es sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com as mais recentes manifesta\u00e7\u00f5es anti-racismo.\n\nMais concretamente, a fotografia em causa foi captada em agosto de 2017 na cidade de San Juan, capital de Porto Rico, um Estado livre associado aos EUA, arquip\u00e9lago localizado nas Grandes Antilhas do Mar das Cara\u00edbas.\n\nA est\u00e1tua de Lincoln que aparece na imagem situa-se na zona hist\u00f3rica de San Juan, em frente a uma escola baptizada tamb\u00e9m com o nome do antigo presidente dos EUA. O acto de vandalismo ocorreu portanto h\u00e1 cerca de tr\u00eas anos.\n\nEm v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es recentes que detect\u00e1mos chega-se ao ponto de indicar que a est\u00e1tua vandalizada se situa em Washington D.C., no emblem\u00e1tico Lincoln Memorial. \u00c9 uma alega\u00e7\u00e3o falsa.\n\nImporta ainda salientar que tamb\u00e9m est\u00e3o a espalhar-se nas redes sociais mais imagens falsas de supostos actos de vandalismo nesse mesmo Lincoln Memorial, j\u00e1 sinalizadas pela Snopes como sendo manipuladas para reproduzir desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}