{"title": "K\u00ebrc\u00ebnimi i Rrem\u00eb i Serb\u00ebve p\u00ebr Asociacion", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6599", "url": "https://kallxo.com/krypometer/kercenimi-rreme-serbeve-per-asociacion/", "vclaim": "\u201cNe nuk do ta lusim ask\u00ebnd p\u00ebr zbatimin e k\u00ebsaj marr\u00ebveshje [Asociacionit]. N\u00ebse gjat\u00eb jav\u00ebve t\u00eb ardhshme nuk do t\u00eb ket\u00eb hapa konkret\u00eb p\u00ebr formimin e AKS-s\u00eb, p\u00ebrfaq\u00ebsuesit e serb\u00ebve n\u00eb marr\u00ebveshje me shtetin e tyre [Serbin\u00eb] do t\u00eb fillojn\u00eb ta formojn\u00eb vet\u00eb \u2018Zajednic\u00ebn\u2019. K\u00ebt\u00eb do ta b\u00ebjm\u00eb deri m\u00eb 15 shkurt 2017\u201d, kishte deklaruar Gjuriq.", "lang": "sq"}