{"title": "Macri: \u201cPor primera vez en 30 a\u00f1os se anotan m\u00e1s chicos en la escuela p\u00fablica -primaria y jard\u00edn- que en la privada\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3559\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2013/10/macri-1.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><br /><span cl", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-390", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/macri-por-primera-vez-en-30-anos-se-anotan-mas-chicos-en-la-escuela-publica-primaria-y-jardin-que-en-la-privada/", "vclaim": "En una en el programa \u201cAlmorzando con Mirtha Legrand\u201d, el jefe de Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, Mauricio Macri, destac\u00f3 que \u201cpor primera vez en 30 a\u00f1os se anotan m\u00e1s chicos en la escuela p\u00fablica en la Ciudad de Buenos Aires -primaria y jard\u00edn- que en la privada\u201d.\n\nEs exagerado afirmar que por primera vez desde 1983 la matr\u00edcula de alumnos en las primarias y jardines estatales de la Ciudad de Buenos Aires aument\u00f3 m\u00e1s que la privada. Lo que s\u00ed es verdadero es que en 2013 se registr\u00f3 un aumento de la matr\u00edcula estatal, que en el caso del nivel primario no se daba desde hace diez a\u00f1os.\n\nSeg\u00fan un de la Direcci\u00f3n General de Evaluaci\u00f3n de la Calidad Educativa (DGECE) del Ministerio de Educaci\u00f3n porte\u00f1o, en 2013 la matr\u00edcula del nivel inicial y del primario com\u00fan aument\u00f3 un 1,3% y 0,4%, respectivamente, si se las compara con 2012. En el sector privado, en cambio, la matr\u00edcula se redujo un 1,6% en ambos niveles.\n\nNinguno de los incrementos es alto, pero revirtieron la curva descendente de la cantidad de alumnos de jard\u00edn y primarias estatales de la Ciudad.\n\nSin embargo, seg\u00fan un realizado por Chequeado.com en base a fuentes oficiales, no es la primera vez que esto ocurre desde 1983 hasta la actualidad. En las \u00faltimas tres d\u00e9cadas -el tiempo de comparaci\u00f3n que utiliz\u00f3 Macri- hubo otros momentos durante los cuales la matr\u00edcula estatal creci\u00f3 por encima de la privada. En el nivel inicial eso se produjo en los a\u00f1os de crisis (2001 y 2002), y en el nivel primario durante los primeros a\u00f1os posteriores a la restauraci\u00f3n de la democracia (1984, 1985 y 1986) y tambi\u00e9n en el per\u00edodo de crisis econ\u00f3mica (ver ).\n\nEl aumento de los alumnos en los colegios primarios estatales de la Ciudad no se daba desde 2003. Los especialistas consultados, no obstante, advierten que a\u00fan es prematuro hablar de un cambio de tendencia y que el resultado logrado haya sido producto espec\u00edficamente de las pol\u00edticas educativas adoptadas por la gesti\u00f3n actual.\n\n\u201cLa ca\u00edda en la matr\u00edcula primaria estatal es una novedad hist\u00f3rica y ocurre por primera vez a nivel total nacional a partir del 2003\u201d, afirm\u00f3 a Chequeado.com Alieto Guadagni, director del Centro de Estudios de la Educaci\u00f3n Argentina (CEA) de la Universidad de Belgrano. El tambi\u00e9n miembro de la Academia Nacional de Educaci\u00f3n agreg\u00f3 que, en el caso de la Ciudad, \u201ccon estas cifras acerca de 2013 no estamos en presencia de un recupero significativo de la matr\u00edcula estatal\u201d.\n\nFlavio Buccino, especialista en Gesti\u00f3n Educativa y ex director de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n de la Legislatura entre 2008 y 2009, coincidi\u00f3: \u201cSi no hay una tendencia marcada durante varios a\u00f1os de aumento sucesivo, es apresurado afirmar que cambi\u00f3 la situaci\u00f3n\u201d. Y remarc\u00f3 que una de las posibles causas del aumento de la matr\u00edcula estatal puede deberse a un cambio en la p\u00e9rdida del valor de los ingresos, producto de la inflaci\u00f3n. \u201cA diferencia de lo que ocurri\u00f3 entre 2003 y 2012, per\u00edodo en que los porte\u00f1os eligieron la escuela privada, lo que puede estar ocurriendo es lo inverso\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nUna de la Direcci\u00f3n Nacional de Informaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Calidad Educativa (DINIECE) del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, cuyo autor es Leandro Bottinelli -soci\u00f3logo (UBA) e investigador de la Universidad Pedag\u00f3gica (UNIPE), confirma este comportamiento. Seg\u00fan el documento de DINIECE, en ciclos de mejora econ\u00f3mica, como en los per\u00edodos 1964-1973 y 2003-2012, la matr\u00edcula privada aumenta debido a la mayor capacidad de gasto de los hogares, \u201cy en la prolongada recesi\u00f3n 1998-2002 se observa un leve y puntual retroceso de la matriculaci\u00f3n en privada que es dif\u00edcil encontrar en otro punto de la serie\u201d.\n\n\u201cLo que es dif\u00edcil argumentar, con los actuales datos, es que la matr\u00edcula del sector estatal mejor\u00f3 por las pol\u00edticas educativas de la gesti\u00f3n actual\u201d, subray\u00f3 Buccino. Tal es el caso del trabajo realizado en infraestructura edilicia, el establecimiento de ingl\u00e9s desde primer grado o el Plan Sarmiento con la distribuci\u00f3n gratuita de netbooks, que en la Ciudad est\u00e1 orientado s\u00f3lo a la escuela primaria estatal.\n\nPara Axel Rivas, investigador principal del Programa de Educaci\u00f3n del Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (CIPPEC), el aumento de la matr\u00edcula estatal en ambos niveles \u201cpuede ser una combinaci\u00f3n de tres factores: el aumento de las cuotas en colegios privados, el estancamiento del poder adquisitivo de la poblaci\u00f3n y las mejoras de la educaci\u00f3n p\u00fablica. De todas maneras, la mejora de 2013 no es un cambio abrupto, sino un leve cambio\u201d, concluy\u00f3.", "lang": "es"}