{"title": "S\u00ed, el presidente brasile\u00f1o fue declarado hu\u00e9sped de honor en Santa Fe, Argentina, pero no fue el \u00fanico", "subtitle": "Una captura de imagen del decreto oficial donde el Gobierno de la Provincia argentina de Santa Fe declara hu\u00e9sped de honor al presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, circul\u00f3 en redes sociales en el marco de la Cumbre del Mercosur, celebrada del 15 al 17 de julio pasados. Sin embargo, la gobernaci\u00f3n no condecor\u00f3 solamente a Bolsonaro sino a todos los presidentes que asistieron al", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-07-25T00:06:46+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25307", "url": "https://factual.afp.com/si-el-presidente-brasileno-fue-declarado-huesped-de-honor-en-santa-fe-argentina-pero-no-fue-el-unico", "vclaim": "S\u00ed, el presidente brasile\u00f1o fue declarado hu\u00e9sped de honor en Santa Fe, Argentina, pero no fue el \u00fanico\n\nUna captura de imagen del decreto oficial donde el Gobierno de la Provincia argentina de Santa Fe declara hu\u00e9sped de honor al presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, circul\u00f3 en redes sociales en el marco de la Cumbre del Mercosur, celebrada del ulio pasados. Sin embargo, la gobernaci\u00f3n no condecor\u00f3 solamente a Bolsonaro sino a todos los presidentes que asistieron al evento. Adem\u00e1s, esta distinci\u00f3n suele ser una pr\u00e1ctica protocolar.\n\nSi bien la noticia de que Bolsonaro fue declarado hu\u00e9sped de honor circul\u00f3 primero en el \u00e1mbito pol\u00edtico local y en grupos de WhatsApp, referentes argentinos como la precandidata a diputada nacional Myriam Bregman (Frente de Izquierda y de los Trabajadores) y periodistas lo difundieron sin aclarar que todos los presidentes que participaron en la Cumbre fueron distinguidos. Ambos mensajes fueron retuiteados m\u00e1s de 500 veces.\n\nEn Facebook tambi\u00e9n aparecieron publicaciones que se\u00f1alaron que Bolsonaro hab\u00eda sido declarado \u201chu\u00e9sped de honor\u201d en Santa Fe o incluso \u201cciudadano ilustre\u201d.\n\nSin embargo, ambas distinciones son diferentes. Mientras que se declara \u201chu\u00e9sped de honor\u201d a un visitante extranjero durante el per\u00edodo de su visita, la categor\u00eda de \u201cciudadano ilustre\u201d debe ser aprobada por el Poder Legislativo.\n\nDe todos modos, las diversas publicaciones viralizadas no aclaraban que fueron todos los participantes de la Cumbre quienes recibieron la menci\u00f3n de \u201chu\u00e9sped de honor\u201d, entre ellas una de Octavio Crivaro, precandidato a diputado nacional por el Frente de Izquierda.\n\n\u201cEl derechista Bolsonaro visita Santa Fe y el gobernador Lifschitz lo declara hu\u00e9sped de honor. \u00bfQu\u00e9 clase de progresismo le da la bienvenida a este defensor de la dictadura militar, racista, mis\u00f3gino y homof\u00f3bico?\u201d, escribi\u00f3 Crivaro.\n\nQu\u00e9 fue lo que pas\u00f3\n\nEl gobernador Miguel Lifschitz, del socialista Frente Progresista, nombr\u00f3 hu\u00e9sped de honor a todos los presidentes presentes en la LIV Cumbre de Jefes de Estado del Mercosur y Estados Asociados y no solamente al de Brasil. Efectivamente, los decretos reconocen como \u201chu\u00e9sped de honor a los presidentes de la Naci\u00f3n Argentina, Mauricio Macri; del Estado Plurinacional de Bolivia, Juan Evo Morales; de la Rep\u00fablica Federativa del Brasil, Jair Messias Bolsonaro; la Rep\u00fablica de Chile, Miguel Juan Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era; de la Rep\u00fablica del Paraguay, Mario Ben\u00edtez; y de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, Tabar\u00e9 Ram\u00f3n V\u00e1zquez\u201d.\n\nSeg\u00fan el sitio web oficial del gobierno provincial, \u201cdicho reconocimiento responde a que la investidura de los ilustres visitantes merece destacarse y que se le brinden los reconocimientos que sus cargos exigen\u201d.\n\nEl \u00e1rea de Ceremonial del Gobierno de Santa Fe se\u00f1al\u00f3 a Reverso que estas distinciones \u201cse tratan de un acto de cortes\u00eda\u201d.\n\nAdem\u00e1s, estas distinciones del Gobierno de Santa Fe suelen ser una pr\u00e1ctica protocolar. Un ejemplo similar se dio en 2011, cuando el entonces gobernador de Santa Fe, Hermes Binner, de un signo opositor y enfrentado al gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, entreg\u00f3 el mismo reconocimiento a la expresidenta, quien en marzo de 2011 ejerc\u00eda el final de su primer mandato.\n\nEsta verificaci\u00f3n fue realizada por el proyecto colaborativo Reverso. Participaron periodistas de Chequeado y AFP.", "lang": "es"}