{"title": "Anvisa classificou ivermectina como rem\u00e9dio controlado para \u2018coibir compra indiscriminada\u2019", "subtitle": "Medicamento n\u00e3o tem efic\u00e1cia comprovada contra covid-19; publica\u00e7\u00f5es no Facebook insinuam motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-59712", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/anvisa-classificou-ivermectina-como-remedio-controlado-para-coibir-compra-indiscriminada/", "vclaim": "Uma norma da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) que classificou o verm\u00edfugo ivermectina como rem\u00e9dio controlado motivou desinforma\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Postagens no Facebook que questionam a decis\u00e3o da Anvisa afirmam que o f\u00e1rmaco \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o barata para combater a covid-19; no entanto, n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de sua efic\u00e1cia.\n\nOs posts insinuam ainda que a norma da ag\u00eancia teria motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2014 a Anvisa, no entanto, justificou a medida como uma forma de evitar a \u201ccompra indiscriminada\u201d de medicamentos divulgados como poss\u00edveis tratamentos para o novo coronav\u00edrus. Como esses rem\u00e9dios s\u00e3o usados no combate a outras doen\u00e7as, \u00e9 necess\u00e1rio garantir o estoque para outros pacientes.\n\ncheca postagens virais sobre a pandemia do novo coronav\u00edrus que possam espalhar desinforma\u00e7\u00e3o. Este tipo de conte\u00fado gera descren\u00e7a em \u00f3rg\u00e3os oficiais de sa\u00fade e pode levar as pessoas a n\u00e3o respeitarem medidas recomendadas por autoridades sanit\u00e1rias, necess\u00e1rias para o combate da pandemia. As duas publica\u00e7\u00f5es verificadas foram compartilhadas mais de 2,1 mil vezes em 24h.\n\nResolu\u00e7\u00e3o da Diretoria Colegiada (RDC) 405/2020 na \u00faltima quinta-feira, 23, na qual estabelece regras de controle espec\u00edficas para a prescri\u00e7\u00e3o, a dispensa\u00e7\u00e3o e a escritura\u00e7\u00e3o de cloroquina, hidroxicloroquina, nitazoxanida e ivermectina. A partir de agora, a compra desses produtos em farm\u00e1cias s\u00f3 \u00e9 permitida com a apresenta\u00e7\u00e3o de receita m\u00e9dica em duas vias \u2014 uma delas fica retida na loja. Cada receita tem validade de 30 dias e pode ser usada apenas uma vez.\n\nSegundo a Anvisa, a medida visa \u201ccoibir a compra indiscriminada de medicamentos que t\u00eam sido amplamente divulgados como potencialmente ben\u00e9ficos no combate \u00e0 infec\u00e7\u00e3o humana pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2), embora ainda n\u00e3o existam estudos conclusivos sobre o uso desses f\u00e1rmacos para o tratamento da covid-19\u201d. O exageravam os benef\u00edcios de todos os rem\u00e9dios citados pela Anvia\n\nOutra inten\u00e7\u00e3o da norma \u00e9 garantir o estoque dos medicamentos para quem precisa deles para outras doen\u00e7as. A hidroxicloroquina \u00e9 um f\u00e1rmaco h\u00e1 muito tempo utilizado para tratar mal\u00e1ria, l\u00fapus e artrite reumat\u00f3ide . Desde que ela foi defendida pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido) como poss\u00edvel tratamento da covid-19, pessoas com estas enfermidades passaram a relatar dificuldade em encontr\u00e1-la nas farm\u00e1cias\n\nj\u00e1 haviam sido inclu\u00eddas Portaria 344/1998 . Agora, elas foram retiradas dessa primeira listagem e foram inseridas na RDC 405/2020, juntamente com a ivermectina.\n\nO Conselho Federal de Farm\u00e1cia (CFF) considera as restri\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas. \u201cElas exigem o acesso mediante um acompanhamento mais criterioso\u201d, disse a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o por e-mail. A entidade fez um levantamento sobre a alta dos medicamentos nos primeiros meses deste ano em compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior:\n\nA ivermectina \u00e9 um medicamento usado contra parasitoses como piolho e sarna. Sua poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o no tratamento da covid-19 foi inicialmente impulsionado por uma pesquisa da universidade australiana Monash University, que detectou a elimina\u00e7\u00e3o de 100% do coronav\u00edrus em laborat\u00f3rio em 48h. A universidade, no entanto, avisou expressamente que seu uso no tratamento da covid-19 continuava sem comprova\u00e7\u00e3o\n\nN\u00e3o \u00e9 raro que subst\u00e2ncias eliminem o v\u00edrus em testes de laborat\u00f3rio, mas isso n\u00e3o prova sua efic\u00e1cia in vivo \u2014 isto \u00e9, nos seres humanos. \u201cIn vivo, n\u00e3o tem nenhuma efic\u00e1cia contra o coronav\u00edrus. A gente n\u00e3o disp\u00f5e de nenhum dado conclusivo\u201d, diz Jamal Suleiman, infectologista do Instituto Em\u00edlio Ribas.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}