{"title": "No, los veh\u00edculos aparcados en una plaza para personas con discapacidad en esta foto no son los coches oficiales de Ayuso y Almeida", "subtitle": "", "author": "maldita.es", "date": "2020-06-11 14:38:46", "vclaim_id": "vclaim-id-46383", "url": "https://maldita.es/malditobulo/2020/06/11/coche-almeida-ayuso-aparcado-discapacitados/", "vclaim": "Circula en redes una imagen de la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, y el alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, comiendo en una terraza junto al presidente de la Confederaci\u00f3n de Empresarios de Madrid (CEIM) y vicepresidente de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresariales (CEOE), Miguel Garrido, y al presidente de la Academia Madrile\u00f1a de Gastronom\u00eda, Luis Su\u00e1rez de Lezo. Dicha imagen se mueve con un texto que les acusa de haber aparcado sus coches oficiales en una \"plaza de discapacitados\". Es un bulo: los veh\u00edculos de la imagen no son los coches oficiales de Ayuso y Almeida. Adem\u00e1s, tanto la Comunidad de Madrid como el Ayuntamiento de Madrid niegan que esos sean sus coches oficiales.\n\nLa imagen tambi\u00e9n critica que ninguno de los comensales lleve mascarilla o mantenga la distancia de seguridad, pero la orden ministerial que impone el uso de la mascarilla incluye como excepci\u00f3n la \"ingesta de alimentos y bebidas\".\n\nLas pegatinas ambientales de los veh\u00edculos no coinciden con la del coche oficial de Almeida\n\nEl Ayuntamiento de Madrid tiene publicado un listado con todos los veh\u00edculos oficiales que forman parte del parque m\u00f3vil municipal. Al inicio de esa lista, se puede ver que los veh\u00edculos de representaci\u00f3n (incluido el utilizado por Almeida) son h\u00edbridos y el\u00e9ctricos y de 0 emisiones.\n\nSeg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT), los distintivos ambientales para veh\u00edculos de 0 emisiones como el de Almeida son azules, mientras que ninguno de los dos coches que aparecen en la foto tienen un distintivo de ese color.\n\nEl modelo del coche oficial de Ayuso es distinto a los que aparecen en la foto\n\nEl portal de transparencia de la Comunidad de Madrid tambi\u00e9n recoge en un listado los veh\u00edculos oficiales de su parque m\u00f3vil, donde se ve que el utilizado por Isabel D\u00edaz Ayuso es un todoterreno Range Rover Evoque.\n\nEl coche de detr\u00e1s tambi\u00e9n es un todoterreno, pero es un BMW, no un Range Rover Evoque. Esto se puede comprobar con mayor claridad en otra foto subida a Twitter por Miguel Garrido, quien tambi\u00e9n acudi\u00f3 a la comida.\n\nEn cualquier caso, ni el todoterreno BMW ni el otro veh\u00edculo coinciden en apariencia con el Range Rover Evoque de Isabel D\u00edaz Ayuso.\n\nAyuntamiento y Comunidad niegan que esos veh\u00edculos sean de Ayuso o Almeida\n\nEn declaraciones a Maldita.es, el Ayuntamiento de Madrid ha asegurado que \"ninguno de los coches que aparecen en la foto es del alcalde\". Por su parte, la Comunidad de Madrid nos niega tambi\u00e9n que alguno de esos veh\u00edculos sea de Isabel D\u00edaz Ayuso.\n\nComo decimos, otra de las personas que estuvo en esa comida es Miguel Garrido, quien en un tuit public\u00f3 otra imagen del encuentro.\n\nEn respuesta a la imagen, algunos usuarios criticaron que los veh\u00edculos de Almeida y Ayuso estuvieran aparcados en una plaza para personas con discapacidad, una acusaci\u00f3n que tambi\u00e9n neg\u00f3 el propio Miguel Garrido en un tuit posterior.\n\nEst\u00e1 permitido no usar mascarilla durante \"la ingesta de alimentos y bebidas\"\n\nOtros usuarios han criticado a Almeida y Ayuso por no llevar puesta la mascarilla en la foto. Sin embargo, aunque una orden ministerial del 19 de mayo establec\u00eda el uso obligatorio de las mascarillas, inclu\u00eda una serie de excepciones como la \"ingesta de alimentos y bebidas\". Puedes leer la orden completa aqu\u00ed.\n\nMaldita.es ha intentado hablar con el restaurante La Malaje, donde comieron Almeida y Ayuso, pero no han respondido a ninguna de nuestras llamadas. Tampoco han contestado los locales que aparecen al otro lado de la carretera (donde est\u00e1n aparcados los veh\u00edculos), llamados Domi y La Quinter\u00eda. En el caso de que consigamos hablar con alguno de ellos, actualizaremos este art\u00edculo para que conste su versi\u00f3n.", "lang": "es"}