{"title": "Taxar bebidas a\u00e7ucaradas melhora mesmo a sa\u00fade?", "subtitle": "O Governo resolveu taxar refrigerantes em nome da sa\u00fade dos portugueses, porque se faz assim noutros pa\u00edses. Fomos ler estudos e ver as experi\u00eancias i...", "author": "observador.pt", "date": "21 Out 2016, 09:11", "vclaim_id": "vclaim-id-2609", "url": "https://observador.pt/factchecks/taxar-bebidas-acucaradas-melhora-mesmo-a-saude/", "vclaim": "Foi com esta frase que Manuel Caldeira Cabral justificou a nova taxa que incidir\u00e1 sobre refrigerantes e outras bebidas sem \u00e1lcool mas com a\u00e7\u00facar, j\u00e1 depois da entrega da proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2017. O ministro disse que os impostos sobre refrigerantes \u201ct\u00eam a ver com raz\u00f5es de sa\u00fade e que t\u00eam sido adotados em muitos pa\u00edses\u201d. Ser\u00e1 mesmo assim?\n\nA partir do pr\u00f3ximo ano, os refrigerantes e as bebidas sem \u00e1lcool (com uma taxa de \u00e1lcool entre 0,5% e 1,2% vol.), com a\u00e7\u00facar ou outros edulcorantes adicionados, v\u00e3o ficar mais caros.\n\n\u00c0s bebidas que tiverem at\u00e9 80 gramas de a\u00e7\u00facar por litro ser\u00e1 aplicada uma taxa de 8,22 euros por hectolitro. No caso das bebidas que tenham 80 ou mais gramas de a\u00e7\u00facar por litro (como \u00e9 o caso, por exemplo, da Coca-Cola) o aumento corresponder\u00e1 a 16,46 euros por hectolitro. O mesmo \u00e9 dizer que o imposto variar\u00e1, consoante a quantidade de a\u00e7\u00facar que o produto tenha, entre os oito e os 16 c\u00eantimos por litro, antes do IVA.\n\nOs efeitos desta medida no pre\u00e7o podem n\u00e3o ser percecionados logo em janeiro. \u00c9 que os comerciantes que, \u00e0 data da entrada em vigor da lei, tenham bebidas em stock ter\u00e3o a possibilidade de as vender sem a cobran\u00e7a do novo imposto por um per\u00edodo de quatro meses, precisando apenas de o comunicar \u00e0 Autoridade Tribut\u00e1ria.\n\nA proposta do Governo contempla exce\u00e7\u00f5es \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o desta nova taxa. Ficam excecionadas as bebidas \u00e0 base de leite, soja ou arroz; os sumos e n\u00e9ctares de frutos e de algas ou de produtos hort\u00edcolas e bebidas de cereais, am\u00eandoa, caju e avel\u00e3. E ainda bebidas consideradas alimentos para as necessidades diet\u00e9ticas especiais ou suplementos diet\u00e9ticos.\n\nTamb\u00e9m as bebidas n\u00e3o alco\u00f3licas utilizadas em processos de fabrico ou que sejam mat\u00e9ria-prima de outros produtos, bem como bebidas n\u00e3o alco\u00f3licas usadas para controlo de qualidade e testes de sabor n\u00e3o sofrer\u00e3o qualquer agravamento do pre\u00e7o de venda ao p\u00fablico.\n\nEntretanto, Am\u00e2ndio Santos, presidente da Portugal Foods, a associa\u00e7\u00e3o que representa o setor agroalimentar portugu\u00eas, j\u00e1 veio dizer que o imposto penaliza as empresas que j\u00e1 t\u00eam \u201cuma consciencializa\u00e7\u00e3o em adaptar os produtos aos n\u00edveis de a\u00e7\u00facar e sal adequados \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es da sa\u00fade\u201d.\n\nO Governo justifica a cria\u00e7\u00e3o da \u201cfat tax\u201d \u2014 que \u00e9 mais uma \u201csweet tax\u201d \u2014 com motivos de sa\u00fade e lembra que est\u00e1 a seguir um caminho j\u00e1 iniciado noutros pa\u00edses. E os 80 milh\u00f5es que a medida ir\u00e1 render para os cofres do Estado, segundo a proje\u00e7\u00e3o do Governo inscrita na proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2017, ser\u00e3o consignados \u201c\u00e0 sustentabilidade do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\u201d. Falta agora saber como reagir\u00e3o os portugueses, em termos de consumo de refrigerantes.\n\nEsta \u201csweet tax\u201d \u00e9, ainda assim, uma vers\u00e3o ligeira daquela que chegou a ser falada e pensada, e at\u00e9 por governos anteriores. A ideia era taxar um leque de produtos nocivos \u00e0 sa\u00fade, castigando os alimentos com mais a\u00e7\u00facar, mas tamb\u00e9m com excesso de sal e gordura. Mas um dos argumentos para esta vers\u00e3o mais dura cair ter\u00e1 sido o facto de se ir penalizar as fam\u00edlias de rendimentos mais baixos que, no fundo, s\u00e3o as que mais consomem fast food, por ser mais barata.\n\nEsta taxa, como a que o Governo se prepara para introduzir sobre os refrigerantes e outras bebidas n\u00e3o alco\u00f3licas com a\u00e7\u00facar adicionado, ser\u00e1 mesmo eficaz na redu\u00e7\u00e3o do consumo deste tipo de produtos, melhorando a sa\u00fade dos portugueses?\n\nA informa\u00e7\u00e3o que existe neste momento sugere uma rela\u00e7\u00e3o entre o consumo excessivo de a\u00e7\u00facares simples e o excesso de peso, associado ao aparecimento e desenvolvimento de doen\u00e7as cr\u00f3nicas como a obesidade e a diabetes. E tamb\u00e9m se sabe que os h\u00e1bitos alimentares inadequados s\u00e3o o principal fator de risco para o total de anos de vida saud\u00e1vel perdidos pela popula\u00e7\u00e3o portuguesa.\n\nPortuguesa e n\u00e3o s\u00f3. Ali\u00e1s, a preocupa\u00e7\u00e3o com o excesso de consumo de sal e a\u00e7\u00facar existe um pouco por todo o mundo e as organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mundiais est\u00e3o atentas ao problema. J\u00e1 em abril, em entrevista ao Observador, o Comiss\u00e1rio europeu da Sa\u00fade e Seguran\u00e7a Alimentar, Vytenis Andriukaitis, propunha taxar os produtos com excesso de a\u00e7\u00facar e, em particular, os refrigerantes.\n\nE tamb\u00e9m Douglas Bettcher, diretor do Departamento de Doen\u00e7as N\u00e3o Transmiss\u00edveis da OMS, j\u00e1 disse e repetiu v\u00e1rias vezes que \u201co consumo de a\u00e7\u00facares livres, incluindo produtos como bebidas a\u00e7ucaradas, \u00e9 o principal fator do aumento global do n\u00famero de pessoas com obesidade e diabetes\u201d:\n\nH\u00e1 dias, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) voltou a publicar um estudo em que se debru\u00e7ou sobre este tema e concluiu que \u201ca evid\u00eancia mostra que uma taxa de 20% sobre bebidas a\u00e7ucaradas pode levar a uma redu\u00e7\u00e3o do consumo na ordem dos 20%, prevenindo a obesidade e a diabetes\u201d.\n\nFazendo as contas, a taxa criada pelo Governo portugu\u00eas se aplicada a uma bebida comprada num hipermercado (com pre\u00e7o de venda ao p\u00fablico mais baixo do que num caf\u00e9 ou restaurante) pode encarecer o produto em cerca de 20%. Est\u00e1, assim, em linha com o valor apontado pela OMS. Obviamente que quanto mais alto for o pre\u00e7o de venda ao p\u00fablico, menor ser\u00e1 o aumento, uma vez que a taxa criada n\u00e3o \u00e9 percentual, mas sim um valor absoluto, com dois escal\u00f5es, consoante a quantidade de a\u00e7\u00facar e edulcorantes presentes na bebida.\n\nEste tema \u00e9 recorrente na literatura de sa\u00fade e consiste numa preocupa\u00e7\u00e3o latente por parte das autoridades de sa\u00fade. Em 2015, os peritos da OMS escreviam existir uma \u201cevid\u00eancia clara\u201d: aumentar a tributa\u00e7\u00e3o em alimentos nocivos \u00e0 sa\u00fade, como os refrigerantes, diminu\u00eda o seu consumo e, por sua vez, reduzia a obesidade, a diabetes tipo 2 e as c\u00e1ries, na medida em que as pessoas direcionavam o seu apetite para comidas mais saud\u00e1veis.\n\nAli\u00e1s, num estudo publicado em 2015, a OMS referia mesmo que as taxas sobre refrigerantes, juntamente com subs\u00eddios para baixar pre\u00e7os de frutas e vegetais, \u201cparece ser mais eficaz na indu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no consumo\u201d.\n\nMas alertava tamb\u00e9m para a imprevisibilidade da rea\u00e7\u00e3o dos consumidores quando se aplica uma taxa deste tipo sobre alguns produtos, nomeadamente sobre produtos com excesso de gordura. Segundo os especialistas, alguns estudos vinham mostrando que \u201ctributar um nutriente, como a gordura saturada, pode ser compensado pela substitui\u00e7\u00e3o de outros nutrientes como o sal tamb\u00e9m com consequ\u00eancias potencialmente negativas para a sa\u00fade\u201d.\n\nO grupo de peritos da DGS, que se debru\u00e7ou sobre a quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do consumo de a\u00e7\u00facar, e que elaborou um documento de trabalho que serviu de apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o do Governo portugu\u00eas, destacou que a rela\u00e7\u00e3o entre impostos e sa\u00fade podia n\u00e3o ser t\u00e3o f\u00e1cil de aferir: \u201cApesar de haver alguma evid\u00eancia de que as medidas fiscais j\u00e1 implementadas por alguns pa\u00edses t\u00eam contribu\u00eddo para a diminui\u00e7\u00e3o da compra dos produtos taxados, a efetividade destas medidas n\u00e3o tem sido avaliada de forma sistem\u00e1tica\u201c.\n\nPedro Gra\u00e7a, diretor do Programa Nacional para a Promo\u00e7\u00e3o da Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel, disse ao Observador que s\u00f3 faz sentido aplicar este tipo de imposto se houver, ao mesmo tempo, medidas de educa\u00e7\u00e3o direcionadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Sendo que uma n\u00e3o vive sem a outra. E o especialista acrescentou ainda estar \u201cconvencido\u201d que esta taxa s\u00f3 \u201c\u00e9 expect\u00e1vel que venha a reduzir consumo\u201d se corresponder a um aumento de entre 10% a 20% do valor do produto.\n\nCom ou sem pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o associadas, as taxas sobre produtos nocivos t\u00eam sido aplicadas em v\u00e1rios pa\u00edses ou t\u00eam estado pelo menos a ser estudadas. No M\u00e9xico foi implementado um imposto sobre as bebidas n\u00e3o alco\u00f3licas com adi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar que conduziu a um aumento dos pre\u00e7os na ordem dos 10%; na Hungria surgiu um imposto sobre os produtos embalados com altos a\u00e7\u00facares, sal ou n\u00edveis de cafe\u00edna. Mas tamb\u00e9m as Filipinas, a \u00c1frica do Sul, o Reino Unido e a Irlanda do Norte j\u00e1 anunciaram inten\u00e7\u00f5es de implementar impostos sobre bebidas a\u00e7ucaradas.\n\nMas nem todos os pa\u00edses introduzem estas taxas com o objetivo de alterar padr\u00f5es de consumo, atira a OMS. \u201cMuitos pa\u00edses aplicam impostos e subs\u00eddios aos alimentos e em muitos pontos diferentes na cadeia de abastecimento alimentar sem ser necessariamente com o objetivo de alterar os h\u00e1bitos de compra dos consumidores ou melhorar os resultados em sa\u00fade.\u201d\n\nA verdade \u00e9 que muitos t\u00eam tido como efeito a redu\u00e7\u00e3o do consumo. Segundo um documento da OCDE, na Hungria, os pre\u00e7os aumentaram 29% em 2011, por conta da nova taxa, e as vendas desses produtos ca\u00edram 27%. J\u00e1 na Dinamarca, por exemplo, a taxa sobre os produtos com gordura conduziram a uma quebra no consumo na ordem dos 10 a 15% nos primeiros nove meses. E no M\u00e9xico, no primeiro ano de aplica\u00e7\u00e3o da taxa, em 2014, o consumo daqueles produtos ter\u00e1 ca\u00eddo em torno de 6%.", "lang": "pt"}