{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falsa a capa da revista Charlie Hebdo que satiriza Lula e o STF", "subtitle": "Circula nas redes sociais a imagem de uma capa da revista sat\u00edrica francesa Charlie Hebdo que ironiza o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e o Supremo Tribunal Federal (STF). A Lupa verificou essa informa\u00e7\u00e3o, confira", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-04-26T13:08:53-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-21940", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/04/26/verificamos-stf-charlie-hebdo/", "vclaim": "Circula nas redes sociais a imagem de uma capa da revista sat\u00edrica francesa Charlie Hebdo que ironiza o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e o Supremo Tribunal Federal (STF). A p\u00e1gina \u00e9 ilustrada por uma montagem da Santa Ceia, com as fotos dos ministros e do petista, acompanhada de uma legenda: \u201cCorte Suprema do Brasil acredita que Lula \u00e9 um santo\u201d. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nA imagem da Charlie Hebdo que critica Lula e o STF \u00e9 falsa. Trata-se na verdade de uma montagem feita sobre a capa da edi\u00e7\u00e3o 966 da revista francesa, publicada em 22 de dezembro de 2010. Na edi\u00e7\u00e3o original, h\u00e1 uma charge que mostra um menino Jesus isl\u00e2mico, em posi\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00e3o na manjedoura, diante de Jos\u00e9 e Maria assustados e um boi e um cavalo raivosos. O desenho vem acompanhado de uma frase, que diz: \u201cIslamofobia. Devemos ter medo do pequeno Jesus?\u201d\n\nS\u00e3o comuns montagens que usam capas do seman\u00e1rio humor\u00edstico para tratar de temas brasileiros. Recentemente, circulou pelo Facebook uma outra edi\u00e7\u00e3o falsa que criticava a censura do ministro do STF Alexandre de Moraes \u00e0 revista Cruso\u00e9. No in\u00edcio do ano, uma vers\u00e3o modificada da publica\u00e7\u00e3o fazia uma s\u00e1tira com a presidente do PT, Gleisi Hoffmann.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}