{"title": "Dieses Bild stammt nicht aus dem Amazonasgebiet, sondern aus Indien und wurde nachbearbeitet", "subtitle": "Im Netz sind Bilder im Umlauf, die Nutzer f\u00e4lschlicherweise mit den aktuellen Br\u00e4nden im Amazonas-Gebiet in Verbindung bringen. Das eines schreienden Affen wird zehntausendfach auf Facebook geteilt, obwohl es 2017 in Indien entstand.", "author": "correctiv.org", "date": "2019-08-26T14:08:18+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25714", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/wirtschaft-und-umwelt/2019/08/26/dieses-bild-stammt-nicht-aus-dem-amazonas-gebiet-sondern-aus-indien-und-wurde-nachbearbeitet/", "vclaim": "\u201eDas Bild vom brennenden Regenwald muss um die Welt gehen, und nicht der Segelt\u00f6rn von Greta! Aber die Menschen wachen einfach nicht alle auf!\u201c, steht in einem Facebook-Beitrag \u00fcber dem Bild eines Affen, der umringt von Flammen ein Junges in den Armen h\u00e4lt. Er wurde bisher mehr als 56.000 Mal geteilt.\n\nEbenfalls am 24. August lud ein anderer Nutzer dasselbe Bild auf Facebook hoch, dieser Beitrag wurde bisher mehr als 36.000 Mal geteilt. Das Bild \u2013 ohne Flammen \u2013 ist auch auf Instagram und Twitter im Umlauf.\n\nDas Foto stammt aus Indien, der Fotograf schoss es 2017\n\nDer Facebook-Beitrag bezieht sich offenbar auf die Br\u00e4nde in den Regenw\u00e4ldern des Amazonasgebiets. Laut Satellitenbild-Auswertungen der NASA sind Intensit\u00e4t und Anzahl der Feuer angestiegen, 2019 seien Waldfeuer in Brasilien am aktivsten seit 2010.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nDas Bild, das aktuell mit der Behauptung viral geht, es sei dort entstanden, stammt allerdings nicht aus dieser Gegend. Eine Bilder-R\u00fcckw\u00e4rtssuche \u00fcber die Suchmaschine Yandex zeigt, dass es schon seit 2017 im Netz kursiert \u2013 ohne die Flammen, die offenbar nachtr\u00e4glich in das Foto montiert wurden. In einer Bildvorschau ist zu lesen: \u201eFoto de Avinash Lodhi\u201c.\n\nAvinash Lodhi ist laut seiner Facebookseite Fotograf. Er lud das Foto der Affen am 14. Mai 2017 dort hoch. In den Kommentaren unter seinem Foto antwortet er auf die Frage, ob er der Fotograf sei: \u201eJa, das bin ich (\u2026).\u201c\n\nIn einem aktuelleren Beitrag vom 22. August schreibt Lodhi, er sei geschockt, dass sein Bild mit den Feuern im Amazonasgebiet in Verbindung gebracht wird: \u201eBitte verbreitet keine Falschmeldungen. Das Bild stammt aus Indien (Jabalpur), nicht vom Amazonas.\u201c\n\nLodhi teilte zudem k\u00fcrzlich den Link zu einem Faktencheck von India Today vom 23. August auf Facebook. Darin wird ebenfalls auf den Ursprung des Fotos verwiesen, das Lodhi 2017 in Jabalpur, Indien, schoss.\n\nCORRECTIV ist spendenfinanziert\n\n Wir recherchieren zu Missst\u00e4nden in der Gesellschaft, bieten Bildungsprogramme an und setzen uns f\u00fcr Informationsrechte und Pressefreiheit ein.\n\n Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\n\nIn einem Interview mit der indischen Website Ichowk sagte Lodhi am 10. Mai 2017 (mit Google \u00fcbersetzt): \u201eDieses Bild liegt mir sehr am Herzen, das ich im April in Jabalpur aufgenommen habe.[\u2026] Ich habe noch nie solche Szenen und Gesichtsausdr\u00fccke an einem wilden Tier gesehen. Das Kind dieses Affen wurde pl\u00f6tzlich bewusstlos. Dann gab es Ausdr\u00fccke auf dem Gesicht seiner Mutter, er war schockiert. Es ist sehr pl\u00f6tzlich passiert, ich habe das Foto gemacht.[\u2026]\u201c", "lang": "de"}