{"title": "\u00c9 falso que n\u00famero de mortes por Covid-19 caiu em Manaus ap\u00f3s visita do ministro da Sa\u00fade | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-42899", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-numero-de-mortes-por-covid-19-caiu-em-manaus-apos-visita-do-ministro-da-saude/", "vclaim": "\u00c9 falso que n\u00famero de mortes por Covid-19 caiu em Manaus ap\u00f3s visita do ministro da Sa\u00fade\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que o n\u00famero de \u00f3bitos por Covid-19 em Manaus caiu ap\u00f3s a visita do ministro da Sa\u00fade, Nelson Teich, \u00e0 cidade entre o \u00faltimo domingo (3) e segunda-feira (4), como afirmam publica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes (veja aqui). Por mais que os dados oficiais n\u00e3o tenham sido publicados no dia 3 de maio, n\u00fameros do dia 4 mostram um aumento de 50 \u00f3bitos com rela\u00e7\u00e3o ao dia 2, o que desmente a afirma\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nPublica\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado enganoso foram republicadas por p\u00e1ginas e perfis pessoais no Facebook, onde acumulavam cerca de 45 mil compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta quinta-feira (7). Todas as postagens foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de monitoramento da rede social (saiba como funciona).\n\nDiferentemente do que afirmam publica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes, n\u00e3o houve uma diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de mortes por Covid-19 em Manaus ap\u00f3s a visita do ministro da Sa\u00fade, Nelson Teich, \u00e0 capital do Amazonas entre os dias 3 e 4 de maio. De acordo com boletins divulgados pela Secretaria de Estado de Sa\u00fade, o n\u00famero de mortos pela doen\u00e7a na cidade segue em curva ascendente: entre os dias 2 e 4 de maio, foram registrados 50 novos \u00f3bitos -- os dados n\u00e3o foram publicados no domingo (3), mas atualizados na segunda-feira; j\u00e1 no dia 5 de maio, foram documentadas 41 novas mortes.\n\nA tend\u00eancia de crescimento no n\u00famero de \u00f3bitos em Manaus tem se confirmado ao longo de toda a \u00faltima semana, como pode ser observado no gr\u00e1fico abaixo. Em 29 de abril, boletim da Secretaria de Sa\u00fade registrou 14 novos \u00f3bitos com rela\u00e7\u00e3o ao dia anterior. Entre os dias 29 e 30, foram 24, e entre os dias 30 e 1\u00ba, 45. Ap\u00f3s a visita do ministro, entre os dias 4 e 5 de maio, houve 91 mortes na capital; entre 5 e 6, foram 73.\n\nEm contato feito pelo Aos Fatos por telefone na \u00faltima quarta-feira (6), o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou que os n\u00fameros de \u00f3bitos di\u00e1rios s\u00e3o compilados pelos estados e que n\u00e3o h\u00e1 um protocolo hoje que uniformize o procedimento no Brasil. Entretanto, a pasta reconheceu que \u00e9 comum haver uma redu\u00e7\u00e3o pontual nas notifica\u00e7\u00f5es em fins de semana e feriados pelo fato de algumas secretarias funcionarem com equipes reduzidas. Nesses casos, os registros s\u00e3o acrescentados \u00e0s estat\u00edsticas dos dias \u00fateis seguintes. O minist\u00e9rio negou que fa\u00e7a auditoria dos dados enviados pelos estados.\n\nO ministro Nelson Teich e o secret\u00e1rio-executivo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, general Eduardo Pazuello, estiveram no Amazonas entre domingo (3) e segunda-feira (4), quando se reuniram com autoridades, como o governador Wilson Lima (PSC) e o prefeito de Manaus, Arthur Virg\u00edlio (PSDB), e visitaram hospitais.\n\nVers\u00f5es. Tamb\u00e9m tem circulado nas redes uma vers\u00e3o da mesma pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o que afirma que o n\u00famero de mortes no estado do Amazonas como um todo teria ca\u00eddo cerca de 1.000% ap\u00f3s a visita do ministro Nelson Teich. Esta afirma\u00e7\u00e3o, checada por Aos Fatos na \u00faltima quarta-feira (6), tamb\u00e9m \u00e9 falsa.\n\nOutro conte\u00fado enganoso que mencionava uma queda nos dados de mortes do estado de S\u00e3o Paulo ap\u00f3s auditoria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tamb\u00e9m foi desmentido por Aos Fatos no fim do m\u00eas de abril.", "lang": "pt"}