{"title": "Santos Silva oscilou entre \"seria absurdo uma interpreta\u00e7\u00e3o literal da lei\" e, duas semanas depois, \"a lei \u00e9 clara e \u00e9 para ser cumprida\"?", "subtitle": "\u00c9 uma publica\u00e7\u00e3o baseada na imagem de Augusto Santos Silva, ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, apresentando duas supostas cita\u00e7\u00f5es em contraste: no dia 31 de julho, referindo-se ao caso dos neg\u00f3cios de familiares de membros do Governo, defendeu que \"seria absurdo uma interpreta\u00e7\u00e3o da lei\"; e no dia 13 de agosto, referindo-se \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o civil na greve dos motoristas, disse que \"a lei \u00e9 clara e \u00e9 para ser cumprida\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-08-18T10:34:51+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18721", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/santos-silva-oscilou-entre-seria-absurdo-uma-interpretacao-literal-da-lei-e-a-lei-e-clara-e-e-para-ser-cumprida-em-duas-semanas", "vclaim": "Est\u00e1 a propagar-se nas redes sociais uma publica\u00e7\u00e3o centrada na imagem de Augusto Santos Silva, o atual ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, apresentando duas supostas cita\u00e7\u00f5es em contraste: no dia 31 de julho, referindo-se ao caso dos neg\u00f3cios de familiares de membros do Governo, defendeu que \"seria absurdo uma interpreta\u00e7\u00e3o da lei\"; e no dia 13 de agosto, referindo-se \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o civil na greve dos motoristas, disse que \"a lei \u00e9 clara e \u00e9 para ser cumprida\".\n\nA publica\u00e7\u00e3o em causa j\u00e1 acumula centenas de partilhas e v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo questionam sobre a veracidade da mesma. Confirmam-se as duas cita\u00e7\u00f5es e nas datas indicadas? Santos Silva oscilou entre \"seria absurdo uma interpreta\u00e7\u00e3o literal da lei\" e, duas semanas depois, \"a lei \u00e9 clara e \u00e9 para ser cumprida\"? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nNo dia 31 de julho de 2019, de facto, Santos Silva disse que \"seria um absurdo fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o literal\" da lei e garantiu que o Governo \"est\u00e1 a cumprir o C\u00f3digo de Conduta\", acrescentando: \"Pedimos um parecer \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica e vamos aguardar com serenidade esse parecer\". Em causa estava a d\u00favida quanto \u00e0 san\u00e7\u00e3o de governantes - com demiss\u00e3o, determinada na lei - por causa dos neg\u00f3cios de familiares com entidades p\u00fablicas que n\u00e3o tenham rela\u00e7\u00e3o ou interfer\u00eancia dos titulares de cargos pol\u00edticos.\n\nNessa altura, Santos Silva falava a prop\u00f3sito do pol\u00e9mico caso que envolve o atual secret\u00e1rio de Estado da Prote\u00e7\u00e3o Civil, Jos\u00e9 Artur Neves, e os contratos que a empresa do filho celebrou com o Estado. Afigura-se uma uma poss\u00edvel viola\u00e7\u00e3o da Lei das Incompatibilidades e Impedimentos dos Titulares de Cargos Pol\u00edticos e Altos Cargos P\u00fablicos, cuja nova vers\u00e3o foi publicada em \"Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\", precisamente, no mesmo dia 31 de julho.\n\n\"A lei atual \u00e9 tudo menos clara, por isso \u00e9 que foi clarificada em Assembleia da Rep\u00fablica\", defendeu o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, argumentando que o atual diploma j\u00e1 contempla o \"princ\u00edpio geral da proporcionalidade a partir do qual se devem aplicar as leis\".\n\nEntretanto, no dia 14 de julho (a publica\u00e7\u00e3o aponta para o dia anterior, mas n\u00e3o encontramos declara\u00e7\u00f5es de Santos Silva nesse dia que se aproximem sequer da suposta cita\u00e7\u00e3o), o mesmo ministro avisou que um eventual incumprimento dos servi\u00e7os m\u00ednimos pelos motoristas de mat\u00e9rias perigosas em greve obrigaria o Governo a decretar a requisi\u00e7\u00e3o civil nas regi\u00f5es onde ainda n\u00e3o o tinha feito.\n\n\"O que tenho a dizer sobre isso \u00e9 que, evidentemente, a requisi\u00e7\u00e3o civil \u00e9 imperativa e portanto espero que todos aqueles abrangidos pela requisi\u00e7\u00e3o civil a cumpram\", disse ent\u00e3o Santos Silva. \"Quanto ao incumprimento de servi\u00e7os m\u00ednimos, se nas regi\u00f5es do pa\u00eds em que n\u00e3o h\u00e1 requisi\u00e7\u00e3o civil os servi\u00e7os m\u00ednimos forem incumpridos, teremos naturalmente que avan\u00e7ar para o alargamento da requisi\u00e7\u00e3o civil, porque a requisi\u00e7\u00e3o civil \u00e9 o instrumento que temos quando os servi\u00e7os m\u00ednimos n\u00e3o est\u00e3o a ser cumpridos\".\n\n\"Sendo certo que, quando os servi\u00e7os m\u00ednimos n\u00e3o s\u00e3o cumpridos, tem de se avan\u00e7ar para a requisi\u00e7\u00e3o civil e as pessoas que n\u00e3o aceitarem, n\u00e3o cumprirem, n\u00e3o acatarem a requisi\u00e7\u00e3o civil s\u00e3o responsabilizadas \u00e0 luz da lei pelos mecanismo normais de um Estado de Direito\", sublinhou, precisando que \"incumprir uma requisi\u00e7\u00e3o civil \u00e9 incorrer no crime de desobedi\u00eancia qualificada\".\n\nEm suma, confirma-se a primeira cita\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o a segunda, pelo menos nos termos em que \u00e9 apresentada na publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. No entanto, apesar de n\u00e3o ter dito sobre a requisi\u00e7\u00e3o civil na greve dos motoristas que \"a lei \u00e9 clara e \u00e9 para ser cumprida\", especificamente, o facto \u00e9 que as declara\u00e7\u00f5es proferidas por Santos Silva v\u00e3o nesse sentido. Pelo que optamos pela classifica\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia de \"impreciso\".", "lang": "pt"}