{"title": "\u00c9 falso que reforma da Previd\u00eancia acabe com pens\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia", "subtitle": "Reda\u00e7\u00e3o mais recente de proposta da reforma mant\u00e9m 100% do benef\u00edcio para pessoas com defici\u00eancia", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-24410", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/e-falso-que-reforma-da-previdencia-acaba-com-pensao-de-pessoas-com-deficiencia/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas de . Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d. O Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia, formada com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas federais. No ano passado, a iniciativa verificou alega\u00e7\u00f5es enganosas durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que pessoas com defici\u00eancia deixar\u00e3o de receber pens\u00e3o por morte dos pais ap\u00f3s a reforma da Previd\u00eancia, diferentemente do que alega um post que viralizou no Facebook. J\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o que consta no mesmo post de que filhas de militares continuar\u00e3o recebendo pens\u00e3o \u00e9 verdadeira.\n\nPara verificar as alega\u00e7\u00f5es do post, o Comprova acessou dados na Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) da reforma da Previd\u00eancia, no projeto de lei de reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira e do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social das For\u00e7as Armadas, em relat\u00f3rio da Institui\u00e7\u00e3o Fiscal Independente (IFI) do Senado e em p\u00e1ginas do Governo Federal. Al\u00e9m disso, foram contatados o Minist\u00e9rio da Economia e o Minist\u00e9rio da Defesa.\n\nreda\u00e7\u00e3o mais recente da reforma da Previd\u00eancia , aprovada em primeiro turno na C\u00e2mara, altera o c\u00e1lculo da pens\u00e3o por morte no regime geral, substituindo o benef\u00edcio integral por uma soma de metade do valor da aposentadoria mais uma cota de 10% desse valor por cada dependente at\u00e9 o limite de 100% do valor do benef\u00edcio. O texto, por\u00e9m, prev\u00ea uma ressalva para o dependente inv\u00e1lido com defici\u00eancia grave, intelectual ou mental . Nesses casos, o benef\u00edcio continuar\u00e1 a ser 100% da aposentadoria recebida pelo segurado.\n\nEm um cen\u00e1rio hipot\u00e9tico no qual o segurado receba R$ 1 mil de aposentadoria e tenha um dependente com defici\u00eancia grave, intelectual ou mental, esse dependente continuar\u00e1 a receber R$ 1 mil se o segurado falecer. No entanto, no caso do falecimento de um segurado que tamb\u00e9m receba R$ 1 mil, mas que tenha somente dependentes que n\u00e3o se enquadrem na classifica\u00e7\u00e3o anterior, o valor da pens\u00e3o ser\u00e1 a metade dos R$ 1 mil mais uma cota de 10% para cada dependente, ou seja, R$ 500 mais R$ 100 por dependente.\n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira considera dependentes com direito \u00e0 pens\u00e3o integral \u201co c\u00f4njuge, a companheira, o companheiro e o filho n\u00e3o emancipado, de qualquer condi\u00e7\u00e3o, menor de 21 anos ou inv\u00e1lido ou que tenha defici\u00eancia intelectual ou mental ou defici\u00eancia grave\u201d. Com a reforma, o texto mant\u00e9m o benef\u00edcio a pessoas com defici\u00eancia e recalcula para os demais . O benef\u00edcio, no entanto, n\u00e3o poder\u00e1 ser menor que um sal\u00e1rio m\u00ednimo se for a \u00fanica fonte de renda do dependente.\n\nO primeiro texto da proposta de reforma da Previd\u00eancia n\u00e3o trazia nenhuma ressalva para pessoas com defici\u00eancia, abrindo brecha para enquadr\u00e1-las no novo c\u00e1lculo da pens\u00e3o. No fim de mar\u00e7o, o presidente Jair Bolsonaro afirmou ter solicitado ao Minist\u00e9rio da Economia que a exce\u00e7\u00e3o a estes grupos fosse adicionada ao texto.\n\nressalva referente a pessoas com defici\u00eancia grave, intelectual ou mental foi inclu\u00edda em 13 de junho pelo relator da reforma na C\u00e2mara, deputado Samuel Moreira (PSDB-SP), e se manteve na vota\u00e7\u00e3o em primeiro turno no plen\u00e1rio.\n\nSegundo o texto, a condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia do dependente dever\u00e1 ser reconhecida por meio de avalia\u00e7\u00e3o biopsicossocial realizada por uma equipe multiprofissional e interdisciplinar.\n\n\u201cEm algum momento ter\u00e1 que ser editado um decreto para regulamentar as particularidades e especificar com mais detalhes quais crit\u00e9rios ser\u00e3o usados para determinar as defici\u00eancias de grau leve ou moderado\u201d, afirma o professor de direito previdenci\u00e1rio Jorge Boucinhas, da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV).\n\nfilhas de militares, de fato, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de mudan\u00e7a nas regras de c\u00e1lculo do benef\u00edcio. Por\u00e9m, tanto na regra atual quanto na proposta de reforma enviada \u00e0 C\u00e2mara, a norma \u00e9 igual para filhas, filhos e enteados: todos eles t\u00eam direito \u00e0 pens\u00e3o por morte at\u00e9 completarem 21 anos ou, caso estejam cursando universidade, at\u00e9 24 anos. E, em caso de invalidez, enquanto ela durar.\n\nEssa regra, no entanto, foi extinta em 2001, por meio de uma medida provis\u00f3ria que, entre outras mudan\u00e7as, igualou as condi\u00e7\u00f5es de direito ao benef\u00edcio para filhos e filhas. Apesar da extin\u00e7\u00e3o da lei, a pens\u00e3o vital\u00edcia ainda pode ser concedida a filhas dos militares que eram da ativa ou da reserva at\u00e9 o fim de 2000, desde que tenham passado a contribuir mensalmente com uma taxa extra de 1,5% de seu sal\u00e1rio. A proposta de reforma apresentada por Bolsonaro\n\nreforma dos militares tramita em separado como projeto de lei . Como ainda deve passar por comiss\u00f5es e pelo plen\u00e1rio da C\u00e2mara, o PL ainda pode sofrer altera\u00e7\u00f5es significativas durante a tramita\u00e7\u00e3o.\n\nUma mudan\u00e7a prevista no projeto \u00e9 que, atualmente, apenas o militar na ativa e na reserva contribui para custear as pens\u00f5es, por meio de taxa de 7,5% que \u00e9 descontada mensalmente de seu sal\u00e1rio. A vers\u00e3o atual da reforma prev\u00ea aumentar esta taxa para 10,5% at\u00e9 2022, e este valor passar\u00e1 a ser cobrado tamb\u00e9m dos benefici\u00e1rios da pens\u00e3o por morte, que hoje recebem o valor integral do subs\u00eddio, sem qualquer desconto.\n\nO texto proposto ainda estende o pagamento da taxa adicional de 1,5% ao benefici\u00e1rio da pens\u00e3o. Ou seja, para manter a pens\u00e3o vital\u00edcia, as filhas dos militares que optaram pelo benef\u00edcio em 2001 pagar\u00e3o um adicional de 1,5%, al\u00e9m dos 10,5% que passar\u00e3o a ser descontados de todos os pensionistas, caso a reda\u00e7\u00e3o atual do PL seja aprovada.\n\nO boato foi publicado em 14 de julho pela p\u00e1gina de Facebook \u201cCiro Sincero\u201d. Em 18 de julho, o post j\u00e1 havia acumulado mais de 9,5 mil intera\u00e7\u00f5es, incluindo 4,8 mil compartilhamentos. Este conte\u00fado tamb\u00e9m foi desmentido pela em 12 de julho e pelo", "lang": "pt"}