{"title": "Est\u00e3o \u00e0 venda globos com oceanos cor-de-rosa para raparigas e azuis para rapazes?", "subtitle": "Circula nas redes sociais uma imagem que mostra dois globos terrestres \u00e0 venda numa loja de brinquedos: aparentemente, um tem oceanos cor-de-rosa para as raparigas e o outro tem oceanos azuis para os rapazes. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-15T16:08:13+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50751", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/estao-a-venda-globos-com-oceanos-cor-de-rosa-para-raparigas-e-azuis-para-rapazes", "vclaim": "Atrav\u00e9s de m\u00faltiplas publica\u00e7\u00f5es no Facebook e no Twitter, est\u00e1 a propagar-se uma imagem que mostra dois globos terrestres \u00e0 venda numa loja de brinquedos: aparentemente, um tem oceanos cor-de-rosa para as raparigas e o outro tem oceanos azuis para os rapazes.\n\nConfirma-se que esses dois globos est\u00e3o \u00e0 venda, diferenciando a cor dos oceanos entre raparigas (cor-de-rosa) e rapazes (azuis), como as legendas ou coment\u00e1rios das publica\u00e7\u00f5es sugerem?\n\nConfirma-se que a imagem \u00e9 aut\u00eantica, os dois globos est\u00e3o mesmo \u00e0 venda, mas \u00e9 falso que se diferencie a cor dos oceanos entre raparigas e rapazes.\n\nO globo com oceanos cor-de-rosa \u00e9 produzido e comercializado pela marca Giacomino e est\u00e1 dispon\u00edvel para venda em diversas lojas online, nomeadamente na GlobeStore.\n\nOra, na imagem e descri\u00e7\u00e3o do produto verifica-se que \u00e9 um globo com a distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de animais na geografia mundial e dirigido a crian\u00e7as em geral, raparigas e rapazes.\n\nOu seja, n\u00e3o h\u00e1 qualquer distin\u00e7\u00e3o ou estere\u00f3tipo sexista no globo em causa que, de facto, tem oceanos cor-de-rosa em vez de azuis.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.", "lang": "pt"}