{"title": "Non, EvCon, la filiale du groupe alg\u00e9rien Cevital, n\u2019a pas fait faillite", "subtitle": "Une information largement partag\u00e9e sur Facebook a annonc\u00e9 la faillite de l\u2019entreprise \u201cfran\u00e7aise\u201d EvCon, filiale du groupe Cevital dont le PDG Issad Rebrab est en prison en Alg\u00e9rie. Faux, l\u2019entreprise, qui est en r\u00e9alit\u00e9 allemande, poursuit ses activit\u00e9s, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une source proche du dossier.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-10-02T16:46:29+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39782", "url": "https://factuel.afp.com/non-evcon-la-filiale-du-groupe-algerien-cevital-na-pas-fait-faillite", "vclaim": "Non, EvCon, la filiale du groupe alg\u00e9rien Cevital, n\u2019a pas fait faillite\n\nUne information largement partag\u00e9e sur Facebook a annonc\u00e9 la faillite de l\u2019entreprise \u201cfran\u00e7aise\u201d EvCon, filiale du groupe Cevital dont le PDG Issad Rebrab est en prison en Alg\u00e9rie. Faux, l\u2019entreprise, qui est en r\u00e9alit\u00e9 allemande, poursuit ses activit\u00e9s, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une source proche du dossier.\n\nDe nombreuses publications en arabe sur Facebook ont annonc\u00e9 d\u00e9but septembre la faillite de l\u2019entreprise \"fran\u00e7aise\" EvCon, d\u00e9tenue par l\u2019homme d\u2019affaires alg\u00e9rien Issad Rebrab. Partag\u00e9e pr\u00e8s de 850 fois seulement \u00e0 partir de la publication ci-dessous, l\u2019information a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par de nombreuses autres pages comme celles-ci : 1,2,3,4\u2026\n\nLe commentaire en arabe pr\u00e9cise que \"l\u2019usine fictive de Rebrab en France, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la purification d'eau\" a ferm\u00e9 ses portes, car la \"strat\u00e9gie de d\u00e9tournement des fonds alg\u00e9riens n\u2019a pas pu \u00eatre men\u00e9e \u00e0 bien apr\u00e8s l\u2019incarc\u00e9ration du bandit\", en r\u00e9f\u00e9rence au PDG de Cevital arr\u00eat\u00e9 en avril 2019.\n\n\"Rebrab est complice de la France, qu\u2019il aidait [gr\u00e2ce \u00e0 EvCon] \u00e0 d\u00e9rober d'importants fonds financiers d\u2019Alg\u00e9rie. Il travaillait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France\", pr\u00e9cise la publication accompagn\u00e9e de photos du PDG Issad Rebrab et du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.\n\nLa photo ci-dessous (indiqu\u00e9e en rouge) qui accompagne la fausse information partag\u00e9e sur Facebook a \u00e9t\u00e9 prise par un photographe de l\u2019AFP. Nous y apercevons Emmanuel Macron \u00e0 l'inauguration le 7 novembre 2018 des projets d\u2019EvCon \u00e0 Charleville-Mezi\u00e8res dans les Ardennes, o\u00f9 trois unit\u00e9s industrielles sp\u00e9cialis\u00e9es dans les technologies de purification de l\u2019eau doivent \u00eatre mises en route.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, EvCon n\u2019est pas une entreprise fran\u00e7aise, mais allemande. Fond\u00e9e en 2016 et bas\u00e9e \u00e0 Pliening pr\u00e8s de Munich, elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la purification de l\u2019eau gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle technologie.\n\nD\u00e9tenue \u00e0 80% par le groupe alg\u00e9rien Cevital, elle est pr\u00e9sente en France via son projet industriel dans les Ardennes, aux c\u00f4t\u00e9s de deux usines d\u2019une autre filiale du conglom\u00e9rat alg\u00e9rien, le groupe d\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager Brandt, rachet\u00e9 en 2013.\n\nContrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019entreprise n\u2019a pas fait faillite. Au contraire, \"elle poursuit ses activit\u00e9s et se trouve sur le point de signer des partenariats avec des groupes industriels de premier plan\", a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un connaisseur du dossier, assurant que la fermeture du site fran\u00e7ais (qui n\u2019est pas encore op\u00e9rationnel) est \"une fausse rumeur\".\n\nDes inqui\u00e9tudes dans les Ardennes\n\nLe projet d\u00e9velopp\u00e9 par EvCon dans les Ardennes \"se poursuit, mais sa r\u00e9alisation prend du temps\", a pr\u00e9cis\u00e9 la m\u00eame source.\n\nL\u2019arrestation du PDG du plus grand groupe priv\u00e9 alg\u00e9rien (Cevital) en avril 2019, a suscit\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude quant au projet fran\u00e7ais inaugur\u00e9 en grande pompe par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Toutefois, m\u00eame si les activit\u00e9s sont au ralenti, le groupe se veut rassurant.\n\nLe projet en question concerne trois unit\u00e9s industrielles d\u2019EvCon sp\u00e9cialis\u00e9es dans la fabrication de membranes et de stations de production d\u2019eau ultra-pure, de dessalement d\u2019eau de mer et de traitement des eaux industriels, pour lesquels le groupe Cevital a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation \u00e0 terme, de plus de 1.000 emplois dans la r\u00e9gion fran\u00e7aise.\n\nLe patron de Cevital, Issad Rebrab, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans la nuit du 22 au 23 avril 2019 en Alg\u00e9rie suite \u00e0 une plainte d\u00e9pos\u00e9e par la douane alg\u00e9rienne, qui l\u2019accuse de fausses d\u00e9clarations douani\u00e8res concernant l\u2019importation d\u2019\u00e9quipements de technologie EvCon, encore aux mains de la douane \u00e0 ce jour.\n\nL\u2019arrestation de la premi\u00e8re fortune d\u2019Alg\u00e9rie est intervenue quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika obtenu par la contestation populaire qui a d\u00e9but\u00e9 le 22 f\u00e9vrier, et dans le cadre d\u2019une s\u00e9rie d\u2019arrestations touchant de hauts responsables, hommes politiques et chefs d\u2019entreprises proches du clan Bouteflika.\n\nToutefois, Issad Rebrab a toujours entretenu des relations tendues avec le r\u00e9gime de Bouteflika, qu\u2019il a accus\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises de bloquer ses investissements en Alg\u00e9rie. Il avait notamment d\u00e9missionn\u00e9 du Forum des chefs d\u2019entreprises (FCE) en 2004 lorsque l\u2019organisation du patronat alg\u00e9rien appelait \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Abdelaziz Bouteflika.\n\n\u00c2g\u00e9 de 74 ans, il a fond\u00e9 en 1998 le groupe Cevital, qui emploie actuellement 18.000 personnes dans ses 26 filiales r\u00e9parties sur trois continents et dont le chiffre d\u2019affaires s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4 milliards de dollars.\n\nCevital est le premier groupe d\u2019agroalimentaire en Afrique avec une croissance annuelle moyenne de 30%, selon les chiffres publi\u00e9s sur son site officiel. Il est \u00e9galement pr\u00e9sent dans d'autres domaines tels que la construction, les travaux publics, la sid\u00e9rurgie, la distribution, l'\u00e9lectronique et l\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager.\n\nForbes estime la fortune de M. Rebrab \u00e0 3,8 milliards de dollars, ce qui en fait la premi\u00e8re fortune d\u2019Alg\u00e9rie et la sixi\u00e8me sur le continent africain.", "lang": "fr"}