{"title": "Montagem atribui a Paulo Pimenta publica\u00e7\u00e3o que ofende nordestinos", "subtitle": "Imagem falsa compartilhada nas redes sociais exibe sinais claros de manipula\u00e7\u00e3o e foi desmentida pelo pr\u00f3prio parlamentar", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-31928", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/montagem-atribui-a-paulo-pimenta-publicacao-que-ofende-nordestinos/", "vclaim": "Uma montagem acusa falsamente o deputado federal Paulo Pimenta, l\u00edder do PT na C\u00e2mara, de comparar nordestinos a porcos durante a visita do presidente Jair Bolsonaro \u00e0 regi\u00e3o, na semana passada. A imagem tem sinais claros de manipula\u00e7\u00e3o e foi desmentida pelo pr\u00f3prio parlamentar.\n\nA imagem falsa mostra um post de rede social no qual Pimenta aparece como autor da seguinte declara\u00e7\u00e3o: \u201cAo ver pessoas aplaudindo Bolsonaro no nordeste, me lembrei daquela frase que diz: \u2018voc\u00ea pode dar banho no porco, deixar ele limpinho que sempre ele vai querer voltar pra lama'\u201d.\n\nApesar de mostrar o nome e a foto do deputado utilizados na p\u00e1gina oficial do parlamentar no Facebook, a montagem tem o s\u00edmbolo de que a publica\u00e7\u00e3o foi dirigida a \u201camigos\u201d. Essa op\u00e7\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 dispon\u00edvel para perfis pessoais, e n\u00e3o para as p\u00e1ginas da rede social.\n\nO perfil pessoal do parlamentar, por sua vez, n\u00e3o \u00e9 \u201cPaulo Pimenta\u201d, conforme a imagem, e sim \u201cPaulo Lula Pimenta\u201d. A foto que consta na montagem tamb\u00e9m \u00e9 diferente da foto utilizada pelo deputado em sua conta pessoal.\n\nOutro detalhe que aponta manipula\u00e7\u00e3o de imagem \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios. Tanto na vers\u00e3o web quanto na vers\u00e3o mobile do Facebook, o n\u00famero de coment\u00e1rios \u00e9 exibido no canto direito do post. Na imagem falsa, ele est\u00e1 no canto esquerdo.\n\nDurante o fim de semana da visita de Bolsonaro e nos dias seguintes, o n\u00e3o localizou posts com o mesmo teor da mensagem difundida nas redes sociais de Paulo Pimenta nem declara\u00e7\u00f5es semelhantes do parlamentar \u00e0 imprensa.\n\nPelo Facebook, o deputado classificou a montagem como \u201ctosca e amplamente desmentida\u201d, feita por \u201csetores que transitam no subterr\u00e2neo da pol\u00edtica\u201d. Em v\u00eddeo publicado no domingo, 26, Pimenta disse que vai processar os respons\u00e1veis pela montagem.\n\n\u201cUma pessoa fazer uma pe\u00e7a falsa, tentar atribuir a algu\u00e9m uma mentira, com o \u00fanico objetivo de caluniar e difundir o \u00f3dio, \u00e9 algo de natureza patol\u00f3gica\u201d, afirma o deputado. \u201cSomente quem n\u00e3o me conhece e n\u00e3o sabe do carinho e do apre\u00e7o que tenho pelos homens e mulheres do nordeste seria capaz de imaginar que eu pudesse dizer tamanha barbaridade.\u201d\n\nEsta montagem foi escolhida para checagem por meio da parceria entre o e o Facebook. O tamb\u00e9m checou este boato. Recebeu algum conte\u00fado suspeito pelo WhatsApp? Encaminhe para nosso n\u00famero, (11) 99263-7900.", "lang": "pt"}