{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de Ibaneis ao DF2 e ao", "subtitle": "Candidato do MDB ao governo do Distrito Federal \u00e9 o segundo entrevistado. Na segunda, Rodrigo Rollemberg (PSB) foi entrevistado.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-10-17T01:24:03.336Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82977", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/10/16/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-ibaneis-ao-df2-e-ao-g1.ghtml", "vclaim": "O candidato do MDB ao governo do Distrito Federal, Ibaneis , foi o entrevistado do DF2 e do G1 nesta ter\u00e7a-feira (16) ( veja v\u00eddeos abaixo ).\n\n#N\u00c3O \u00c9 BEM ASSIM. Veja o porqu\u00ea: Em uma sess\u00e3o do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, em 2013, o ent\u00e3o ministro do STF e presidente do CNJ Joaquim Barbosa fez uma brincadeira sobre o hor\u00e1rio em que advogados acordavam.\n\nO conselho discutia regra do Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo que determinava o atendimento aos advogados apenas a partir de 11h. \"Mas a maioria dos advogados n\u00e3o acorda l\u00e1 pelas 11 horas da manh\u00e3 mesmo?\", disse o ministro, que logo em seguida esclareceu ser uma brincadeira.\n\nEle inclusive impediu um advogado presente que tentou reagir ao coment\u00e1rio de se pronunciar. \"Vossa Excel\u00eancia n\u00e3o tem essa prerrogativa, de se referir ao coment\u00e1rio que fiz em tom de brincadeira com os meus colegas conselheiros\", disse o ministro. Barbosa n\u00e3o disse, em momento algum, que os advogados fossem pregui\u00e7osos.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Em julho de 2015, a OAB do Distrito Federal enviou um parecer ao Governo do DF pedindo veto ao Projeto de Lei 282/2015, que proibia o uso de aplicativos para oferecer transporte remunerado.\n\nO of\u00edcio foi assinado por Ibaneis, ent\u00e3o presidente da OAB/DF, e pela conselheira Christiane Pantoja, presidente da Comiss\u00e3o de Assuntos Constitucionais da entidade na \u00e9poca. O parecer defendeu que a proibi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, como o oferecido pelo Uber, afetam a \"liberdade do exerc\u00edcio de qualquer profiss\u00e3o e da livre concorr\u00eancia\".\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: A Ag\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do DF (Agefis), respons\u00e1vel pelas desocupa\u00e7\u00f5es, tem os processos administrativos que autorizaram derrubadas no 26 de setembro. A equipe do Fato ou Fake teve acesso aos documentos. A Agefis informa, em nota, que \u201ca regi\u00e3o do 26 de setembro n\u00e3o sofre persegui\u00e7\u00e3o, mas possui uma classe priorit\u00e1ria de combate \u00e0s invas\u00f5es por se tratar de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de manancial e floresta nacional\u201d.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: Segundo os dados da Sala de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 396 das 509 Unidades de Pronto Atendimento (UPAs) existentes no pa\u00eds est\u00e3o em funcionamento e foram constru\u00eddas com recursos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\nOu seja, 77% das UPAs j\u00e1 constru\u00eddas est\u00e3o funcionando. Se levados em conta os estados em que estas UPAs est\u00e3o constru\u00eddas, apenas dois estados n\u00e3o possuem UPAs em funcionamento: Roraima e Sergipe.\n\n#N\u00c3O \u00c9 BEM ASSIM. Veja o porqu\u00ea: A Pol\u00edcia Militar diz que o Hospital da PM, o Centro M\u00e9dico da Pol\u00edcia Militar, est\u00e1 \u201cpronto, equipado e em pleno funcionamento\u201d. O espa\u00e7o, segundo a corpora\u00e7\u00e3o, realiza atendimento ambulatorial e pequenas cirurgias. Outros procedimentos s\u00e3o realizados em 110 unidades da rede particular, incluindo cl\u00ednicas e hospitais. O sistema de sa\u00fade da PM \u00e9, segundo a pol\u00edcia, mantido com or\u00e7amento pr\u00f3prio e gerenciado pela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o. A PM n\u00e3o informa os valores que s\u00e3o pagos para manter os planos de sa\u00fade dos militares.", "lang": "pt"}