{"title": "Jos\u00e9 S\u00f3crates e Ant\u00f3nio Costa extinguiram os guardas florestais em 2006? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "\u00c9 um \"meme\" recente que est\u00e1 a lavrar com grande intensidade nas redes sociais, j\u00e1 com milhares de partilhas em poucos dias. Come\u00e7a por lan\u00e7ar uma pergunta: \"Quem extinguiu os guardas florestais?\" E responde com um decreto-lei de 2006 e os rostos sorridentes de Jos\u00e9 S\u00f3crates e Ant\u00f3nio Costa, sobre um fundo dantesco de inc\u00eandios florestais. No final, uma tirada ir\u00f3nica: \"Recordar\u2026 \u00c9 arder\". Mas esta recorda\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira ou trata-se de uma falsa mem\u00f3ria?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-03-28T08:45:10Z", "vclaim_id": "vclaim-id-14397", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/jose-socrates-e-antonio-costa-extinguiram-os-guardas-florestais-em-2006", "vclaim": "\"Quem extinguiu os guardas florestais?\" Esta \u00e9 a pergunta central de um novo meme que est\u00e1 a ser difundido por milhares de pessoas nas redes sociais, ao longo dos \u00faltimos dias. A resposta invoca um decreto-lei de 2006 e atribui responsabilidades a Jos\u00e9 S\u00f3crates e Ant\u00f3nio Costa, ent\u00e3o primeiro-ministro e ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna, respetivamente, do Governo em fun\u00e7\u00f5es. Os rostos sorridentes de S\u00f3crates e Costa fazem contraste imag\u00e9tico relativamente ao fundo dantesco de inc\u00eandios florestais. E, no final, uma tirada ir\u00f3nica: \"Recordar\u2026 \u00c9 arder\".\n\nO decreto-lei em causa existe mesmo. Trata-se do decreto-lei n\u00ba22/2006 de 2 de fevereiro (e n\u00e3o de 22 de fevereiro, como o meme indica erradamente). Foi visto e aprovado em reuni\u00e3o de Conselho de Ministros no dia 22 de dezembro de 2005 e promulgado no dia 23 de janeiro de 2005 pelo ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica, Jorge Sampaio. Come\u00e7ou a produzir efeitos a partir do dia 1 de janeiro de 2006. E foi assinado (tal como o meme em an\u00e1lise sugere) pelo primeiro-ministro, Jos\u00e9 S\u00f3crates, e pelo ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna, Ant\u00f3nio Costa (atual primeiro-ministro), entre outros governantes em fun\u00e7\u00f5es.\n\nNo sum\u00e1rio do diploma real\u00e7a-se que \"consolida institucionalmente o Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza e do Ambiente (SEPNA) e cria o Grupo de Interven\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro (GIPS) no \u00e2mbito org\u00e2nico da Guarda Nacional Republicana\". Segue-se um texto de fundamenta\u00e7\u00e3o: \"A atividade em prol da prote\u00e7\u00e3o da natureza e do ambiente pelo dispositivo da Guarda Nacional Republicana iniciou-se h\u00e1 cerca de quatro anos com um protocolo bem sucedido entre os Minist\u00e9rios da Administra\u00e7\u00e3o Interna e do Ambiente. Desde ent\u00e3o, o n\u00famero de militares da Guarda que adquiriram forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, bem como o n\u00famero de miss\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o da natureza e do ambiente e em coopera\u00e7\u00e3o com as entidades com compet\u00eancias legais na mat\u00e9ria, tem vindo a aumentar. Alargou-se a coopera\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da riqueza cineg\u00e9tica, pisc\u00edcola e florestal\", come\u00e7a por enaltecer.\n\n\"Procede-se agora \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o institucional do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o da Natureza e do Ambiente no \u00e2mbito org\u00e2nico da GNR, definindo-lhe as miss\u00f5es que decorrem tamb\u00e9m da atribui\u00e7\u00e3o do pessoal da carreira de guarda florestal oriundo da Dire\u00e7\u00e3o-Geral dos Recursos Florestais, que, integrado no quadro de pessoal civil da Guarda, refor\u00e7a a sua capacidade de vigil\u00e2ncia e fiscaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional\", prossegue. \"Correspondendo a uma necessidade h\u00e1 muito sentida de exist\u00eancia de um corpo nacional, no Estado, altamente treinado e motivado e com grande capacidade de proje\u00e7\u00e3o para todo o territ\u00f3rio nacional, de interven\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o civil, \u00e9 agora criado o Grupo de Interven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o e Socorro (GIPS)\".\n\n\"Raz\u00f5es de racionalidade e efici\u00eancia econ\u00f3mica, que desaconselhariam desde logo a cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o aut\u00f3nomo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, aliadas \u00e0 capacidade organizativa e \u00e0 natureza militar da Guarda Nacional Republicana, elegem esta for\u00e7a de seguran\u00e7a como a estrutura do Estado mais apta para formar e levantar, suportar administrativa e logisticamente e projetar com elevada prontid\u00e3o para os locais de ocorr\u00eancias o GIPS. Esta unidade \u00e9 especialmente vocacionada para a preven\u00e7\u00e3o e a interven\u00e7\u00e3o de primeira linha em inc\u00eandios florestais e de mat\u00e9rias perigosas, inunda\u00e7\u00f5es, sismos e outras cat\u00e1strofes ou acidentes graves, atuando operacionalmente no quadro do sistema integrado de opera\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e socorro\", concluem os legisladores.\n\nLogo no Artigo 1\u00ba do decreto-lei est\u00e1 definido o objeto do mesmo: \"O presente decreto-lei consagra, no \u00e2mbito da Guarda Nacional Republicana (GNR), o Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza e do Ambiente (SEPNA) e cria o Grupo de Interven\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro (GIPS), transferindo para aquela for\u00e7a de seguran\u00e7a o pessoal do Corpo de Guardas Florestais da Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Recursos Florestais e definindo os termos da coordena\u00e7\u00e3o desta for\u00e7a de seguran\u00e7a na estrutura nacional de prote\u00e7\u00e3o civil\".\n\n\"1 - \u00c9 extinto, na Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Recursos Florestais (DGRF), o Corpo Nacional da Guarda Florestal, a que se refere o artigo 3.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 80/2004, de 10 de abril, sem preju\u00edzo da manuten\u00e7\u00e3o, como a\u00ed previsto, das compet\u00eancias de autoridade florestal naquela Direc\u00e7\u00e3o-Geral.\n\n2 - O pessoal da carreira de guardas florestais da DGRF transita para o quadro de pessoal civil da GNR, com a categoria, antiguidade e \u00edndice remunerat\u00f3rio que atualmente possui.\n\n3 - Para o efeito do n\u00famero anterior, \u00e9 criada, no quadro de pessoal civil da GNR, a carreira florestal, cujos lugares s\u00e3o extintos quando vagarem.\n\n4 - Ao pessoal da carreira florestal da Guarda \u00e9 aplic\u00e1vel, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o regime definido no Decreto-Lei n.\u00ba 111/98, de 24 de Abril, com as altera\u00e7\u00f5es dos Decretos-Leis n.os 388/98, de 4 de dezembro, e 278/2001, de 19 de outubro\".\n\nEm suma, \u00e9 verdade que o referido decreto-lei extinguiu os guardas florestais, ou mais rigorosamente o Corpo Nacional da Guarda Florestal, transferindo \"o pessoal da carreira de guardas florestais (\u2026) para o quadro de pessoal civil da GNR\". No quadro de pessoal civil da GNR foi ent\u00e3o criada \"a carreira florestal\", mas \"cujos lugares s\u00e3o extintos quando vagarem\".", "lang": "pt"}