{"title": "Estes s\u00e3o os tu\u00edtes agressivos contra \u201cind\u00edgenas\u201d e \u201cnativos\u201d que a presidente interina da Bol\u00edvia, Jeanine \u00c1\u00f1ez, apagou", "subtitle": "Desde que assumiu o governo da Bol\u00edvia no \u00faltimo dia 12 de novembro, publica\u00e7\u00f5es em redes sociais garantem que a presidente interina do pa\u00eds, Jeanine \u00c1\u00f1ez, apagou tu\u00edtes que havia publicado meses ou anos antes. A equipe de checagem da AFP p\u00f4de confirmar a veracidade de tr\u00eas destas postagens, mas n\u00e3o encontrou registro de um dos supostos tu\u00edtes.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-11-14T18:40:19+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-80150", "url": "https://checamos.afp.com/estes-sao-os-tuites-agressivos-contra-indigenas-e-nativos-que-presidente-interina-da-bolivia-jeanine", "vclaim": "Estes s\u00e3o os tu\u00edtes agressivos contra \u201cind\u00edgenas\u201d e \u201cnativos\u201d que a presidente interina da Bol\u00edvia, Jeanine \u00c1\u00f1ez, apagou\n\nDesde que assumiu o governo da Bol\u00edvia no \u00faltimo dia 12 de novembro, publica\u00e7\u00f5es em redes sociais garantem que a presidente interina do pa\u00eds, Jeanine \u00c1\u00f1ez, apagou tu\u00edtes que havia publicado meses ou anos antes. A equipe de checagem da AFP p\u00f4de confirmar a veracidade de tr\u00eas destas postagens, mas n\u00e3o encontrou registro de um dos supostos tu\u00edtes.\n\nAs capturas de tela dos supostos tu\u00edtes come\u00e7aram a viralizar no Facebook (1, 2, 3, 4) e no Twitter (1, 2, 3, 4) - em portugu\u00eas e espanhol -, logo ap\u00f3s a posse de \u00c1\u00f1ez. Veja abaixo a verifica\u00e7\u00e3o de quatro mensagens amplamente compartilhadas em redes sociais:\n\nEste tu\u00edte \u00e9 verdadeiro. \u201cQue ano novo aimara nem estrela da manh\u00e3!! sat\u00e2nicos, ningu\u00e9m substitui Deus\u201d, diz, em tradu\u00e7\u00e3o livre do espanhol, a mensagem de uma das capturas de tela viralizadas. O tu\u00edte faz refer\u00eancia a uma festividade ind\u00edgena comemorada todo 21 de junho em comunidades da Bol\u00edvia, Chile, Argentina e Peru para marcar o in\u00edcio de um novo ciclo agr\u00edcola.\n\nEsta mensagem realmente foi publicada por \u00c1\u00f1ez no Twitter, em 20 de junho de 2013, v\u00e9spera da comemora\u00e7\u00e3o, e posteriormente apagada. A publica\u00e7\u00e3o ainda pode ser acessada na plataforma Wayback Machine, que permite arquivar p\u00e1ginas web.\n\nAl\u00e9m disso, v\u00e1rios usu\u00e1rios compartilharam capturas de tela do tu\u00edte feitas de dispositivos diferentes (1, 2, 3), e a publica\u00e7\u00e3o pode ser encontrada ao fazer uma busca avan\u00e7ada no Google.\n\nA equipe de checagem da AFP encontrou, al\u00e9m disso, outro tu\u00edte de \u00c1\u00f1ez sobre a celebra\u00e7\u00e3o, publicado em 31 de dezembro de 2016: \u201cE aos que celebram o ano novo aimara em n\u00e3o sei qual m\u00eas, n\u00e3o quero v\u00ea-los b\u00eabados amanh\u00e3 dizendo: \u2018feliz ano novo\u2019\u201d.\n\nN\u00e3o h\u00e1 registro. Uma das capturas de tela mais compartilhadas \u00e9 a de um suposto tu\u00edte de 14 de abril de 2013, no qual \u00c1\u00f1ez teria dito, em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cSonho com uma Bol\u00edvia livre de rituais sat\u00e2nicos ind\u00edgenas, a cidade n\u00e3o \u00e9 para os \u00edndios, eles que v\u00e3o para o Altiplano ou para o Chaco\u201d.\n\nNeste caso, a captura de tela \u00e9 a mesma em todas as publica\u00e7\u00f5es viralizadas no Facebook e no Twitter: n\u00e3o h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o na quantidade de compartilhamentos, nem capturas da publica\u00e7\u00e3o feitas no \u201cmodo noturno\u201d do Twitter - o que poderia demonstrar que o print foi feito de um dispositivo diferente -, nem varia\u00e7\u00e3o na foto do perfil da governante, que \u00e9 a que \u00c1\u00f1ez tinha antes de assumir a Presid\u00eancia.\n\nA equipe de checagem da AFP acessou o hist\u00f3rico de capturas de tela de tu\u00edtes da presidente boliviana no Wayback Machine e n\u00e3o encontrou registros desta publica\u00e7\u00e3o. A busca avan\u00e7ada no Google tampouco encontrou resultados.\n\nEste tu\u00edte \u00e9 verdadeiro. Tamb\u00e9m circulam em redes sociais a captura de tela de uma publica\u00e7\u00e3o de 5 de outubro de 2019, na qual \u00c1\u00f1ez chama o ent\u00e3o presidente da Bol\u00edvia, Evo Morales, de \u201cpobre \u00edndio\u201d \u201cagarrado ao poder\u201d. O tu\u00edte \u00e9 acompanhado por uma ilustra\u00e7\u00e3o do ex-governante abra\u00e7ado a uma cadeira, sob a mensagem \u201c\u00faltimos dias\u201d em letras amarelas.\n\nUm jornalista da AFP conseguiu fazer uma captura de tela do tu\u00edte publicado na conta de \u00c1\u00f1ez minutos antes de a mensagem ser deletada. A publica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m consta nos arquivos do Wayback Machine.\n\nEste tu\u00edte tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro. Outras publica\u00e7\u00f5es difundem a captura de tela de um tu\u00edte, no qual \u00c1\u00f1ez se pergunta se pessoas vistas em uma foto com sapatos s\u00e3o \u201cnativas\u201d. A postagem data do \u00faltimo dia 6 de novembro, pouco antes de sua posse, e foi apagada posteriormente. O tu\u00edte permanece registrado no Wayback Machine e tamb\u00e9m pode ser encontrado em busca avan\u00e7ada no Google.\n\nEm meio a questionamentos sobre seus tu\u00edtes, \u00c1\u00f1ez rejeitou em 15 de novembro que tenha feito publica\u00e7\u00f5es \u201cmal intencionadas\u201d e acusou o antigo governo de Evo Morales de empregar \u201cguerreiros digitais\u201d para falsificar contas.\n\n\u201cEu vi um par de tu\u00edtes que jamais escrevi, e j\u00e1 fizemos o esclarecimento com \u2018falsidade\u2019\u201d, afirmou \u00c1\u00f1ez em coletiva de imprensa, sem precisar a quais publica\u00e7\u00f5es se referia.\n\n\u201cUm dos mecanismos de manipula\u00e7\u00e3o que o governo de Evo Morales utilizava era justamente este das redes sociais com os famosos \u2018guerreiros digitais\u2019 que (...) se ocupavam de observar as redes sociais de pol\u00edticos como eu, que temos outro pensamento, que optamos por viver em democracia e liberdade e que estamos lutando por isso, e falsificam contas\u201d, disse a presidente interina da Bol\u00edvia.", "lang": "pt"}