{"title": "O poema \u201cN\u00e3o se renda\u201d n\u00e3o foi escrito pelo uruguaio Mario Benedetti, mas por um autor an\u00f4nimo", "subtitle": "H\u00e1 pelo menos oito anos circulam na Internet vers\u00f5es do poema \u201cN\u00e3o se renda\u201d assinalando o escritor Mario Benedetti como seu autor. O texto, contudo, n\u00e3o faz parte da obra do poeta e romancista uruguaio.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-03-05T20:56:12+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39146", "url": "https://checamos.afp.com/o-poema-nao-se-renda-nao-foi-escrito-pelo-uruguaio-mario-benedetti-mas-por-um-autor-anonimo", "vclaim": "O poema \u201cN\u00e3o se renda\u201d n\u00e3o foi escrito pelo uruguaio Mario Benedetti, mas por um autor an\u00f4nimo\n\nH\u00e1 pelo menos oito anos circulam na Internet vers\u00f5es do poema \u201cN\u00e3o se renda\u201d assinalando o escritor Mario Benedetti como seu autor. O texto, contudo, n\u00e3o faz parte da obra do poeta e romancista uruguaio.\n\n\u201cPorque n\u00e3o est\u00e3o sozinhos, porque eu te amo, por isso te rogo: n\u00e3o se renda, n\u00e3o se renda\u201d, leu, emocionado, o ex-presidente uruguaio Tabar\u00e9 V\u00e1zquez (2005-2010 e 2015-2020) no \u00faltimo 28 de fevereiro durante um ato de despedida, dois dias antes de entregar a faixa presidencial ao seu sucessor, Luis Lacalle Pou.\n\nEmbora o pol\u00edtico n\u00e3o tenha mencionado em seu discurso quem era o autor do texto, nas redes sociais (1, 2), assim como na imprensa local, este foi atribu\u00eddo ao famoso poeta e romancista uruguaio Mario Benedetti (1920-2009).\n\nEm uma busca no Google, a equipe de checagem da AFP comprovou que o poema aparece na Internet atribu\u00eddo a Benedetti ao menos desde 2006. Nas redes sociais e em sites em portugu\u00eas, o poema foi compartilhado em forma de texto (1, 2, 3, 4, 5), imagem (1) e v\u00eddeo no Facebook, Instagram, Twitter e YouTube ao menos desde 2012, gerando milhares de intera\u00e7\u00f5es.\n\nEm espanhol (1, 2), o texto tamb\u00e9m circulou amplamente nas redes sociais, sendo, inclusive, compartilhado por v\u00e1rias personalidades da arte, do esporte e da pol\u00edtica em diferentes pa\u00edses. No Brasil, o ex-senador e ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o Cristovam Buarque (Cidadania23) publicou em seu Twitter em 5 de mar\u00e7o deste ano um elogio ao ex-presidente uruguaio Tabar\u00e9 V\u00e1zquez por citar o suposto poema de Benedetti em sua despedida. O deputado federal pelo PSOL Marcelo Freixo, por sua vez, postou em seu Instagram em 1\u00ba de janeiro de 2020 uma fotografia juntamente com os seguintes dizeres: \u201cQue o poema \u2018N\u00e3o te rendas\u2019, do uruguaio Mario Benedetti, sempre nos inspire! Olhos no horizonte, dias melhores vir\u00e3o!\u201d.\n\nNo Uruguai, a ex-ministra e atual candidata \u00e0 Prefeitura de Montevid\u00e9u pela Frente Ampla, Carolina Cosse, publicou um trecho do texto no final de outubro de 2019 em sua conta no Twitter.\n\nEm abril de 2019, a ativista venezuelana Lili\u00e1n Tintori compartilhou o texto no Instagram parabenizando seu esposo, Leopoldo L\u00f3pez, que estava na pris\u00e3o, pelos seus 45 anos. Em novembro passado, o atual vice-presidente da Espanha, Pablo Iglesias, tamb\u00e9m atribuiu o poema a Benedetti.\n\nO cantor colombiano J Balvin publicou o poema juntamente com um v\u00eddeo em sua conta no Instagram em 2019.\n\nEm 2015, a funda\u00e7\u00e3o do atacante argentino Lionel Messi compartilhou no Facebook um trecho do poema, acompanhado de uma fotografia de uma crian\u00e7a cerca por escombros, usando uma camisa da sele\u00e7\u00e3o argentina.\n\nExistem 41 livros de poesia editados com a assinatura de Benedetti, 40 deles publicados ao longo de sua vida, e \u201cBiograf\u00eda para encontrarme\u201d, uma edi\u00e7\u00e3o p\u00f3stuma publicada em 2010. Tamb\u00e9m h\u00e1 \u201cItinerario\u201d (2012) e \u201cAntolog\u00eda. Poes\u00eda y prosa\u201d (2018), duas antologias do autor uruguaio.\n\nO escritor uruguaio Mario Benedetti durante entrevista em sua casa em Montevid\u00e9u, em 7 de janeiro de 2007 A professora de Literatura no Uruguai, presidente da Funda\u00e7\u00e3o Mario Benedetti e autora do livro \u201cBenedetti, um mito discret\u00edssimo\u201d (em tradu\u00e7\u00e3o livre), Hortensia Campanella, confirmou \u00e0 AFP que o poema n\u00e3o pertence \u00e0 obra do escritor uruguaio. \u201cA Funda\u00e7\u00e3o j\u00e1 fez esclarecimentos h\u00e1, pelo menos, dois anos, e temos feito sempre que podemos, porque, efetivamente, aparece na Internet com muita proemin\u00eancia. O primeiro [resultado] que aparece sobre ele costuma ser esse poema\u201d, reconheceu. A escritora indicou que desconhece o nome do verdadeiro autor do poema. \u201cN\u00e3o sei qual \u00e9 a raz\u00e3o de quem o publicou, ao inv\u00e9s de assin\u00e1-lo e ter a gl\u00f3ria, se \u00e9 apreciado e divulgado pelo texto em si. N\u00e3o sei o porqu\u00ea n\u00e3o assinou com o seu pr\u00f3prio nome\u201d, se questionou.\n\nAo ser consultada sobre as raz\u00f5es pelas quais se pode considerar que o texto foi escrito por Benedetti, Campanella indicou que, embora entenda que \u201calgu\u00e9m que conhe\u00e7a bem a obra de Benedetti nunca atribuiria esse texto a ele\u201d, \u00e9 verdade que \u201cN\u00e3o se renda\u201d tem pontos em comum com \u201cN\u00e3o se salve\u201d, poema publicado pela primeira vez no livro \u201cPoemas de otros\u201d (1983), e depois inclu\u00eddo em uma edi\u00e7\u00e3o ampliada de \u201cInventario uno\u201d (1985).\n\nA principal coincid\u00eancia entre os dois poemas \u00e9 a repeti\u00e7\u00e3o das frases que lhes d\u00e3o nome, explicou a presidente da Funda\u00e7\u00e3o Benedetti.\n\n\u201cPode haver uma confus\u00e3o entre \u2018N\u00e3o se salve\u2019 e \u2018N\u00e3o se renda\u2019. Tampouco \u00e9 uma coisa nova. Havia um texto atribu\u00eddo a Borges h\u00e1 anos que era um pouco embara\u00e7oso. Assim como uma suposta carta de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez a [George W.] Bush completamente ap\u00f3crifa que, para aqueles que estudam literatura, parece inacredit\u00e1vel\u201d, recordou Campanella.\n\nAl\u00e9m de ser atribu\u00eddo a Benedetti, alguns sites afirmam que o poema \u201cN\u00e3o se renda\u201d faz parte de um livro do escritor uruguaio chamado \u201cEntre los poetas m\u00edos\u201d. No entanto, n\u00e3o existe nenhuma publica\u00e7\u00e3o do autor com esse nome.\n\nO blog \u201cDicen que yo dije\u201d, dedicado \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de textos ap\u00f3crifos de autores conhecidos, assinala que \u00e9 poss\u00edvel encontrar on-line uma cole\u00e7\u00e3o criada pelo site da Biblioteca Virtual Omegalfa com o nome \u201cEntre los poetas m\u00edos\u201d.\n\nA equipe de checagem da AFP descobriu que em \u201cColecci\u00f3n antol\u00f3gica de poes\u00eda social Vol. 7. Entre los poetas m\u00edos... Mario Benedetti\u201d h\u00e1 poemas do escritor uruguaio, mas que n\u00e3o se trata de um de seus livros.\n\nAo baixar o arquivo PDF da vers\u00e3o atual desta cole\u00e7\u00e3o, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ver textos do escritor uruguaio. No entanto, ao pesquisar \u201cEntre los poetas m\u00edos\u201d no Google usando o comando \u201cfiletype\u201d, que permite reduzir a busca apenas a documentos com determinada extens\u00e3o (.pdf, .xls, .doc), encontra-se uma vers\u00e3o antiga desse PDF que, realmente, cont\u00e9m o texto \u201cN\u00e3o se renda\u201d atribu\u00eddo a Benedetti. Esse poema \u00e9 o \u00fanico da cole\u00e7\u00e3o - editada em 2013, quando o poema j\u00e1 circulava na Internet atribu\u00eddo ao poeta uruguaio - em que n\u00e3o \u00e9 indicado em qual livro do autor foi publicado.\n\nAo ser perguntada sobre como a Funda\u00e7\u00e3o Mario Benedetti lida com a viraliza\u00e7\u00e3o deste texto, a sua presidente respondeu \u00e0 AFP que o que \u00e9 feito \u00e9 \u201creiterar que o texto n\u00e3o \u00e9 de Benedetti e recomendar que quando voc\u00ea vir um texto atribu\u00eddo a ele, procure a fonte. Se pertencer a um livro de Benedetti, \u00e9 dele, sen\u00e3o, n\u00e3o \u00e9\u201d.\n\nEm resumo, \u00e9 falso que Mario Benedetti escreveu um poema chamado \u201cN\u00e3o se renda\u201d. A vers\u00e3o ap\u00f3crifa tem se espalhado ao longo dos anos na Internet, mas o texto \u00e9 de origem an\u00f4nima e n\u00e3o corresponde ao escritor uruguaio.", "lang": "pt"}