{"title": "[] Pr\u00e9-candidatos ao governo de MG, Anastasia, Pimentel e Pacheco exageram dados", "subtitle": "Senador tucano, governador petista e deputado do DEM j\u00e1 adotam tom de campanha em entrevistas recentes concedidas no estado de Minas", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-05-26T10:00:36-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-7558", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/05/26/pre-candidatos-minas-gerais/", "vclaim": "Antonio Anastasia (PSDB), Fernando Pimentel (PT) e Rodrigo Pacheco (DEM) j\u00e1 confirmaram suas pr\u00e9-candidaturas ao governo de Minas Gerais. O petista \u00e9 o atual governador. O tucano comandou MG entre 2011 e 2014, e o democrata, rec\u00e9m-chegado na pol\u00edtica, virou deputado federal em 2015. Nas \u00faltimas semanas, os tr\u00eas falaram sobre suas gest\u00f5es e sobre a atual situa\u00e7\u00e3o do estado. A Lupa checou algumas de suas falas. Veja o resultado a seguir:\n\n\u201cQuando n\u00f3s deixamos o governo, ao final de 2014, [a Cidade das \u00c1guas, em Frutal] eram obras em andamento\u201d\n\n Antonio Anastasia, senador e pr\u00e9-candidato ao governo de MG pelo PSDB, no evento de lan\u00e7amento de sua pr\u00e9-candidatura, no dia 14 de maio de 2018, em Contagem\n\nA Funda\u00e7\u00e3o Centro Internacional de Educa\u00e7\u00e3o, Capacita\u00e7\u00e3o e Pesquisa Aplicada em \u00c1guas (Hidroex), conhecida como Cidade das \u00c1guas, em Frutal, teve as obras iniciadas em 2009 e paralisadas em 2014, ainda no governo Antonio Anastasia. Em 2016, a Controladoria Geral do Estado investigou a constru\u00e7\u00e3o por conta do alto custo de instala\u00e7\u00e3o, das obras inacabadas e do espa\u00e7o ocioso \u2013 avaliados em R$ 200 milh\u00f5es. O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais denunciou o ex-secret\u00e1rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior de Anastasia, N\u00e1rcio Rodrigues, e outras 14 pessoas, por organiza\u00e7\u00e3o criminosa, fraude em licita\u00e7\u00e3o, obten\u00e7\u00e3o de vantagem indevida, lavagem de dinheiro, peculato e obstru\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a. O Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Minas Gerais (TJMG) condenou o grupo, que recorre.\n\nA funda\u00e7\u00e3o foi extinta por lei, em setembro de 2016. O atual governo de MG informa, por sua vez, que \u201ca Universidade do Estado de Minas Gerais (Uemg) assumiu as responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es da Hidroex quanto aos programas, projetos, contratos e conv\u00eanios celebrados\u201d. Tamb\u00e9m foram transferidos para a universidade os arquivos e a execu\u00e7\u00e3o dos contratos, conv\u00eanios, acordos e outras modalidades de ajustes celebrados pela institui\u00e7\u00e3o, bem como os bens im\u00f3veis, revertidos ao patrim\u00f4nio do Estado.\n\nProcurado, Anastasia n\u00e3o comentou o caso. Afirmou apenas que \u201cquanto \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es, defende, como sempre defendeu, que quaisquer den\u00fancias devam ser rigorosamente apuradas pelos \u00f3rg\u00e3os competentes e julgadas na forma da lei\u201d.\n\n\u201cFui eleito [\u2026] sem ajuda de partido\u201d\n\n Rodrigo Pacheco, pr\u00e9-candidato ao governo de Minas Gerais pelo DEM, em entrevista ao jornal Estado de Minas, no dia 21 de maio\n\nDados do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) mostram que Rodrigo Pacheco foi eleito deputado federal em 2014 com 92.743 votos e que, para fazer sua campanha, recebeu quatro repasses de dinheiro oriundos de dois partidos. O PT doou R$ 751,33. O PMDB, legenda de Pacheco \u00e0 \u00e9poca, fez tr\u00eas doa\u00e7\u00f5es que juntas somam R$ 53.716,39\n\nProcurada, a assessoria de Pacheco afirmou, em nota, que os valores repassados pelos partidos s\u00e3o \u201cdoa\u00e7\u00f5es estimadas de material de propaganda\u201d. A nota afirma ainda que o dinheiro que Pacheco recebeu \u00e9 menos do que sua campanha destinou a campanhas parceiras de deputados estaduais.\n\n\u201cQuando chegamos [ao governo, em 2015], (\u2026) [MG] j\u00e1 tinha um d\u00e9ficit de R$ 8 bilh\u00f5es\u201d\n\n Fernando Pimentel, governador de Minas Gerais, em entrevista ao MGTV, em 15 de maio de 2018, em Uberl\u00e2ndia\n\nA Secretaria de Estado da Fazenda de Minas Gerais informa que o d\u00e9ficit or\u00e7ament\u00e1rio herdado pela atual gest\u00e3o foi de R$ 7,3 bilh\u00f5es \u2013 R$ 700 milh\u00f5es a menos do que o citado por Pimentel. Segundo a secretaria, os c\u00e1lculos foram refeitos pela atual gest\u00e3o, por que \u201cfoi apurado, no in\u00edcio de 2015, que, no relat\u00f3rio fiscal de 2014, as despesas estavam subestimadas e as receitas superestimadas\u201d.\n\nPor telefone, a assessoria do governo afirmou que, durante o programa ao vivo, Pimentel arredondou os n\u00fameros por facilidade, mas que os dados est\u00e3o muito pr\u00f3ximos.\n\n\u201cDurante nosso mandato [2011-2014], (\u2026) Minas Gerais [ficou] em primeiro lugar na educa\u00e7\u00e3o brasileira\u201d\n\n Antonio Anastasia, senador e pr\u00e9-candidato ao governo de MG pelo PSDB, no evento de lan\u00e7amento de sua pr\u00e9-candidatura, no dia 14 de maio de 2018, em Contagem\n\nO Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep), ligado ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, divulgou duas edi\u00e7\u00f5es do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb) que cobrem o per\u00edodo em que Antonio Anastasia foi governador do Minas: a de 2011 e a de 2013. Observando as duas, constata-se que Minas Gerais apareceu em \u201cprimeiro lugar\u201d em tr\u00eas dos seis cen\u00e1rios avaliados \u2013 ou seja, em 50% dos casos.\n\nProcurada, a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do atual senador sustentou a informa\u00e7\u00e3o. Em nota tamb\u00e9m destacou que Minas ocupou \u201co primeiro lugar em outros rankings, ano ap\u00f3s ano, como no da Olimp\u00edada Brasileira de Matem\u00e1tica\u201d.\n\n\u201c[Minas Gerais tem] proje\u00e7\u00e3o [do d\u00e9ficit p\u00fablico] que supera os R$ 10 bilh\u00f5es para 2019\u201d\n\n Rodrigo Pacheco, pr\u00e9-candidato ao governo de Minas Gerais pelo DEM, em entrevista ao jornal Estado de Minas, no dia 21 de maio\n\nAINDA \u00c9 CEDO PARA DIZER\n\nDe acordo com a Secretaria de Estado da Fazenda de Minas Gerais (SEF-MG), o d\u00e9ficit or\u00e7ament\u00e1rio previsto para este ano \u00e9 de R$ 8 bilh\u00f5es e a estimativa para 2019 \u00e9 de R$ 5,6 bilh\u00f5es. Estas informa\u00e7\u00f5es, no entanto, s\u00f3 poder\u00e3o ser confirmadas com o fechamento dos or\u00e7amentos, que ocorre no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano.\n\nEm nota, a assessoria de Rodrigo Pacheco afirmou que as informa\u00e7\u00f5es da SEF-MG do atual governo n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis e que \u201cas proje\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas a partir dos indicadores econ\u00f4micos e estudos da equipe econ\u00f4mica da pr\u00e9-candidatura\u201d, que fazem parte de informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e n\u00e3o podem ser divulgadas. Indicariam, sim, uma \u201cpiora do d\u00e9ficit para o ano seguinte considerando a crise nacional\u201d.", "lang": "pt"}