{"title": "Verificamos la imagen que compara a la presidenta de Croacia con S\u00e1nchez", "subtitle": "Ni Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107 vendi\u00f3 el avi\u00f3n y los coches oficiales a su disposici\u00f3n ni Pedro S\u00e1nchez se gast\u00f3 500.000 euros en su instalaci\u00f3n en la Moncloa.", "author": "www.newtral.es", "date": "2019-11-25T23:00:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40295", "url": "https://www.newtral.es/verificamos-imagen-pedro-sanchez-presidenta-croacia/20191126/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado v\u00eda WhatsApp (+34 682 58 96 64) por una imagen que sit\u00faa a la presidenta de Croacia, Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107 junto al presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez. La intenci\u00f3n es comparar supuestas acciones que cada mandatario ha adoptado en su pa\u00eds. Por ejemplo, el texto que acompa\u00f1a este meme recoge que la croata baj\u00f3 su salario y el de sus ministros mientras que el espa\u00f1ol no ha hecho sino aumentar el gasto de los ministerios. Tambi\u00e9n que Grabar-Kitarovi\u0107 se pag\u00f3 el billete para ver a la Selecci\u00f3n de f\u00fatbol de su pa\u00eds mientras que S\u00e1nchez utiliz\u00f3 el avi\u00f3n oficial para irse de concierto. Verificamos estas afirmaciones.\n\nKolinda Grabar-Kitarovi\u0107 no puede vender los coches oficiales ni subir o bajar los salarios\n\nEn el texto de la imagen aseguran que la presidenta croata, Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107, ha vendido tanto el avi\u00f3n como los coches oficiales. Esto es falso.\n\nRespecto al avi\u00f3n oficial, la Oficina de la Presidenta de la Rep\u00fablica de Croacia ha respondido a Newtral -a trav\u00e9s de la embajada de Croacia en Espa\u00f1a- que Grabar-Kitarovi\u0107 se \u00abbeneficia\u00bb actualmente de la aeronave oficial del pa\u00eds. Seg\u00fan dicen, este es un servicio profesional del Gobierno, cuyos aviones son propiedad de la Rep\u00fablica de Croacia.\n\n\u00abLa presidenta, en virtud de su posici\u00f3n constitucional, no est\u00e1 involucrada ni influye en los procedimientos de adquisici\u00f3n, mantenimiento y disponibilidad del avi\u00f3n del Estado, lo que incluye la venta eventual de la aeronave estatal\u00bb, enfatizan desde la Oficina de la Presidenta.\n\nEn cuanto a los coches, explican que en este caso el Gobierno de la Rep\u00fablica de Croacia toma todas las decisiones sobre la adquisici\u00f3n o venta de aquellos utilizados por los organismos del Gobierno central. \u00abPero la presidenta no participa en estos tr\u00e1mites\u00bb, se\u00f1alan.\n\nSin embargo, s\u00ed es cierto que Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107 se pag\u00f3 su viaje para ver a la selecci\u00f3n de Croacia en el Mundial de Rusia 2018, tal y como confirm\u00f3 el Gobierno del pa\u00eds durante aquellos d\u00edas y fue recogido por diferentes medios.\n\nKolinda Grabar-Kitarovi\u0107 habr\u00eda bajado su salario y el de sus ministros a la mitad y un 60% el del personal diplom\u00e1tico seg\u00fan la imagen, pero es falso. Desde la Oficina de la Presidenta de Croacia explican: \u00abLos salarios de los funcionarios p\u00fablicos y del personal diplom\u00e1tico y consular est\u00e1n determinados por los estatutos del Gobierno de la Rep\u00fablica de Croacia, en cuya adopci\u00f3n no participa la presidenta\u00bb.\n\nAdem\u00e1s, en la imagen recogen tambi\u00e9n que elimin\u00f3 la jubilaci\u00f3n de los diputados y senadores. Esto tampoco es cierto, nos confirman desde el gabinete de prensa del Parlamento del pa\u00eds. En primer lugar, Croacia no tiene Senado, su sistema legislativo es unicameral. Por lo tanto, no hay senadores a los que retirar sus pensiones. En cuanto a los diputados, desde el Parlamento confirman que sus pensiones no han sido revocadas.\n\nS\u00e1nchez, los impuestos y el n\u00famero de ministerios\n\nNo es cierto que Pedro S\u00e1nchez haya aumentado los impuestos, como asegura el mensaje. Tanto desde el Ministerio de Hacienda como desde la Agencia Tributaria confirman a Newtral.es que desde que el presidente del Gobierno asumi\u00f3 el cargo en junio de 2018 no se ha modificado el tipo impositivo de ning\u00fan impuesto.\n\nTambi\u00e9n se\u00f1ala la imagen que S\u00e1nchez ha aumentado el n\u00famero de asesores. Para verificar esta cuesti\u00f3n habr\u00eda que definir primero qu\u00e9 es un asesor. La Ley del Gobierno recoge que los Gabinetes son \u00ab\u00f3rganos de apoyo pol\u00edtico y t\u00e9cnico del Presidente del Gobierno, de los Vicepresidentes, de los Ministros y de los Secretarios de Estado\u00bb.\n\nCada vez que un nuevo Gobierno toma posesi\u00f3n, y en el caso de que se modifique su composici\u00f3n, se publica un Real Decreto de \u00abestructura org\u00e1nica b\u00e1sica\u00bb de los departamentos ministeriales. En esta norma puede encontrarse cu\u00e1ntos asesores forman parte de los citados gabinetes. Este personal pueden ser mediante libre designaci\u00f3n (cualquiera puede optar al puesto y ser elegido) o funcionarios que ascienden a ese puesto.\n\nTanto en el a\u00f1o 2016, con Rajoy al frente del Gobierno, como en 2018, cuando S\u00e1nchez asumi\u00f3 la presidencia del Ejecutivo, se estableci\u00f3 que el Gabinete de la Vicepresidenta del Gobierno estar\u00eda formado por un m\u00e1ximo de nueve asesores, el de los ministros por cinco y el de los Secretarios de Estado por un m\u00e1ximo de tres (art. 14 en el RD de 2016 y art. 18 en el de 2018). Sin cambios.\n\nSin embargo, al crear m\u00e1s ministerios que su predecesor, el n\u00famero de asesores aument\u00f3 necesariamente puesto que van ligados a los gabinetes de los distintos altos cargos. El Ejecutivo en funciones de S\u00e1nchez est\u00e1 compuesto por una vicepresidencia y 15 ministerios mientras que los diferentes gabinetes de Mariano Rajoy, desde diciembre de 2011 hasta junio de 2018, estuvieron compuestos, salvo excepciones puntuales, por una vicepresidencia y 12 ministerios.\n\nEn cuanto al aumento del gasto en los departamentos, si bien en el proyecto de PGE para 2019 se aumentaban los fondos para todos los ministerios excepto el de Hacienda, que era ligeramente inferior, estos nunca se aprobaron, por lo que sus previsiones no se cumplieron. Por lo tanto, esa afirmaci\u00f3n es falsa.\n\nLa instalaci\u00f3n de S\u00e1nchez en la Moncloa no cost\u00f3 500.000 euros\n\nEn cuanto a los 500.000 euros que dicen Pedro S\u00e1nchez se gast\u00f3 redecorando el palacio de la Moncloa, son falsos. En Newtral presentamos una solicitud al Portal de Transparencia para conocer si se realiz\u00f3 alg\u00fan desembolso para la instalaci\u00f3n del actual presidente del Gobierno en funciones en la Moncloa desde julio de 2018. Desde la Vicesecretaria General de la Presidencia del Gobierno han respondido que el total de los gastos ascendieron a 3.466,3 euros.\n\nEn concreto se adquiri\u00f3: un cabecero de cama y una cama infantil con cajones y colch\u00f3n por valor de 189 y 448 euros respectivamente. Adem\u00e1s, un sof\u00e1 modular 3 plazas por 599 euros y dos colchones y un canap\u00e9 por 2.230,30 euros. A esta cantidad habr\u00eda que a\u00f1adir el coste de algunas \u00abactuaciones de reacondicionamiento\u00bb que, explican, consistieron \u00abb\u00e1sicamente en tareas de pintura\u00bb. Puedes consultar la respuesta completa del Portal de Transparencia aqu\u00ed.\n\nPara terminar, en la imagen aseguran que Pedro S\u00e1nchez \u00abutiliza el avi\u00f3n oficial para irse de concierto\u00bb. Esta afirmaci\u00f3n surge a partir del viaje que realiz\u00f3 el presidente del Gobierno el 21 de julio de 2018 a Valencia. Su agenda, publicada en la web de la Moncloa, recogi\u00f3 que S\u00e1nchez asistir\u00eda a un \u00abencuentro informal\u00bb con el presidente de la Generalitat Valenciana, Ximo Puig, en la sede de la Delegaci\u00f3n Territorial. Para acudir a tal cita, el presidente del Gobierno utiliz\u00f3 el avi\u00f3n oficial, es decir, el Falcon. Durante esos d\u00edas se estaba celebrando el Festival Internacional de Benic\u00e0ssim (FIB), en Castell\u00f3n y aquella noche, Pedro S\u00e1nchez fue captado en el mismo junto a su mujer, Bego\u00f1a G\u00f3mez.\n\u2022 Oficina de la Presidencia de Croacia\n\u2022 Gabinete de prensa del Parlamento de Croacia\n\u2022 Gabinete de prensa de la Embajada de Croacia en Madrid\n\u2022 Gabinete de prensa del Ministerio de Hacienda\n\u2022 Gabinete de prensa de la Agencia Tributaria\n\u2022 Art\u00edculo 14 de la Real Decreto 424/2016, de 11 de noviembre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de los departamentos ministeriales\n\u2022 Art\u00edculo 18 de la Real Decreto 595/2018, de 22 de junio, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de los departamentos ministeriales\n\u2022 Art\u00edculo 10 de la Ley 50/1997, de 27 de noviembre, del Gobierno\n\u2022 Informaci\u00f3n en la p\u00e1gina web de la Moncloa\n\u2022 Respuesta del Portal de Transparencia a Newtral", "lang": "es"}