{"title": "No ano passado emigraram mais jovens de Portugal do que \"no tempo da 'troika'\"?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o no Facebook salienta que \"12.640 jovens emigraram em 2018, mais 3.527 do que em 2017 e mais do que no tempo da 'troika'\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-12-03T09:15:08Z", "vclaim_id": "vclaim-id-34378", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/no-ano-passado-emigraram-mais-jovens-de-portugal-do-que-no-tempo-da-troika", "vclaim": "\u00c9 apenas uma mensagem de texto sobre um fundo colorido, sem qualquer indica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s respetivas fontes de informa\u00e7\u00e3o, mas ainda assim j\u00e1 foi partilhada por dezenas de pessoas na rede social Facebook.\n\nEstes dados estat\u00edsticos est\u00e3o corretos? E, como tal, confirma-se que em 2018 emigraram mais jovens de Portugal do que \"no tempo da troika\"?\n\nDe acordo com os dados mais recentes, compilados na Pordata, em 2018 registou-se um total de 81.754 emigrantes, dos quais 31.600 permanentes e 50.154 tempor\u00e1rios.\n\nOra, durante o per\u00edodo de assist\u00eancia financeira da troika (2011-2014), o n\u00edvel de emigra\u00e7\u00e3o foi sempre mais elevado, variando entre um m\u00ednimo de 100.978 indiv\u00edduos em 2011 e um m\u00e1ximo de 134.624 indiv\u00edduos em 2014.\n\nNo \u00e2mbito dos subgrupos de emigrantes permanentes e tempor\u00e1rios, os n\u00fameros referentes ao per\u00edodo da troika tamb\u00e9m foram sempre mais elevados do que em 2018.\n\nMas a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise refere-se aos \"jovens\", n\u00e3o indicando a correspondente faixa et\u00e1ria. Se aplicarmos ao conceito de \"jovens\" a faixa et\u00e1ria at\u00e9 aos 29 anos de idade, em 2018 registou-se um total de 35.082 emigrantes, dos quais 14.991 permanentes e 20.091 tempor\u00e1rios.\n\nOu seja, quase o triplo relativamente aos 12.640 evocados na mensagem da publica\u00e7\u00e3o. Mas a principal fonte de desinforma\u00e7\u00e3o dessa publica\u00e7\u00e3o \u00e9 mesmo a compara\u00e7\u00e3o que tra\u00e7a com o per\u00edodo da troika: o n\u00edvel de emigra\u00e7\u00e3o durante esse per\u00edodo, tamb\u00e9m no que respeita aos jovens, foi sempre mais elevado do que em 2018.\n\nMesmo variando a faixa et\u00e1ria (at\u00e9 aos 24, aos 29 ou aos 34 anos de idade), ou limitando a an\u00e1lise aos emigrantes permanentes ou aos tempor\u00e1rios, a conclus\u00e3o \u00e9 sempre a mesma: os n\u00fameros relativos ao per\u00edodo da troika s\u00e3o sempre superiores, pelo que a publica\u00e7\u00e3o em causa est\u00e1 a transmitir uma evidente falsidade.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.", "lang": "pt"}