{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que sistema de UPAs do Rio induz registro de casos de Covid-19", "subtitle": "Secretarias de Sa\u00fade do munic\u00edpio e do estado afirmam que ocorre apenas triagem de pacientes com suspeita de ter a doen\u00e7a", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-04-23T19:02:58-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54876", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/04/23/verificamos-sistema-upas-rio-covid-19/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um v\u00eddeo com a voz de uma suposta funcion\u00e1ria de uma Unidade de Pronto-Atendimento (UPA) da cidade do Rio de Janeiro. Na grava\u00e7\u00e3o, a mulher diz que foi instalado um sistema no atendimento de pacientes capaz de induzir os funcion\u00e1rios a registrarem um grande volume de casos de Covid-19, doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus. Ela diz que, ao dar entrada nos dados da pessoa, \u00e9 necess\u00e1rio responder \u201cSim\u201d ou \u201cN\u00e3o\u201d sobre a contamina\u00e7\u00e3o, antes mesmo de haver exame m\u00e9dico. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa\u200b:\n\n\u201c(\u2026) Eu, como trabalho em UPA, estou vendo que, nessa semana, os casos de coronav\u00edrus v\u00e3o disparar. Mas vai disparar n\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 verdade n\u00e3o. Agora eles botaram no sistema da gente, quando a gente atende algu\u00e9m, com qualquer coisa\u2026 Por exemplo, eu atendi uma queimadura. Mal voc\u00ea acaba de atender, quando voc\u00ea vai fechar o sistema j\u00e1 sai assim, \u2018Coronav\u00edrus. \u2018Sim\u2019 ou \u2018N\u00e3o\u201d, para voc\u00ea apertar no Sim ou no N\u00e3o. A\u00ed, quer dizer, mas n\u00e3o tem nada a ver. N\u00e3o atendeu nada de sintoma de coronav\u00edrus e tamb\u00e9m mesmo que voc\u00ea atender sintoma n\u00e3o fez exame nenhum de coronav\u00edrus. A\u00ed, se voc\u00ea ficar na d\u00favida, vai apertar o Sim. A maioria vai apertar Sim. A\u00ed eu apertei N\u00e3o, porque era queimadura, deu Sim. Ent\u00e3o com certeza como j\u00e1 est\u00e1 instalado a\u00ed em todo sistema de sa\u00fade, pelo menos no munic\u00edpio, no estado eu n\u00e3o sei, com certeza vai aumentar o n\u00famero de casos. Mas aumentar em raz\u00e3o desse sistema a\u00ed que botaram. N\u00e3o que \u00e9 na realidade \u00e9 coronav\u00edrus. (\u2026) Ent\u00e3o fica antenado a\u00ed porque realmente vai disparar, mas porque colocaram esse sistema a\u00ed. A gente est\u00e1 sendo obrigado a diagnosticar como coronav\u00edrus\u201d\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. As Secretarias de Sa\u00fade do munic\u00edpio e do estado do Rio de Janeiro afirmaram que n\u00e3o contam com nenhum sistema de registro em que seus funcion\u00e1rios s\u00e3o obrigados a responder \u201cSim\u201d ou \u201cN\u00e3o\u201d sobre se o paciente est\u00e1 com Covid-19.\n\nO que ocorre durante o atendimento inicial \u00e9 uma triagem, para que pessoas com a possibilidade de terem o novo coronav\u00edrus n\u00e3o contaminem outras. Apenas a avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica posterior, no entanto, determina se o paciente pode ter Covid-19. S\u00f3 depois dessa etapa registram-se os casos suspeitos. Se ocorrer interna\u00e7\u00e3o, s\u00e3o feitos testes para confirmar a doen\u00e7a.\n\nA assessoria de imprensa da Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Rio de Janeiro afirmou, por telefone, que o \u00e1udio em circula\u00e7\u00e3o nas redes sociais traz informa\u00e7\u00f5es falsas. Nas UPAs administradas pelo governo estadual, \u00e9 inclu\u00eddo no registro inicial do acolhimento se o paciente tem suspeita ou n\u00e3o de estar com o novo coronav\u00edrus. Contudo, isso \u00e9 feito quando a pessoa chega na unidade de sa\u00fade, para que fique isolada e n\u00e3o transmita Covid-19 para outros pacientes se estiver contaminada.\n\nO diagn\u00f3stico em si s\u00f3 \u00e9 feito ap\u00f3s consulta m\u00e9dica. Ou seja, o caso passa a constar como suspeito na base de dados oficial do governo somente ap\u00f3s o m\u00e9dico constatar a exist\u00eancia de sintomas. Em pacientes internados, que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o grave, s\u00e3o realizados testes para confirmar a contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus.\n\nJ\u00e1 nas UPAs municipais, h\u00e1 um processo de atendimento que classifica os pacientes em diferentes sistemas de acordo com os sintomas. A assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da Secretaria da Sa\u00fade da capital fluminense afirmou, em nota, que, se houver falta de ar e outros problemas respirat\u00f3rios, a pessoa \u00e9 classificada em S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave. Caso tenha sintomas diferentes, como febre e tosse por tr\u00eas dias, entra em outra classifica\u00e7\u00e3o, de S\u00edndrome Gripal. Em ambos os exemplos, h\u00e1 suspeita de contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus. \u201cN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel inserir em um sistema se o paciente tem ou n\u00e3o Covid-19\u201d, diz.\n\nA assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o explicou, tamb\u00e9m em nota, que as notifica\u00e7\u00f5es de todos os casos suspeitos de Covid-19 s\u00e3o inseridas em um sistema espec\u00edfico, o e-SUS VE, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \u201cN\u00e3o h\u00e1 possibilidade de inser\u00e7\u00e3o de \u2018Sim\u2019 ou \u2018N\u00e3o\u2019 na plataforma\u201d, destaca o texto. O manual do sistema de notifica\u00e7\u00e3o e-SUS VE, dispon\u00edvel no site do DataSUS, de fato n\u00e3o mostra a exist\u00eancia dessa op\u00e7\u00e3o quando s\u00e3o inclu\u00eddos os dados. Como dito anteriormente, o caso s\u00f3 \u00e9 registrado como confirmado ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de testes. \u201cA Secretaria Municipal de Sa\u00fade realiza a coleta de amostra para testes de coronav\u00edrus em pacientes internados e em profissionais de sa\u00fade\u201d, informa a assessoria.", "lang": "pt"}