{"title": "Ant\u00f3nio Costa viola acordo ortogr\u00e1fico no seu perfil no Twitter?", "subtitle": "Num pa\u00eds em que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 obrigada por lei a aplicar o pol\u00e9mico acordo ortogr\u00e1fico, Ant\u00f3nio Costa tenta respeitar as regras na sua p\u00e1gina no Twitter - mas, garante uma publica\u00e7\u00e3o profusamente espalhada nas redes sociais, nem sempre corre bem. Ser\u00e1?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-09-16T19:35:12+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50807", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/antonio-costa-viola-acordo-ortografico-no-seu-perfil-no-twitter", "vclaim": "Nos \u00faltimos dias tornou-se viral uma publica\u00e7\u00e3o na rede social Twitter que alegadamente ilustra uma rela\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica de Ant\u00f3nio Costa com o acordo ortogr\u00e1fico. Numa montagem composta por v\u00e1rios tweets supostamente da autoria do Primeiro-Ministro (PM), s\u00e3o identificadas v\u00e1rias incoer\u00eancias de Costa na aplica\u00e7\u00e3o das regras do pol\u00e9mico documento. O Pol\u00edgrafo SIC verificou a autenticidade dos tweets e concluiu que s\u00e3o reais.\n\nDa an\u00e1lise ao perfil do PM conclui-se que a maioria dos textos publicados respeitam o acordo. Mas depois h\u00e1 outros em que Costa ou pura e simplesmente o ignora ou o aplica apenas parcialmente. Vejamos este exemplo, datado de 26 de mar\u00e7o deste ano: \u201cOs 6 Pactos Sectoriais [grafia antiga] que assinamos hoje e amanh\u00e3 s\u00e3o uma forma de dar consist\u00eancia em medidas e financiamento \u00e0s estrat\u00e9gias de competitividade de cada setor [nova grafia]. Hoje assin\u00e1mos com os clusters agro-alimentar [grafia antiga], da sa\u00fade e o cluster da arquitetura [nova grafia], engenharia e constru\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nOutros exemplos das oscila\u00e7\u00f5es de Costa: \u201cEgipto\u201d em vez de \u201cEgito\u201d ou \u201cfactor\u201d em vez de \u201cfator\u201d. Tamb\u00e9m h\u00e1 casos em que a mesma express\u00e3o \u00e9 grafada das duas formas: em 21 de fevereiro de 2018, Costa escreveu que \u201co nosso objetivo vai al\u00e9m desta legislatura\u201d. Uns meses antes, em abril, escrevera que \u201co nosso principal objectivo \u00e9 ter...\u201d\n\nContactada pelo Pol\u00edgrafo, fonte oficial de S\u00e3o Bento afirma que a conta de Twitter de Ant\u00f3nio Costa \u00e9 gerida pelo seu gabinete. N\u00e3o \u00e9 necessariamente o PM o autor dos textos \u2013 Costa define os temas a abordar e a sua equipa transforma-os em tweets.\n\nA mesma fonte confirma que a regra existente passa por fazer cumprir a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, que obriga os organismos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica a aplicar o acordo ortogr\u00e1fico. E reconhece que nem tudo tem corrido bem nesse particular: \u201cHouve algumas desaten\u00e7\u00f5es em alguns momentos.\u201d Mas, sublinha, os erros s\u00e3o \u201cexcep\u00e7\u00f5es \u00e0 regra.\u201d", "lang": "pt"}