{"title": "O Governo \"gastou milh\u00f5es\" em iniciativa de propaganda em pacotinhos de a\u00e7\u00facar?", "subtitle": "A imagem de um pacotinho de a\u00e7\u00facar com mensagem publicit\u00e1ria do Portugal 2020, acordo de parceria entre o Estado portugu\u00eas e a Comiss\u00e3o Europeia, circula nas redes sociais desde h\u00e1 oito meses, totalizando milhares de partilhas. A legenda \u00e9 quase sempre a mesma: o Governo \"gastou milh\u00f5es\" nessa campanha. Verdade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-01T21:30:43Z", "vclaim_id": "vclaim-id-14465", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/o-governo-gastou-milhoes-para-propaganda-em-pacotinhos-de-acucar", "vclaim": "\"Sabia que\u2026 6 meses ap\u00f3s beneficiarem de FUNDOS DA UNI\u00c3O EUROPEIA, cerca de 12.000 desempregados j\u00e1 conseguiram um EMPREGO?\" Eis a mensagem publicit\u00e1ria difundida atrav\u00e9s de um pacotinho de a\u00e7\u00facar, com o patroc\u00ednio do Portugal 2020, acordo de parceria entre o Estado portugu\u00eas e a Comiss\u00e3o Europeia. Pelos menos desde h\u00e1 oito meses que a imagem deste pacotinho de a\u00e7\u00facar est\u00e1 a ser difundida nas redes sociais, totalizando centenas de milhares de partilhas. A legenda \u00e9 quase sempre a mesma: o Governo gastou \"milh\u00f5es\" nessa campanha. Verdade?\n\nComecemos pela veracidade do pacotinho de a\u00e7\u00facar. De facto, em fevereiro de 2018, foi lan\u00e7ada a campanha \"Sabia que\u2026?\", coordenada no \u00e2mbito da Rede de Comunica\u00e7\u00e3o Portugal 2020. \"Traduz-se na impress\u00e3o de frases em pacotes de a\u00e7\u00facar, onde se divulgam resultados dos apoios dos Fundos da Uni\u00e3o Europeia (UE) em Portugal, com benef\u00edcios para as pessoas e para as regi\u00f5es, melhorando a perce\u00e7\u00e3o do p\u00fablico portugu\u00eas sobre o impacto da aplica\u00e7\u00e3o destes fundos no nosso pa\u00eds\", descreveu a entidade promotora da campanha.\n\u2022 None \"Sabia que\u2026 Os Fundos da Uni\u00e3o Europeia apoiam a reciclagem dos 460 kg de res\u00edduos que cada um de n\u00f3s produz por ano?\"\n\u2022 None \"Sabia que\u2026 Cerca de 40% dos jovens que apostam na agricultura com o apoio dos Fundos da Uni\u00e3o Europeia s\u00e3o mulheres?\"\n\u2022 None \"Sabia que\u2026 Com o apoio dos Fundos da Uni\u00e3o Europeia a taxa de abandono escolar diminuiu de 35,5% para 14% em 10 anos?\"\n\u2022 None \"Sabia que\u2026 Nos \u00faltimos dois anos os Fundos da Uni\u00e3o Europeia j\u00e1 apoiaram 2500 pessoas com defici\u00eancia e incapacidade no desenvolvimento de compet\u00eancias profissionais?\"\n\u2022 None \"Sabia que\u2026 Com o apoio dos Fundos da Uni\u00e3o Europeia a % de licenciados (30-34 anos) em Portugal subiu de 12,9% para 34,6% em 10 anos?\"\n\u2022 None \"Sabia que\u2026 Por dia, em m\u00e9dia, as empresas nacionais investem 3,8 M\u20ac em inova\u00e7\u00e3o com apoio dos Fundos da Uni\u00e3o Europeia?\"\n\u2022 None \"Sabia que\u2026 Os Fundos da Uni\u00e3o Europeia contribuem para 87 mil novos postos de trabalho nas nossas empresas?\"\n\nMas sendo verdadeira a imagem, tendo a campanha existido mesmo, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que o Governo \"gastou milh\u00f5es\" nessa iniciativa de propaganda? \"Foram convidadas a colaborar quatro empresas que atuam no mercado do caf\u00e9 e dos ch\u00e1s, com vista \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de pacotes de a\u00e7\u00facar com as frases inscritas e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos mesmos. Destaca-se que esta iniciativa n\u00e3o teve quaisquer custos, contrapartidas ou financiamento por parte de fundos p\u00fablicos\", esclareceu a entidade promotora. Mais, n\u00e3o encontramos registo p\u00fablico de contrato relativo a essa eventual despesa p\u00fablica.\n\nPelo que a campanha \u00e9 verdadeira, aconteceu mesmo, os pacotinhos de a\u00e7\u00facar circularam pelo pa\u00eds, mas a iniciativa \"n\u00e3o teve quaisquer custos, contrapartidas ou financiamento por parte de fundos p\u00fablicos\". Em conclus\u00e3o: a imagem \u00e9 verdadeira, mas a legenda, a interpreta\u00e7\u00e3o que se faz da imagem (em quase todas as publica\u00e7\u00f5es que detet\u00e1mos, sobretudo nas que t\u00eam mais partilhas) \u00e9 claramente falsa.", "lang": "pt"}