{"title": "Faktencheck \u00fcber Angriffe in Brandenburg", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2019-01-10T16:29:32+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37433", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/migration/2019/01/10/faktencheck-ueber-angriffe-in-brandenburg/", "vclaim": "Teilweise falsch. Die vom Facebook-Nutzer erw\u00e4hnten Vorf\u00e4lle haben m\u00f6glicherweise alle einen wahren Ursprung. Doch der Nutzer gibt sie gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcbertrieben wieder.\n\nEin Facebook-Nutzer postet einen Screenshot eines Facebook Beitrages. In diesem Beitrag erw\u00e4hnt ein Facebook-Nutzer mehrere Vorf\u00e4lle. Zum Beispiel verpr\u00fcgelten angeblich \u201eAusl\u00e4nder Kinder\u201c einen Sch\u00fcler am 7. Januar 2018 \u201ebrutal\u201c. \u201eIch sage es reicht\u201c, schreibt der User und ruft zu der Teilnahme an einer Demonstration auf.\n\nAuf Anfrage von CORRECTIV best\u00e4tigte die Pressestelle der Polizei Neuruppin einen der drei Vorf\u00e4lle. Der Vorfall ereignete sich jedoch nicht, wie im Beitrag erw\u00e4hnt, 2018 sondern 2019. In den Kommentaren wurde auch darauf hingewiesen.\n\nBehauptung (mit Rechtschreibfehlern): \u201eGestern, am 07.01.2018 wurde in Neuruppin in der Fontane Schule der Sohn meiner Nachbarin brutal von von Ausl\u00e4nder Kindern b.z.w. Jugendlichen zusammen geschlagen. Er ist so schwer Verletzt das er in Neuruppin im Krankenhaus liegt.\u201c\n\nLaut Pressemitteilung der Polizei wollte ein 16 j\u00e4hriger Tschetschene, einen 15 j\u00e4hrigen Sch\u00fcler schlagen. Ein Lehrer verhinderte dies zun\u00e4chst. Sp\u00e4ter jedoch stand ein 14 j\u00e4hriger deutscher Sch\u00fcler \u201eSchmiere\u201c w\u00e4hrend ein weiterer unbekannter Tschetschene ins Klassenzimmer kam und den 15 J\u00e4hrigen schlug. Aufgrund einer gro\u00dfen Beule am Kopf und Kopfschmerzen wurde der Sch\u00fcler zur Beobachtung ins Krankenhaus gebracht.\n\nBehauptung (mit Rechtschreibfehlern): \u201eIn Rheinsberg wurde eine alter fast blinder alter Mann von Ausl\u00e4nder Kindern ins Koma gepr\u00fcgelt.\u201c\n\nIm Posting erw\u00e4hnt der User auch einen weiteren Fall aus Rheinsberg, nicht weit von Neuruppin. Er behauptet, ausl\u00e4ndische Kinder haben einen \u00e4lteren fast blinden Mann ins Koma gepr\u00fcgelt.\n\nDie Polizei kennt keinen Fall, in dem ein Rentner ins Koma gepr\u00fcgelt wurde, daf\u00fcr einen, in dem ein Rentner und ein junger Mann leichtverletzt wurden. Bisher scheint es so, dass der Facebook-Nutzer den Fall zugespitzt hat.\n\nBehauptung (mit Rechtschreibfehlern): \u201eIn Lindow in der Schule wurden auch Deutsche Kinder von unseren sogenannten Fl\u00fcchtlingskindern ins Krankenhaus bef\u00f6rdert\u2026.\u201c\n\nZuletzt erw\u00e4hnt der Nutzer einen Fall aus einer Schule in Lindow. Kinder von Fl\u00fcchtlingen h\u00e4tten deutsche Kinder ins Krankenhaus bef\u00f6rdert. Weitere konkrete Angaben macht er nicht. Konfrontiert mit seinen Zeilen konnte die Polizei dem Fall keine konkrete Anzeige zuordnen. Laut Pressestelle der Polizei gibt es zwar an einer Schule mehrere Strafanzeigen wegen K\u00f6rperverletzung, aber nicht mit derartigen Folgen (Krankenhaus). Erneut spitzt der Facebook-Nutzer einen etwaigen Fall zu.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}