{"title": "Fact Check. Trump e Bolsonaro chamaram animais a imigrantes e \u00edndios?", "subtitle": "A palavra \"animal\" foi usada pelos presidentes norte-americano e brasileiro, mas n\u00e3o no contexto em que surgem nas redes sociais.", "author": "observador.pt", "date": "17 Set 2019, 11:34", "vclaim_id": "vclaim-id-55390", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-trump-e-bolsonaro-chamaram-animais-a-imigrantes-e-indios/", "vclaim": "O objetivo da publica\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 foi partilhada mais de tr\u00eas mil vezes no Facebook, \u00e9 simples: criar uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade entre as ideias defendidas por Adolf Hitler, o ditador nazi alem\u00e3o respons\u00e1vel pelo genoc\u00eddio de milh\u00f5es de judeus durante o Holocausto, e as posi\u00e7\u00f5es de Donald Trump, presidente dos EUA, e Jair Bolsonaro, presidente do Brasil. Como? Atrav\u00e9s de uma imagem, partilhada nas redes sociais em v\u00e1rias l\u00ednguas, com a fotografia de Hitler, Trump e Bolsonaro. A cada um deles \u00e9 atribu\u00edda uma frase. \u201cOs judeus n\u00e3o s\u00e3o pessoas, s\u00e3o animais\u201d, \u00e9 a frase atribu\u00edda a Hitler. \u201cOs imigrantes ilegais n\u00e3o s\u00e3o pessoas, s\u00e3o animais\u201d, \u00e9 a cita\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao presidente norte-americano. E, por \u00faltimo, a Bolsonaro atribui-se a autoria da frase: \u201cOs \u00edndios n\u00e3o s\u00e3o pessoas, s\u00e3o animais.\u201d\n\nMas as frases foram mesmo ditas? Na Alemanha Nazi, eram v\u00e1rias as formas insultuosas usadas para classificar e rebaixar o povo judeu. O termo \u201cuntermensch\u201d, que significa sub-humano, servia para descrever todos os que n\u00e3o pertencessem \u00e0 ra\u00e7a ariana, considerada pelos nazis como superior a todas as outras. Os sub-humanos eram, na ideologia nazi, os judeus, os polacos, os ciganos, os s\u00e9rvios, entre outros. \u201cRatazanas\u201d era outra das formas de Hitler se referir aos judeus. Fosse qual fosse o adjetivo usado pelo ditador alem\u00e3o e outros dirigentes nazis, o esp\u00edrito era sempre o mesmo: referir-se aos judeus como um povo inferior.\n\nFoi tamb\u00e9m isso que Trump e Bolsonaro disseram referindo-se a imigrantes e \u00edndios? No caso do presidente norte-americano, atribuir-lhe a frase em quest\u00e3o \u00e9 enganador, j\u00e1 que est\u00e1 retirada de contexto e n\u00e3o corresponde exatamente ao que foi dito. No entanto, Trump usou, de facto, aquele adjetivo para se referir a uma parte dos imigrantes ilegais e mais do que uma vez. J\u00e1 no caso brasileiro, a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente falsa, embora sejam conhecidas outras afirma\u00e7\u00f5es racistas de Bolsonaro dirigidas aos povos ind\u00edgenas.\n\nA 17 de maio de 2018, durante um encontro na Casa Branca com republicanos da Calif\u00f3rnia, Donald Trump atirou a frase que abriria a pol\u00e9mica no pa\u00eds e que fez correr muita tinta na imprensa. \u201cH\u00e1 imensas pessoas a entrar no pa\u00eds ou a tentar entrar \u2014 e estamos a travar muitas delas \u2014 e a expuls\u00e1-las do pa\u00eds. \u00c9 incr\u00edvel como estas pessoas s\u00e3o m\u00e1s. N\u00e3o s\u00e3o pessoas, s\u00e3o animais. E estamos a expuls\u00e1-las a um n\u00edvel e a um ritmo como nunca antes aconteceu.\u201d\n\nAs palavras do presidente dos EUA foram proferidas na sequ\u00eancia dos elogios que recebia de dirigentes republicanos sobre as suas pol\u00edticas de imigra\u00e7\u00e3o e que, ao mesmo tempo, se queixavam da lei da Calif\u00f3rnia, por tornar mais dif\u00edcil deportar criminosos. Em concreto, referiam-se a membros do gangue MS-13, fundado nos anos 1980 por imigrantes da Am\u00e9rica Central, e conhecidos por praticar crimes brutais.\n\nE \u00e9 durante um curto di\u00e1logo com a xerife Margaret Mims, do condado de Fresno, quando ela fala especificamente sobre este gangue, que Trump lhe responde. Na altura, os defensores de Trump sublinharam que o adjetivo foi usado pelo presidente para se referir a criminosos que, por acaso, s\u00e3o tamb\u00e9m imigrantes ilegais. Analisado o di\u00e1logo na sua totalidade, \u00e9 bastante claro que Trump se refere aos membros do MS-13 e n\u00e3o aos imigrantes em geral, como o pr\u00f3prio viria a esclarecer mais \u00e0 frente a um jornalista do New York Times.\n\nApesar disso, os insultos de Trump a imigrantes e criminosos n\u00e3o s\u00e3o novidade. Em 2015, durante uma entrevista ao The Washington Post, usou a palavra animal por duas vezes para se referir a um imigrante clandestino detido por suspeitas de ter assassinado uma mulher em S\u00e3o Francisco (o homem acabou por ser considerado inocente). O mesmo aconteceu quando falou de Sayfullo Saipov, do Uzbequist\u00e3o, que, em outubro de 2017, atropelou com um cami\u00e3o ciclistas e pe\u00f5es em Nova Iorque, matando v\u00e1rias pessoas.\n\nMais recentemente, em julho deste ano, Donald Trump fez coment\u00e1rios racistas acerca de quatro congressistas, dizendo \u00e0s quatro mulheres, atrav\u00e9s do Twitter, para voltarem para os seus pa\u00edses, apesar de todas serem norte-americanas e tr\u00eas delas terem nascido nos Estados Unidos.\n\nA Jair Bolsonaro, tal como a Donald Trump, tamb\u00e9m \u00e9 conhecido um longo rol de declara\u00e7\u00f5es racistas, homof\u00f3bicas e machistas. E tamb\u00e9m n\u00e3o faltam frases pol\u00e9micas sobre os povos ind\u00edgenas brasileiros. Apesar disso, a frase em concreto n\u00e3o foi dita pelo presidente. Por mais do que uma vez, o que Bolsonaro fez foi comparar \u00edndios que vivem em reservas com animais em cativeiro.\n\n\u201cO \u00edndio n\u00e3o pode continuar sendo preso dentro de um \u00e1rea demarcada como se fosse um animal dentro de um zool\u00f3gico\u2026\u201d, disse Bolsonaro, no in\u00edcio de novembro de 2018, j\u00e1 depois de eleito presidente, mas ainda antes da tomada de posse.\n\nNa altura, deixava claro que o seu governo iria ser contra novas demarca\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rios ind\u00edgenas durante uma entrevista \u00e0 rede Bandeirantes. \u201cAs reservas foram superdimensionadas. O que pretendo, se houver amparo legal, \u00e9 que, como o \u00edndio \u00e9 um ser humano igual a n\u00f3s, ele quer evoluir, ter energia el\u00e9trica, m\u00e9dico, dentista, internet, jogar um futebol, ter um carro, quer viajar de avi\u00e3o, porque ele, quando tem contacto com a civiliza\u00e7\u00e3o, ele rapidamente vai se moldando \u00e0 nova maneira de viver, que \u00e9 bem diferente e melhor do que a dele.\u201d\n\nDias mais tarde, repetiu a mesma ideia, quando comentava o Acordo de Paris e a press\u00e3o externa que o pa\u00eds sofre para aumentar o n\u00famero de reservas ind\u00edgenas. \u201cEm todos os acordos no passado, sempre notei uma press\u00e3o externa no tocante a cada vez mais demarcar terra para \u00edndio, demarcar reservas ambientais. Na Bol\u00edvia, tem um \u00edndio que \u00e9 presidente. Por que no Brasil devemos mant\u00ea-los reclusos em reservas como se fossem animais em zool\u00f3gicos? O \u00edndio \u00e9 um ser humano igual a n\u00f3s.\u201d\n\nH\u00e1 20 anos, quando Bolsonaro era ainda deputado, disse uma frase que os povos ind\u00edgenas n\u00e3o esquecem e que \u00e9 relembrada sempre que a simpatia de Bolsonaro (ou falta dela) pelos \u00edndios \u00e9 tema de discuss\u00e3o. \u201cPena que a cavalaria brasileira n\u00e3o tenha sido t\u00e3o eficiente quanto a americana, que exterminou os \u00edndios\u201d, disse ent\u00e3o Jair Bolsonaro, um depoimento dado ao Correio Braziliense, a 12 Abril de 1998.\n\nEmbora possam ser atribu\u00eddas muitas cita\u00e7\u00f5es racistas tanto a Donald Trump como a Jair Bolsonaro, as duas em causa nunca foram proferidas ipsis verbis ou no sentido alegado pelos presidentes norte-americano e brasileiro.\n\nNo caso de Donald Trump, a frase mais semelhante que foi, de facto, dita pelo chefe de Estado referia-se a imigrantes ilegais criminosos e n\u00e3o a todos os imigrantes em geral. No caso de Jair Bolsonaro, o que foi feita foi uma compara\u00e7\u00e3o entre \u00edndios a viver em reservas e animais em cativeiro.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}