{"title": "Morte de Arnaldo de Matos: 45 anos depois do 25 de Abril o revolucion\u00e1rio usava os nomes de c\u00f3digo \"Esp\u00e1rtaco\", \"Jo\u00e3o\" e \"Viriato\"?", "subtitle": "A resposta \u00e9 sim. O \"Grande Educador da Classe Oper\u00e1ria\", como lhe chamou um dia a escritora Nat\u00e1lia Correia, nunca deixou de se comportar como se ele e o PCTP/MRPP ainda estivessem na clandestinidade. Dentro e fora do partido, em reuni\u00f5es e em artigos no \"Luta Popular!\", utilizava nomes de c\u00f3digo - e obrigava os camaradas a fazer o mesmo.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-22T13:54:14Z", "vclaim_id": "vclaim-id-49641", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/45-anos-depois-do-25-de-abril-arnaldo-de-matos-ainda-usava-os-nomes-de-codigo-espartaco-joao-e-viriato", "vclaim": "O fundador do PCTP/MRPP (Partido Comunista dos Trabalhadores Portugueses/Movimento Reorganizativo do Partido do Prolet\u00e1rio), Arnaldo de Matos, morreu esta sexta-feira, 22 de Fevereiro. Tinha 79 anos, era a figura mais ic\u00f3nica da esquerda radical portuguesa e personagem central do per\u00edodo p\u00f3s-revolucion\u00e1rio que se seguiu ao 25 de Abril de 1974. Dirigente do PCTP/MRPP entre 1970 e 1982, foi preso em 1975, juntamente com outros 400 camaradas de partido, pelo COPCON, comandado por Otelo Saraiva de Carvalho.\n\nEnquanto esteve na cadeia proliferaram em Lisboa murais pintados a amarelo e encarnado, exigindo a sua liberta\u00e7\u00e3o, o que viria a acontecer ainda a tempo de Arnaldo, advogado de profiss\u00e3o e revolucion\u00e1rio por voca\u00e7\u00e3o, ser o candidato do MRPP \u00e0s elei\u00e7\u00f5es legislativas de 1976, 1979 e 1980. Sempre sem resultados que lhe permitissem garantir um lugar no Parlamento.\n\nDesde ent\u00e3o muito mudou na sociedade portuguesa \u2013 mas Arnaldo permaneceu o mesmo nas ideias e nos m\u00e9todos. O combate \u00e0 \u201ccontra-revolu\u00e7\u00e3o\u201d acompanhou-o at\u00e9 ao \u00faltimo dia, quer nos artigos inflamados que publicava no jornal do partido \u201cLuta Popular!\u201d (escrevia sempre \u00e0 m\u00e3o, pedindo posteriormente a uma secret\u00e1ria para o passar a formato digital); quer, mais recentemente, atrav\u00e9s da sua p\u00e1gina pessoal no Twitter, a partir da qual escreveu tweets que, pela sua agressividade, se tornaram virais; quer, finalmente, dentro do pr\u00f3prio partido, onde ainda hoje as reuni\u00f5es eram programadas como se o MRPP e respetivos militantes ainda vivessem na clandestinidade.\n\nNas reuni\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os do MRPP \u2013 a que Arnaldo de Matos n\u00e3o pertencia, mas que fazia quest\u00e3o de liderar, sem que os seus camaradas o contestassem abertamente \u2013 os participantes usavam nomes de c\u00f3digo. Arnaldo de Matos tinha v\u00e1rios, consoante as situa\u00e7\u00f5es. Dentro do partido, j\u00e1 foi \u201cJo\u00e3o\u201d e agora era \u201cViriato\u201d. No textos que escrevia no jornal do partido era \u201cEsp\u00e1rtaco\u201d, embora por vezes tamb\u00e9m assinasse artigos enquanto \"Viriato\".\n\nFoi no Luta Popular que defendeu, por exemplo, a legitimidade de atentados terroristas, nomeadamente aquando dos atentados em Paris no Bataclan e no Stade de France, que foram considerados pelo \u201cGrande Educador da Classe Oper\u00e1ria\u201d como \u201cum ato leg\u00edtimo de guerra\u201d, protaginizado \u201cpor jiadistas, isto \u00e9, combatentes dos povos explorados e oprimidos pelo imperialismo, nomeadamente franc\u00eas\u201d.\n\nFoi tamb\u00e9m a partir das p\u00e1ginas do \u201cLuta Popular!\u201d que repetidamente humilhou Garcia Pereira, o seu \u201cdelfim\u201d no partido, que acabou por afastar-se, cansado das acusa\u00e7\u00f5es de um homem com quem constru\u00edra uma rela\u00e7\u00e3o de submiss\u00e3o quase total.\n\nNuma reportagem publicada na revista S\u00e1bado em abril de 2016, a subservi\u00eancia do conhecido advogado resulta evidente. Intitulado \u201cA Longa Humilha\u00e7\u00e3o de Garcia Pereira\u201d, o texto revela e-mails trocados entre os dois amigos e camaradas. Num deles, datado de 28 de Julho de 2015, Arnaldo escreveu: \"Quando sa\u00edste ontem do meu escrit\u00f3rio, j\u00e1 pela uma e meia da tarde, pareceu-me ter-te ouvido resmungar entre dentes qualquer coisa como \u2018cansa\u00e7o\u2019 e \u2018f\u00e9rias\u2019. O cansa\u00e7o \u00e9 leg\u00edtimo e faz bem \u00e0 sa\u00fade. Por\u00e9m, se tu e os teus amigos do Comit\u00e9 Central pensam ir de f\u00e9rias antes de constitu\u00edrem as listas dos 22 c\u00edrculos eleitorais e de as apresentarem ao Pa\u00eds, isso significa ruptura total e definitiva comigo.\"\n\nO email amea\u00e7ador prosseguia: \"No Comit\u00e9 Central de um partido revolucion\u00e1rio n\u00e3o h\u00e1 lugar a f\u00e9rias; h\u00e1 mas \u00e9 tarefas pol\u00edticas a cumprir em nome da classe oper\u00e1ria e do povo, nos tempos apropriados.\" As elei\u00e7\u00f5es legislativas estavam pr\u00f3ximas e Arnaldo Matos \u2013 a maior refer\u00eancia pol\u00edtica e intelectual de Garcia Pereira -, n\u00e3o admitia distra\u00e7\u00f5es ou \"comodidades reaccion\u00e1rias pequeno-burguesas \u00e0 frente dos interesses do Partido.\u201d E continuava: \"Os membros do Comit\u00e9 Central deveriam saber mobilizar as suas fam\u00edlias para os ajudarem a cumprir as suas tarefas. Se n\u00e3o conseguirem, ent\u00e3o \u00e9 melhor que mandem as mulheres e os maridos para f\u00e9rias sozinhos e para longe, de modo a n\u00e3o atrapalharem as tarefas eleitorais, que ali\u00e1s j\u00e1 deveriam estar cumpridas\u201d.\n\nNo dia seguinte, os elementos do Comit\u00e9 Central receberam um email proveniente de Garcia Pereira. Come\u00e7ava assim: \"Na sequ\u00eancia da muito justa e firme cr\u00edtica que (\u2026) foi dirigida pelo camarada Arnaldo Matos aos membros do Comit\u00e9 Central e em especial a mim pr\u00f3prio sobre a tarefa pol\u00edtico-eleitoral das legislativas e os nossos erros, em particular os meus, foi decidido pelo Comit\u00e9 Permanente\u2026\" Seguia-se o an\u00fancio das delibera\u00e7\u00f5es: \"\u00c9 absoluta e mesmo criminosamente inadmiss\u00edvel a pasmaceira e indiferen\u00e7a com que os respons\u00e1veis das listas, em particular os das mais atrasadas, est\u00e3o a encarar o assunto, fingindo n\u00e3o perceber que o seu dever mais b\u00e1sico \u00e9 marcharem, imediatamente e custe o que custar, para o terreno, levando consigo a propaganda do partido (\u2026) e com ela contactando com as massas e conquistando candidatos da zona e dos sectores mais avan\u00e7ados para a nossa candidatura, em vez de se porem a carpir e a lamuriar sobre as suas pr\u00f3prias incapacidades pequeno-burguesas!\"", "lang": "pt"}