{"title": "Governo do Rio erra em propostas sobre ICMS do etanol e sal\u00e1rio de servidor", "subtitle": "Nos primeiros seis meses da gest\u00e3o Wilson Witzel, nove projetos de lei foram apresentados \u00e0 AlerjEm seis meses de gest\u00e3o, o poder executivo do Rio de Janeiro apresentou no", "author": "www.bol.uol.com.br", "date": "23/03/2021 08h11", "vclaim_id": "vclaim-id-24386", "url": "https://www.bol.uol.com.br/noticias/2019/07/18/governo-do-rio-erra-em-propostas-sobre-icms-do-etanol-e-salario-de-servidor.htm", "vclaim": "Em seis meses de gest\u00e3o, o poder executivo do Rio de Janeiro apresentou nove projetos de lei para a Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro (Alerj). A Lupa analisou as justificativas dos projetos apresentados pelo governador e localizou erros.\n\nForam verificadas as justificativas dadas para mudan\u00e7as sobre o piso salarial dos servidores estaduais, al\u00edquota do ICMS do etanol, Bilhete \u00danico Intermunicipal, benef\u00edcios para agentes de seguran\u00e7a e mudan\u00e7as na forma de escolher reitor e vice-reitor das universidade estaduais do Rio de Janeiro. Em quatro das propostas apresentadas, n\u00e3o havia dados chec\u00e1veis dentro da metodologia usada pela Lupa. Veja os resultados:\n\nO petista Andr\u00e9 Ceciliano (segundo a partir da esqueda), presidente da Alerj, e Wilson Witzel (ao centro), do PSL e governador do Rio Imagem: Rafael Wallace/Alerj/Divulga\u00e7\u00e3o\n\nApresentado em fevereiro, a proposta visa prorrogar at\u00e9 dezembro de 2020 a lei 7.898, que estabelece o piso salarial no \u00e2mbito do estado do Rio de Janeiro. A justificativa de Witzel traz dados sobre o piso salarial fluminense e afirma \"a crise veio e os reajustes do piso fluminense foram ainda maiores\". O projeto de lei foi aprovado em mar\u00e7o deste ano, se tornando a Lei 8.315/2019.\n\nAtualmente, o estado do Rio de Janeiro possui um piso salarial 25,1% maior que o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 44/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nNa realidade, o piso salarial dos servidores do estado do Rio de Janeiro supera em 19,53% o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional. Segundo a Lei Estadual n\u00ba 7.898 de mar\u00e7o de 2018, o estado tem um piso salarial de R$ 1.193,36, enquanto o sal\u00e1rio m\u00ednimo em todo o Brasil \u00e9 de R$ 998. O dado mencionado na justificativa do PL do governador Witzel estaria correto levando em considera\u00e7\u00e3o o sal\u00e1rio m\u00ednimo de 2018, quando o valor era de R$ 954.\n\nNeste quesito [gera\u00e7\u00e3o de empregos], o Rio de Janeiro tem ocupado, desde 2015, a lanterna da regi\u00e3o Sudeste (...)\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 44/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nEm n\u00fameros proporcionais, o Rio de Janeiro foi o estado do Sudeste que mais fechou vagas de emprego formais no per\u00edodo citado por Witzel. Segundo o Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do Minist\u00e9rio da Economia, entre janeiro de 2015 e maio de 2019, o Rio de Janeiro teve um saldo negativo de vagas de 518.098. Isso representa uma queda de 13,2% no n\u00famero total de vagas de emprego.\n\nEm S\u00e3o Paulo, o saldo negativo foi maior: 594.307. Entretanto, como o n\u00famero total de vagas formais no estado tamb\u00e9m \u00e9 maior, na propor\u00e7\u00e3o, isso representou uma queda de 4,6%. Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo aparecem com 133.644 (3,1%) e 48.382 (6%) postos de trabalho a menos, respectivamente.\n\nA Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (Rais), tamb\u00e9m do Minist\u00e9rio da Economia, mostra o Rio de Janeiro na lanterna no per\u00edodo que vai do fim de 2014 at\u00e9 o fim de 2017 (o mais recente com dados dispon\u00edveis). A redu\u00e7\u00e3o foi de 12.85% no n\u00famero de postos de trabalho, contra 6,97% em S\u00e3o Paulo, 7,12% em Minas Gerais e 9,67% no Esp\u00edrito Santo. A Rais tamb\u00e9m mostra vagas formais, mas inclui o setor p\u00fablico e \u00e9 feita por estoque de empregos no final de cada ano, e n\u00e3o por varia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de vagas abertas e fechadas, como o Caged.\n\nJ\u00e1 a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua Trimestral (Pnadc/T), do IBGE, mostra que o Rio de Janeiro foi o \u00fanico estado da regi\u00e3o em que o n\u00famero de pessoas ocupadas diminuiu entre o \u00faltimo trimestre de 2014 e o primeiro de 2019. Ao contr\u00e1rio da Rais e do Caged, a Pnadc/T tamb\u00e9m considera pessoas ocupadas informalmente. A pesquisa \u00e9 feita a partir de question\u00e1rios, e n\u00e3o de registros oficiais.\n\nVeja todos os dados citados aqui.\n\n(...) Acumulando saldo de -513.239 postos de trabalho [de 2015] at\u00e9 2017\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 44/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nO Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged)mostra que, de 2015 a 2017, o saldo de empregos gerados no Rio de Janeiro foi negativo em 513.945postos de trabalho. Ou seja, o estado perdeu mais de 500 mil vagas, como afirma a justificativa do projeto de lei apresentado pelo Executivo. Divulgado mensalmente, o Caged mostra apenas empregos do setor privado.\n\nA proposta visa diminuir a al\u00edquota do ICMS do etanol hidratado de 32% para 24% no Rio de Janeiro. Em sua justificativa, o atual governador defende a proposta afirmando que outros estados adotam al\u00edquotas menores do que 24%. Segundo a assessoria da Alerj, o projeto foi retirado de pauta por ter recebido emendas.\n\nA tabela mostra que havia um crescimento no volume de etanol comercializado at\u00e9 dezembro de 2018 [no Rio de Janeiro], mas, a partir da\u00ed, houve uma diminui\u00e7\u00e3o do volume comercializado m\u00eas a m\u00eas\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 602/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nDe fato, houve um crescimento no volume de etanol comercializado no Rio de Janeiro at\u00e9 o fim do ano passado - e tamb\u00e9m uma queda no in\u00edcio de 2019. Em novembro e dezembro de 2018, o volume de etanol comercializado no estado era de, respectivamente, 79.195,058 m\u00b3 e 94.691,678 m\u00b3. Em 2019, esse volume caiu para 73.913,332 m\u00b3 em janeiro, 64.489,333 m\u00b3 em fevereiro e 57.506,902 m\u00b3 em mar\u00e7o. A tabela citada no projeto de lei cont\u00e9m dados da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edvel (ANP).\n\nNo entanto, h\u00e1 uma tend\u00eancia de queda neste per\u00edodo do ano na s\u00e9rie hist\u00f3rica da ANP. Desde 2010, o volume de combust\u00edveis vendido caiu entre os meses de dezembro e janeiro. Essa queda tamb\u00e9m foi verificada entre janeiro e fevereiro para todos os anos desde 2014. Entre fevereiro e mar\u00e7o, a diferen\u00e7a no volume vendido varia de ano para ano: nos anos de 2010, 2012, 2013, 2016 e 2018, o volume comercializado aumentou. Em 2011, 2014, 2015 e 2017, o volume, assim como em 2019, caiu.\n\nAl\u00e9m disso, apesar desta diminui\u00e7\u00e3o, os meses de janeiro e mar\u00e7o de 2019 tiveram o maior volume de etanol comercializado para o per\u00edodo desde 2010. J\u00e1 o m\u00eas de fevereiro foi o que teve maior consumo deste combust\u00edvel desde 2012.\n\nLogo, se n\u00e3o houver uma redu\u00e7\u00e3o na al\u00edquota como se prop\u00f5e, a tend\u00eancia \u00e9 que o volume de comercializa\u00e7\u00e3o continue diminuindo, com perda significativa de arrecada\u00e7\u00e3o\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 602/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nNos \u00faltimos dois anos, observa-se uma tend\u00eancia de crescimento do volume de etanol comercializado ao longo do ano. Al\u00e9m disso, mesmo sem a redu\u00e7\u00e3o na al\u00edquota, a \"previs\u00e3o\" feita na proposta n\u00e3o se confirmou. Na realidade, o volume de etanol cresceu progressivamente entre mar\u00e7o e maio, de 57.506,902 m\u00b3 para 68.794,399 m\u00b3. Os dados citados s\u00e3o da ANP. O PL foi apresentado na Alerj em maio, quando s\u00f3 estavam dispon\u00edveis as informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 o m\u00eas de mar\u00e7o.\n\nO projeto de lei do governador Wilson Witzel pretende diminuir a al\u00edquota do etanol para 24%. Neste ano, 19 estados brasileiros t\u00eam uma al\u00edquota do ICMS para o etanol maior do que a proposta de Witzel, ou seja, maior do que 24%. Sete estados t\u00eam al\u00edquotas menores. S\u00e3o eles: Bahia, Minas Gerais, Para\u00edba, Piau\u00ed, Paran\u00e1, Rio Grande do Norte e S\u00e3o Paulo. Os dados s\u00e3o da Plural, associa\u00e7\u00e3o nacional de distribuidoras de combust\u00edveis, lubrificantes, log\u00edstica e conveni\u00eancia.\n\nAtualmente, a associa\u00e7\u00e3o mostra que o Rio de Janeiro tem a maior al\u00edquota entre as unidades da federa\u00e7\u00e3o, com um percentual de 32%. Em 2017 e 2018, a al\u00edquota era menor e igual a de outros dez estados: 25%.\n\n(...) \u00c9 o caso, por exemplo, de S\u00e3o Paulo (12%) e de Minas Gerais (14%)\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 602/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nNa justificativa do projeto de lei, o governador utiliza os exemplos de dois estados, mas erra ao falar sobre o percentual de Minas Gerais. Segundo os dados da Plural, no estado mineiro, o ICMS sobre o etanol \u00e9 de 16% desde o ano passado. A al\u00edquota de MG era 14% em 2017. O texto da proposta acerta ao citar a al\u00edquota de S\u00e3o Paulo, que \u00e9 de 12% - o menor percentual do pa\u00eds desde 2017.\n\nAprovado no in\u00edcio de julho, o projeto de lei altera a gest\u00e3o do Sistema de Bilhete \u00danico Intermunicipal (BUI), mudando a gest\u00e3o da C\u00e2mara de Compensa\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria do Fundo Estadual de Transportes. Segundo a nova lei, a secretaria vai realizar uma licita\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de uma entidade p\u00fablica e/ou privada para gerir a C\u00e2mara.\n\nEntre as tarefas da C\u00e2mara est\u00e1, por exemplo, estabelecer \"os valores que cada concession\u00e1ria deve receber do Poder Executivo por conta do benef\u00edcio tarif\u00e1rio e das gratuidades nos transportes p\u00fablicos intermunicipais\", segundo a Secretaria de Transporte. O projeto foi aprovado no in\u00edcio do m\u00eas.\n\nInicialmente, cumpre destacar que o novo corpo diretivo da Secretaria de Estado de Transportes, apesar de ter sido empossado em maio \u00faltimo, j\u00e1 vem tratando da quest\u00e3o da gest\u00e3o do Sistema de Bilhete \u00danico Intermunicipal - BUI, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de curto e m\u00e9dio prazo\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 846/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nA Secretaria de Estado de Transportes informou, por telefone, que a\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo feitas em rela\u00e7\u00e3o ao Sistema de Bilhete \u00danico Intermunicipal (BUI). Contudo, a assessoria do \u00f3rg\u00e3o afirmou que n\u00e3o existe divulga\u00e7\u00e3o sobre essas a\u00e7\u00f5es e n\u00e3o pode especificar medidas adotadas na gest\u00e3o de Witzel. Por e-mail, a secret\u00e1ria destacou a aprova\u00e7\u00e3o do projeto de lei 846, apresentado pelo poder executivo.\n\nVale destacar ainda que, em janeiro deste ano, o governador Wilson Witzel aumentou o limite de renda mensal para o usu\u00e1rio do benef\u00edcio - de R$ 3.205,20 para R$ 5.839,45.\n\nApresentada em mar\u00e7o, a proposta de Witzel altera a lei que disp\u00f5e sobre a escolha de reitor e vice-reitor das universidades estaduais do Rio de Janeiro. Atualmente, a lei estabelece que o governador ter\u00e1 60 dias para escolher os nomes da lista tr\u00edplice resultado de uma elei\u00e7\u00e3o direta. Essa proposta de Witzel estabelece um prazo de 30 dias.\n\nAl\u00e9m disso, o PL determina que caso a lista tr\u00edplice n\u00e3o seja encaminhada no prazo de 48 horas ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, o governador escolher\u00e1 o reitor \"dentre os tr\u00eas candidatos mais votados, independentemente do seu encaminhamento formal\". Em sua justificativa, Witzel afirma que o projeto preserva o princ\u00edpio da escolha dos reitores. Essa proposta ainda est\u00e1 tramitando na Alerj.\n\nComo o art. 10 da lei Estadual n\u00b0 1.115/1987 j\u00e1 previa, o Reitor e os vice-reitores s\u00e3o nomeados pelo Governador do Estado a partir de lista tr\u00edplice encaminhada pela universidade resultante da elei\u00e7\u00e3o direta realizada nos termos da lei\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 274/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nA lei estadual n\u00ba 1.115 de 1987, de fato,estabelece que o reitor e o vice-reitor da UERJ ser\u00e3o nomeados pelo governador a partir de uma lista tr\u00edplice - o texto atual da lei n\u00e3o cita as outras duas universidades estaduais do Rio de Janeiro, a Universidade Estadual do Norte Fluminense e a Funda\u00e7\u00e3o Centro Universit\u00e1rio Estadual da Zona Oeste (UEZO). Esses tr\u00eas nomes s\u00e3o o resultado de uma elei\u00e7\u00e3o direta. Atualmente, a lei determina que imediatamente ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, a lista dever\u00e1 ser encaminhada para o governador que dever\u00e1 escolher em 60 dias as pessoas que assumir\u00e3o o cargo.\n\nO projeto de lei visa permitir que servidores p\u00fablicos da \u00e1rea de seguran\u00e7a sejam atendidos de forma gratuita pela Defensoria P\u00fablica do Rio de Janeiro. Est\u00e3o citados na proposta policiais civis, policiais militares, membros do corpo de bombeiros, membros da secretaria estadual de administra\u00e7\u00e3o penitenci\u00e1ria, membros do departamento geral de a\u00e7\u00f5es socioeducativas e guardas municipais das cidades do Rio de Janeiro.\n\nEm sua justificativa, Witzel afirmou que \"\u00e9 extremamente razo\u00e1vel que o Estado isente seus servidores da cobran\u00e7a das custas - lato sensu - e de honor\u00e1rios pela assist\u00eancia jur\u00eddica que receber\u00e1 do \u00f3rg\u00e3o estatal, ou de honor\u00e1rios periciais, em raz\u00e3o das controv\u00e9rsias que o servidor tenha pelo em rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio do cargo\". Esse projeto de lei foi arquivado.\n\nA Defensoria P\u00fablica do Estado do Rio de Janeiro atua em prol dos assistidos que demonstrem a hipossufici\u00eancia financeira, nos termos do art. 5\u00ba LXXIV da CRFB\"\n\nJustificativa do Projeto de Lei 27/2019 apresentado pelo Poder Executivo do Rio de Janeiro \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro\n\nA assist\u00eancia jur\u00eddica gratuita oferecida pela Defensoria P\u00fablica est\u00e1 garantida no artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 88. Segundo o site da Defensoria do Rio de Janeiro, a gratuidade abrange honor\u00e1rios advocat\u00edcios, periciais e custas judiciais ou extrajudiciais. A entidade ressalta ainda que \"o importante n\u00e3o \u00e9 o valor do sal\u00e1rio da pessoa, mas se as despesas dela e de sua fam\u00edlia permitem a contrata\u00e7\u00e3o de advogado ou permitem que ela pague por documentos, certid\u00f5es etc.\"\n\nVeja as propostas apresentadas pelo Executivo cujas justificativas n\u00e3o puderam ser checadas de acordo com a metodologia da Lupa:\n\nProjeto de lei n\u00ba 844/2019: O projeto pretende criar um tratamento tribut\u00e1rio especial para produtos c\u00e1rneos no Rio de Janeiro, alterando o artigo 6 da lei n\u00ba 4.177/03. Atualmente, a lei estabelece que o ICMS de produtos c\u00e1rneos ser\u00e1 calculado deduzindo-se o valor correspondente a 95% do imposto relativo \u00e0s sa\u00eddas internas de animais vivo ou abatidos. O projeto de lei espec\u00edfica o c\u00e1lculo do ICMS nessas opera\u00e7\u00f5es. Esse projeto foi aprovado.\n\nProjeto de lei n\u00ba 365/2019: Esse projeto de lei visa estabelecer as diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias do estado do Rio de Janeiro para o exerc\u00edcio de 2020. Em sua justificativa, o governador Wilson Witzel escreveu que tem realizados esfor\u00e7os para otimizar a m\u00e1quina estatal, diminuindo custos e garantindo a qualidade dos servi\u00e7os. Segundo a Alerj, esse projeto foi aprovado e aguarda san\u00e7\u00e3o do governador.\n\nProjeto de lei n\u00ba 845/2019: Apresentada em junho, a proposta visa instituir um regime diferenciado de tributa\u00e7\u00e3o para o setor de joalheria, ourivesaria e bijuteria. Esse projeto foi aprovado e aguarda san\u00e7\u00e3o do governador.\n\nProjeto de lei n\u00ba 858/2019: A proposta em quest\u00e3o pretende alterar o estatuto da pol\u00edcia militar do estado do Rio de Janeiro. Esse projeto foi apresentado pelo vice-governador do Rio de Janeiro, Claudio Bomfim de Castro e Silva, na \u00e9poca governador em exerc\u00edcio. A proposta em quest\u00e3o foi aprovada e aguarda san\u00e7\u00e3o do governador", "lang": "pt"}