{"title": "Czy opozycja g\u0142osowa\u0142a za obni\u017ckami pensji dla pos\u0142\u00f3w w 2018 roku?", "subtitle": "Sprawdzamy wypowied\u017a Przemys\u0142awa Czarnka. Czy opozycja g\u0142osowa\u0142a za obni\u017ckami pensji dla pos\u0142\u00f3w w 2018 roku? Zapoznaj si\u0119 z analiz\u0105.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-79262", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-opozycja-glosowala-za-obnizkami-pensji-dla-poslow-w-2018-roku/", "vclaim": "To, \u017ce w Polsce najwa\u017cniejszym prawem, ponad prawe....", "lang": "pl"}