{"title": "El v\u00eddeo de una multitud de personas esperando delante de un supermercado Aldi no es actual ni en Espa\u00f1a", "subtitle": "El v\u00eddeo se grab\u00f3 en Alemania en el a\u00f1o 2011 en Youtube. Se trataba de una venta especial de ordenadores, tel\u00e9fonos m\u00f3viles e impresoras", "author": "www.newtral.es", "date": "10 marzo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-39115", "url": "https://www.newtral.es/videoo-aldi-avalancha-supermercado-alemania/20200310/", "vclaim": "Nos hab\u00e9is preguntado a trav\u00e9s de nuestro servicio de verificaci\u00f3n de WhatsApp (+34 682 58 96 64) por un v\u00eddeo que supuestamente muestra una avalancha en la entrada de un Aldi en Madrid. Dicen que est\u00e1 relacionado con el miedo que el coronavirus est\u00e1 provocando al desabastecimiento de los supermercados.\n\nEl v\u00eddeo no se grab\u00f3 en Madrid ni est\u00e1 relacionado con el coronavirus. Estas im\u00e1genes se compartieron en el a\u00f1o 2011 en Youtube. En \u00e9l explican que \u201chab\u00eda una venta especial de ordenadores, tel\u00e9fonos m\u00f3viles, impresoras\u201d en un Aldi en Kiel, Alemania.\n\nEl usuario que lo subi\u00f3 ha detectado que su v\u00eddeo se est\u00e1 utilizando para relacionarlo con la pandemia por lo que ha a\u00f1adido un comentario en el pie explicando que no tiene nada que ver con el coronavirus.\n\nAdem\u00e1s, la propia compa\u00f1\u00eda del supermercado Aldi confirm\u00f3 a los compa\u00f1eros fact-checkers alemanes de Correctiv que el v\u00eddeo fue grabado en una de sus tiendas en la citada ciudad de su pa\u00eds.", "lang": "es"}