{"title": "Nein \u2013 Michael Schumacher ist nicht verstorben", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-05-28T10:48:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-7588", "url": "https://correctiv.org/fakten-check/2018/05/28/nein-michael-schumacher-ist-nicht-verstorben/", "vclaim": "Die Webseite \u201eNjemacka Poslovi\u201c (\u201eDeutsche Jobs\u201c) behauptet in einem kurzen Text: \u201eMichael Schumacher nach jahrelangen (sic) Kampf verstorben\u201c. Der Beitrag kursiert auf Facebook und wurde dort als potenzielle Falschmeldung markiert.\n\n\u201eNjemacka Poslovi\u201c ver\u00f6ffentlicht Artikel auf deutsch, bosnisch und kroatisch und ist die einzige Quelle, die den Tod Schumachers verk\u00fcndet. Es findet sich kein Statement aus seinem Umfeld. Die Meldung ist also falsch.\n\nDer bei einem Skiunfall verletzte Rennfahrer rehabilitiert sich abseits der \u00d6ffentlichkeit. Die Familie h\u00e4lt sich zu seinem Zustand bedeckt. Das verleitet verschiedene Webseiten anscheinend dazu, mit angeblichen Meldungen Reaktionen \u2013 n\u00e4mlich Klicks \u2013 von besorgten Fans zu sammeln, die sogenannte \u201eClickbait\u201c oder \u201eKlick-K\u00f6der\u201c. Dadurch lassen sich Werbeeinnahmen auf den Webseiten steigern.\n\n\u00dcber die Meldung von \u201eNjemacka Poslovi\u201c berichtete auch das \u00f6sterreichische Faktencheck-Portal \u201eMimikama\u201c.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}