{"title": "Esteban Bullrich: \u201cEn las escuelas que fueron tomadas baj\u00f3 la inscripci\u00f3n\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3595\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2013/11/bullrich.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><br /><span c", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-410", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/esteban-bullrich-en-las-escuelas-que-fueron-tomadas-bajo-la-inscripcion/", "vclaim": "En medio del conflicto por la toma de escuelas en la Ciudad, el ministro de Educaci\u00f3n porte\u00f1o, Esteban Bullrich, public\u00f3 una en La Naci\u00f3n y afirm\u00f3 all\u00ed que \u201cen otros a\u00f1os y en las escuelas que fueron tomadas, baj\u00f3 la inscripci\u00f3n\u201d. El funcionario quiso destacar as\u00ed la relaci\u00f3n entre las tomas de las escuelas y la disminuci\u00f3n de la matr\u00edcula en esos establecimientos.\n\nSin embargo, la afirmaci\u00f3n del ministro es insostenible, ya que con la informaci\u00f3n disponible -entregada por el propio Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad- no existe evidencia estad\u00edstica suficiente que relacione directamente la toma con la disminuci\u00f3n de los inscriptos en las escuelas p\u00fablicas que son ocupadas.\n\nEl Ministerio de Educaci\u00f3n no tiene publicados en su los datos de matr\u00edcula de las escuelas p\u00fablicas. Por este motivo, Chequeado.com realiz\u00f3 un solicit\u00e1ndole a la cartera educativa la cantidad de inscriptos por colegio de los \u00faltimos seis a\u00f1os. La de la Direcci\u00f3n General de Evaluaci\u00f3n de la Calidad Educativa (DGECE) fue un cuadro con \u201cla matr\u00edcula de los 13 establecimientos educativos de nivel secundario de gesti\u00f3n estatal que fueron tomados durante 2012\u201d y \u201clas matr\u00edculas correspondientes a todos los a\u00f1os desde 2007 a 2012\u201d.\n\nSeg\u00fan un elaborado por este sitio en base al pedido, no hay datos suficientes para relacionar las tomas de las escuelas p\u00fablicas con la disminuci\u00f3n de la matr\u00edcula de esos establecimientos. La Escuela de Bellas Artes Rogelio Yrurtia, por ejemplo, tuvo subas y bajas en su matr\u00edcula en el per\u00edodo 2007-2012, sin que se observe una relaci\u00f3n con los a\u00f1os de toma (2007, 2008 y 2010). Lo mismo sucede con la Escuela Mar\u00eda Claudia Falcone: en 2007 la escuela fue tomada y la matr\u00edcula disminuy\u00f3, mientras que tambi\u00e9n hubo toma y la matr\u00edcula aument\u00f3.\n\nEn el caso de la Escuela Normal Superior en Lenguas Vivas Mariano Acosta, un colegio con alta conflictividad educativa, la matr\u00edcula disminuy\u00f3 todos los a\u00f1os del per\u00edodo a pesar de que en algunos de ellos el establecimiento no fue tomado (ver ).\n\nEl ex ministro de Educaci\u00f3n porte\u00f1o, Mariano Narodowski, indic\u00f3 que las tomas no parecen tener que ver con la evoluci\u00f3n de la matr\u00edcula, dado que hay escuelas que suben mucho y otras que bajan su matr\u00edcula en el per\u00edodo. \u201cLas tomas no parecen ser una variable que incida de la misma manera en el grupo de escuelas seleccionado\u201d, agreg\u00f3 el tambi\u00e9n profesor de la Universidad Torcuato Di Tella, quien investig\u00f3 la incidencia de las huelgas docentes en la matr\u00edcula p\u00fablica y privada en este .\n\nOtro dato que no muestra una causalidad entre los a\u00f1os en los que existen grandes conflictos estudiantiles y las matr\u00edculas de las escuelas p\u00fablicas es la matr\u00edcula estatal total. Seg\u00fan un de la DGECE del Ministerio de Educaci\u00f3n porte\u00f1o, en 2010 la matr\u00edcula fue de 92.161 alumnos. Ese a\u00f1o hubo en la Ciudad, con m\u00e1s de 30 escuelas en esta situaci\u00f3n. Sin embargo, en 2011 el total de la matr\u00edcula secundaria p\u00fablica aument\u00f3 a 92.294 alumnos.\n\nEn 2011 no existi\u00f3 un conflicto estudiantil de tal envergadura como el a\u00f1o anterior (hubo que fueron tomados) y la matr\u00edcula p\u00fablica con respecto a 2012 disminuy\u00f3 (ver ).\n\n\u201cLa Ciudad tienen la matr\u00edcula estancada o en retroceso (seg\u00fan el nivel, el ciclo y el sector) desde hace un tiempo en gran medida por factores demogr\u00e1ficos\u201d, indic\u00f3 Leandro Bottinelli, soci\u00f3logo (UBA) e investigador de la Universidad Pedag\u00f3gica (UNIPE).\n\nA la misma conclusi\u00f3n lleg\u00f3 la investigadora del \u00e1rea Educaci\u00f3n de FLACSO y especialista de la OEI, Nancy Montes: \u201cLa matr\u00edcula de las escuelas secundarias viene descendiendo en la CABA hace mucho, por lo que no creo que pueda adjudicarse a las tomas tal din\u00e1mica -se\u00f1al\u00f3 Montes. La din\u00e1mica demogr\u00e1fica (menos j\u00f3venes entre la poblaci\u00f3n de la Ciudad) y el pasaje a la educaci\u00f3n de adultos explican parte de la p\u00e9rdida de matr\u00edcula en los \u00faltimos a\u00f1os\u201d.\n\nEl ministro Bullrich afirm\u00f3 en que \u201chubo algunas escuelas que perdieron hasta el 40% de los inscriptos\u201d, lo que implicar\u00eda que casi la mitad de los alumnos de esos establecimientos abandonaron la instituci\u00f3n.\n\nSin embargo, el realizado por Chequeado.com, en base a datos oficiales, permite observar que ninguno de los 13 colegios tomados de los cuales este sitio recibi\u00f3 informaci\u00f3n tuvo una reducci\u00f3n de tal magnitud desde 2010, a\u00f1o en que la gesti\u00f3n de Bullrich al frente del Ministerio de Educaci\u00f3n. Con los datos que la DGECE envi\u00f3, la reducci\u00f3n interanual no alcanz\u00f3 nunca el 13 por ciento.", "lang": "es"}