{"title": "Fact Check. Virologista disse que a taxa de mortalidade do novo coronav\u00edrus \u00e9 de 0,1%?", "subtitle": "Interven\u00e7\u00e3o de virologista em programa da SIC Not\u00edcias foi truncada e ao excerto foram juntadas afirma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o foram feitas pelo especialista. \u00c9 f...", "author": "observador.pt", "date": "15 Mai 2020, 20:18", "vclaim_id": "vclaim-id-58397", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-virologista-disse-que-a-taxa-de-mortalidade-do-novo-coronavirus-e-de-01/", "vclaim": "A 9 de maio, uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook tinha a seguinte legenda: \u201cTranc\u00e1mo-nos em casa, arruin\u00e1mos a nossa economia, destru\u00edmos tantas vidas e o futuro de tantos de n\u00f3s por causa de uma porcaria de um v\u00edrus que tem uma taxa de mortalidade de 0,1%!\u201d. Anexada a essa cita\u00e7\u00e3o, a publica\u00e7\u00e3o continha um excerto da edi\u00e7\u00e3o do programa \u201cExpresso da Meia Noite\u201d, da SIC Not\u00edcias, onde surge o virologista e investigador do Instituto de Medicina Molecular, Pedro Simas a afirmar supostamente que a \u201ctaxa de mortalidade do novo coronav\u00edrus \u00e9 de 0,1%\u201d. Conta com 83,7 mil visualiza\u00e7\u00f5es e 369 partilhas. Esta publica\u00e7\u00e3o cont\u00e9m, no entanto, informa\u00e7\u00e3o falsa.\n\nMuito se tem discutido a n\u00edvel mundial se a melhor estrat\u00e9gia seria deixar cada pa\u00eds ganhar a sua imunidade de grupo, com o v\u00edrus a tomar o seu rumo normal, ou atuar o mais rapidamente poss\u00edvel para travar o aumento do n\u00famero de infetados, mas correndo o risco de partirmos para uma crise financeira global. Contudo, e por n\u00e3o estarmos ainda nem perto do fim desta pandemia, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel retirar essas conclus\u00f5es e n\u00e3o \u00e9 esse o foco da an\u00e1lise desta publica\u00e7\u00e3o.\n\nQuando uma publica\u00e7\u00e3o numa rede social visa um programa de televis\u00e3o, um artigo de um jornal ou uma pe\u00e7a de r\u00e1dio, o mais f\u00e1cil \u00e9 come\u00e7ar por perceber o que \u00e9 que \u00e9 realmente \u00e9 dito. O programa em quest\u00e3o \u00e9 o \u201cExpresso da Meia Noite\u201d, da Sic Not\u00edcias, apresentado por Ricardo Costa, sobre a investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19, que contou com a presen\u00e7a de, entre outros convidados, Pedro Simas, virologista e investigador do Instituto de Medicina Molecular.\n\nA partir do minuto 42\u2019, Pedro Simas refere-se ao que \u00e9 citado na publica\u00e7\u00e3o, ao falar da taxa de mortalidade de 0\u20191%, mas s\u00f3 quando o v\u00edrus se tornar end\u00e9mico (quando a popula\u00e7\u00e3o convive constantemente com o v\u00edrus), algo que ainda n\u00e3o aconteceu.\n\nPedro Simas termina, contrariando, mais uma vez, o que \u00e9 dito na publica\u00e7\u00e3o inicial: \u201cAquilo que se pensa que v\u00e1 acontecer \u00e9 que este v\u00edrus, quando se tornar end\u00e9mico, tenha uma taxa de mortalidade, ao longo do ano, de 0,1%, numa determinada popula\u00e7\u00e3o, e muito parecida com os coronav\u00edrus end\u00e9micos\u201d. Ou seja, o virologista n\u00e3o fala no presente, quando se refere \u00e0 taxa de mortalidade, tal como \u00e9 dito na publica\u00e7\u00e3o, mas sim no futuro.\n\nAt\u00e9 porque, atualmente, estamos a viver numa situa\u00e7\u00e3o pand\u00e9mica, que significa que \u201cn\u00e3o h\u00e1 imunidade nenhuma\u201d, como diz Pedro Simas, minutos antes das declara\u00e7\u00f5es acima citadas. Ao contr\u00e1rio de outros v\u00edrus (v\u00edrus end\u00e9micos), com este nunca t\u00ednhamos contactado at\u00e9 ent\u00e3o, nem as pessoas mais debilitadas, inseridas em grupos de risco, nem as pessoas que contraem uma infe\u00e7\u00e3o assintom\u00e1tica.\n\nPor \u00faltimo, conv\u00e9m distinguir a taxa de letalidade \u2013 utilizada presentemente \u2013 e a taxa de mortalidade. Segundo a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade, a taxa de letalidade \u00e9 o \u201cindicador que mede a gravidade de uma doen\u00e7a, correspondente \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de \u00f3bitos num grupo de doentes com determinada patologia e num per\u00edodo de tempo bem definido\u201d.\n\nPortanto, estima-se utilizando o n\u00famero de \u00f3bitos por Covid-19 e o n\u00famero de casos diagnosticados com infec\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de an\u00e1lises laboratoriais. J\u00e1 a taxa de mortalidade diz respeito \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de mortes em rela\u00e7\u00e3o a todos os casos de pessoas infetadas, quer sejam diagnosticadas ou n\u00e3o, como explica o Health Affairs Journal. Por outras palavras, a taxa de mortalidade diz respeito ao n\u00famero de pessoas que morreram por causa da Covid-19 e o n\u00famero total de popula\u00e7\u00e3o que foi infetada, o que \u00e9 medido sempre com erro, porque, por exemplo, h\u00e1 quem seja assintom\u00e1tico e porque os testes feitos ainda n\u00e3o s\u00e3o feitos de uma forma universal.\n\nPortanto, dentro de uma estimativa de um ano, aquilo que se pensa que vai acontecer, ou seja, que \u00e9 previs\u00edvel, \u00e9 que a tal taxa chegue aos 0,1%, muito semelhante \u00e0 registada em coronav\u00edrus end\u00e9micos, tal como afirma Pedro Simas no \u201cExpresso da Meia Noite\u201d. Mas o facto de ser previs\u00edvel n\u00e3o quer dizer que seja definitivo, da\u00ed chamar-se previs\u00e3o, n\u00e3o podendo ser visto como dado adquirido.\n\nNo passado dia 9 de maio, uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook tinha a seguinte legenda: \u201cTranc\u00e1mo-nos em casa, arruin\u00e1mos a nossa economia, destru\u00edmos tantas vidas e o futuro de tantos de n\u00f3s por causa de uma porcaria de um v\u00edrus que tem uma taxa de mortalidade de 0,1%!\u201d. Esta publica\u00e7\u00e3o referia-se ao que Pedro Simas, virologista, disse no programa \u201cExpresso da Meia Noite\u201d, na Sic Not\u00edcias, que decorreu no mesmo dia. No entanto, n\u00e3o foi isso que o virologista disse. Pedro Simas afirmou, sim, que, por agora, falamos de taxa de letalidade \u2014 n\u00famero estimado entre o n\u00famero reportado de \u00f3bitos por Covid-19 e o n\u00famero reportados de infectados diagnosticados \u2014 e que, s\u00f3 num futuro pr\u00f3ximo, poderemos falar de taxa de mortalidade de 0,1%, quando o v\u00edrus for end\u00e9mico. Para j\u00e1, vivemos numa situa\u00e7\u00e3o pand\u00e9mica porque \u201cn\u00e3o h\u00e1 imunidade nenhuma\u201d \u00e0 Covid-19.\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1 : este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de factchecking com o Facebook e com base na prolifera\u00e7\u00e3o de partilhas \u2014 associadas a reportes de abusos de v\u00e1rios utilizadores \u2014 nos \u00faltimos dias.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}