{"title": "Fact Check. Cerim\u00f3nia do 25 de abril no Parlamento vai ter mais de 500 pessoas?", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o acusa Assembleia da Rep\u00fablica de \"vergonha\" por se preparar para realizar sess\u00e3o do 25 de abril com 100 funcion\u00e1rios, 100 jornali...", "author": "observador.pt", "date": "20 Abr 2020, 15:09", "vclaim_id": "vclaim-id-48198", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-cerimonia-do-25-de-abril-no-parlamento-vai-ter-mais-de-500-pessoas/", "vclaim": "A ideia de celebrar o 25 de abril atrav\u00e9s de uma sess\u00e3o solene no Parlamento tem gerado muita controv\u00e9rsia na opini\u00e3o p\u00fablica, porque ocorre numa altura em que \u00e9 pedido a todos os portugueses que se mantenham em casa e reduzam o contacto social ao m\u00ednimo e indispens\u00e1vel. Na passada sexta-feira, foi at\u00e9 conhecida uma peti\u00e7\u00e3o, j\u00e1 assinada por 15 mil pessoas, a apelar ao cancelamento da sess\u00e3o. Ainda assim, tem havido muita desinforma\u00e7\u00e3o em torno desta sess\u00e3o solene, cujos termos foram adaptados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o excecional de pandemia da Covid-19.\n\nNa quinta-feira, tornou-se viral no Facebook uma \u2018carta\u2019 assinada por \u201cM\u00e1rio Gon\u00e7alves\u201d, e partilhada em v\u00e1rias p\u00e1ginas, na qual se l\u00ea que a \u201cAssembleia da Rep\u00fablica vai manter as comemora\u00e7\u00f5es solenes do 25 de Abril, apesar das restri\u00e7\u00f5es impostas devido \u00e0 pandemia de Covid-19\u201d. A carta diz ainda que vai haver uma \u201cfesta na Assembleia da Rep\u00fablica\u201d e que esta vai contar com cerca de 500 pessoas: \u201c100 funcion\u00e1rios da Assembleia da Rep\u00fablica, 300 convidados, 100 jornalistas, e claro, servi\u00e7o de catering para comes e bebes\u201d. A acompanhar o texto, est\u00e1 uma imagem do Presidente da Rep\u00fablica e do Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica: \u201cGoverna\u00e7\u00e3o vergonhosa\u201d, l\u00ea-se ainda.\n\nOra, \u00e9 verdade que o Parlamento vai organizar uma sess\u00e3o solene a 25 de abril e que essa decis\u00e3o n\u00e3o foi un\u00e2nime, nem entre os partidos nem entre a sociedade civil. Na reuni\u00e3o da confer\u00eancia de l\u00edderes que aprovou esta decis\u00e3o, o PAN, por exemplo, defendeu que se fizesse antes uma sess\u00e3o por videoconfer\u00eancia; o Iniciativa Liberal defendeu que estivesse apenas um deputado de cada partido no Parlamento; enquanto o CDS prop\u00f4s que houvesse apenas uma mensagem do Presidente da Rep\u00fablica ao pa\u00eds para assinalar a data; j\u00e1 o Chega afirmou que se o Parlamento convidasse personalidades de fora para assistir seria o \u201cmaior esc\u00e2ndalo das \u00faltimas semanas\u201d. A decis\u00e3o de realizar a sess\u00e3o solene nos moldes em que se vai realizar foi apoiada pelo PS, PSD, BE, PCP e Verdes, fazendo assim uma ampla maioria.\n\nMas que moldes s\u00e3o esses? Tal como consta numa nota publicada no site da Assembleia da Rep\u00fablica, a sess\u00e3o solene ir\u00e1 realizar-se no dia 25 de abril de manh\u00e3 (pelas 10h) com a presen\u00e7a de, no m\u00e1ximo, 130 pessoas, entre deputados e convidados. As contas s\u00e3o do pr\u00f3prio Parlamento, que n\u00e3o especifica, contudo, quais s\u00e3o os convidados, mas clarifica que, dessas 130 pessoas, 77 s\u00e3o deputados (um ter\u00e7o dos 230 deputados da casa) para garantir que h\u00e1 proporcionalidade na representa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria.\n\nAinda assim, os dois maiores grupos parlamentares j\u00e1 fizeram saber que n\u00e3o v\u00e3o convocar todos os deputados que poderiam, para diminuir dessa forma o n\u00famero de pessoas na sala. Os convidados, estar\u00e3o sentados excecionalmente nas galerias, para manter as dist\u00e2ncias devidas, e n\u00e3o no espa\u00e7o do hemiciclo \u00e0 frente dos deputados, como habitualmente.\n\nRegra geral, os convidados v\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica aos conselheiros de Estado, passando pelos ex-Presidentes da Rep\u00fablica, membros do Governo, presidentes das regi\u00f5es aut\u00f3nomas, do Tribunal Constitucional, da PGR, da provedoria de Justi\u00e7a, das For\u00e7as Armadas, etc. A lista de convidados, contudo, ainda n\u00e3o foi divulgada, mas ser\u00e1 mais reduzida do que o habitual.\n\nA previs\u00e3o, segundo o jornal P\u00fablico, \u00e9 que, desta vez, a lista de convidados n\u00e3o exceda as 40 personalidades \u2014 sendo certo que nem todos dever\u00e3o comparecer, uma vez que poder\u00e1, por exemplo, estar presente apenas um representante de cada \u00f3rg\u00e3o (por exemplo, apenas um conselheiro de Estado a representar aquele organismo) e outros poder\u00e3o optar por pura e simplesmente n\u00e3o comparecer. \u00c9 o caso do presidente do CDS, Francisco Rodrigues dos Santos, que, n\u00e3o sendo deputado, j\u00e1 fez saber que n\u00e3o vai comparecer por n\u00e3o concordar com a concretiza\u00e7\u00e3o da cerim\u00f3nia em moldes presenciais.\n\nFalta acrescentar a estes n\u00fameros os funcion\u00e1rios e jornalistas, que ser\u00e3o sempre em n\u00famero mais reduzido do que o n\u00famero de convidados/deputados. Logo, nunca ser\u00e3o 200 como diz a publica\u00e7\u00e3o em causa. Al\u00e9m de que, tal como refere a nota publicada no site da Assembleia da Rep\u00fablica, a sess\u00e3o ser\u00e1 transmitida \u201catrav\u00e9s da transmiss\u00e3o em direto no Canal Parlamento e da presen\u00e7a institucional da Assembleia da Rep\u00fablica nas redes sociais\u201c, o que faz com que muitos jornalistas optem, provavelmente, por assistir aos discursos da cerim\u00f3nia remotamente, atrav\u00e9s do canal Parlamento.\n\nAssim sendo, com as estimadas 130 pessoas presentes no hemiciclo, o n\u00famero de presen\u00e7as \u00e9 bem diferente daquele que \u00e9 dito na publica\u00e7\u00e3o de Facebook, onde se fala de 100 funcion\u00e1rios, 300 convidados e 100 jornalistas, num total de 500 pessoas, \u201cal\u00e9m dos comes e bebes\u201d. Os n\u00fameros s\u00e3o, por isso, falsos.\n\nSegundo contas da Assembleia, no ano passado estiveram 700 pessoas a assistir \u00e0 sess\u00e3o, o que faz com que os 130 elementos previstos para este ano representem uma redu\u00e7\u00e3o brutal do n\u00famero de pessoas a assistir.\n\nTamb\u00e9m os \u201ccomes e bebes\u201d s\u00e3o falsos, uma vez que, de acordo com o que ficou estabelecido em confer\u00eancia de l\u00edderes, a cerim\u00f3nia ser\u00e1 reduzida apenas aos discursos pol\u00edticos e nem ser\u00e1 permitido aos convidados circularem pelos corredores do Parlamento ou pelos Passos Perdidos, sendo logo encaminhados para as galerias, onde, com o devido espa\u00e7amento entre eles, dever\u00e3o assistir \u00e0 sess\u00e3o. Al\u00e9m de que n\u00e3o haver\u00e1 honras militares na escadaria principal nem pelot\u00e3o \u00e0 porta, tendo sido tamb\u00e9m eliminado o cortejo que levava o Presidente da Rep\u00fablica e o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica at\u00e9 \u00e0 Mesa da Assembleia. Nem haver\u00e1 a habitual abertura de portas de S\u00e3o Bento ao p\u00fablico, como aconteceu nos anos anteriores, em que Ant\u00f3nio Costa at\u00e9 organizava uma esp\u00e9cie de festival nos jardins de S\u00e3o Bento. Tudo isso foi cancelado.\n\nA sess\u00e3o contar\u00e1 com interven\u00e7\u00f5es dos deputados \u00fanicos e dos representantes dos grupos parlamentares, por ordem crescente de representatividade, do presidente Ferro Rodrigues e do Presidente da Rep\u00fablica. Tendo cada uma \u00e0 volta de 5 ou 10 minutos (os deputados \u00fanicos t\u00eam menos tempo), a cerim\u00f3nia n\u00e3o ser\u00e1 longa.\n\nResta dizer que o Parlamento, desde que foi decretado o estado de emerg\u00eancia, n\u00e3o est\u00e1 suspenso e tem-se reunido em sess\u00e3o plen\u00e1ria uma vez por semana, pelo menos, mas com regras: apenas um quinto dos deputados deve estar presente no hemiciclo, sendo apenas necess\u00e1rio que, quando h\u00e1 vota\u00e7\u00f5es, estejam registados no computador, para efeitos de verifica\u00e7\u00e3o de qu\u00f3rum, metade dos deputados (ou seja, 116).\n\nIsto quer dizer que, a dada altura no hemiciclo, est\u00e3o semanalmente 116 deputados, que se desencontram e v\u00e3o saindo da sala para os seus gabinetes para os debates serem feitos com o n\u00famero m\u00ednimo indispens\u00e1vel de tribunos. N\u00famero a que acrescem os funcion\u00e1rios tamb\u00e9m estritamente indispens\u00e1veis e os jornalistas e assessores, o que faz com que, semanalmente, tamb\u00e9m cheguem a estar mais de uma centena de pessoas no hemiciclo \u2014 embora de forma mais ou menos desencontrada.\n\nO Presidente da Rep\u00fablica, entretanto, j\u00e1 confirmou a sua presen\u00e7a no Parlamento, corroborando que a cerim\u00f3nia ser\u00e1 feita \u201ccom um n\u00famero ex\u00edguo de deputados e um n\u00famero meramente simb\u00f3lico de convidados\u201d. A ideia de Marcelo \u00e9 que, de uma maneira ou de outra, o 25 de abril tem de ser celebrado porque \u00e9 importante sublinhar que, apesar do estado de emerg\u00eancia, \u201ca democracia n\u00e3o est\u00e1 suspensa\u201d.\n\nPor outro lado, a Associa\u00e7\u00e3o 25 de Abril j\u00e1 anunciou o cancelamento da tradicional manifesta\u00e7\u00e3o na Avenida da Liberdade (em Lisboa) e lan\u00e7ou um apelo para que os portugueses nesse dia, pelas 15h, v\u00e3o \u00e0 janela e cantem a \u201cGr\u00e2ndola, Vila Morena\u201d, uma das senhas do Movimento das For\u00e7as Armadas (MFA) em Abril de 1974.\n\n\u00c9 falso que, como diz a publica\u00e7\u00e3o em causa, o Parlamento se prepare para fazer uma \u201cfesta\u201d e que a sess\u00e3o solene do 25 de abril v\u00e1 contar com \u201c100 funcion\u00e1rios, 300 convidados e 100 jornalistas\u201d, assim como com \u201ccomes e bebes\u201d. Apesar de ser verdade que a decis\u00e3o de realizar esta cerim\u00f3nia numa altura em que o pa\u00eds \u00e9 aconselhado a ficar em casa n\u00e3o foi un\u00e2nime entre os partidos, com o PAN, o CDS, o Chega e o IL a discordarem da sua realiza\u00e7\u00e3o, nomeadamente em termos presenciais, \u00e9 tamb\u00e9m verdade que os moldes em que o Parlamento decidiu realizar a sess\u00e3o dever\u00e3o permitir acautelar as dist\u00e2ncias recomendadas. Para esta segunda-feira, est\u00e1 marcada uma reuni\u00e3o dos servi\u00e7os do Parlamento com t\u00e9cnicos da DGS, para garantir isso mesmo.\n\nAssim, ao contr\u00e1rio das cerca de 700 pessoas que marcaram presen\u00e7a na cerim\u00f3nia no ano passado, desta vez o Parlamento estima que estejam no m\u00e1ximo 130 (com um ter\u00e7o dos deputados presentes, no m\u00e1ximo). Alguns grupos parlamentares j\u00e1 fizeram saber que n\u00e3o v\u00e3o convocar todos os deputados a que t\u00eam \u201cdireito\u201d por motivos de representatividade. Al\u00e9m disto, o Parlamento n\u00e3o est\u00e1 suspenso e o plen\u00e1rio tem funcionado com um n\u00famero reduzido de deputados pelo menos uma vez por semana (chegam a estar no plen\u00e1rio 116 deputados, n\u00famero m\u00ednimo para verifica\u00e7\u00e3o de qu\u00f3rum).\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}