{"title": "\u00c9 #FAKE que a Covid \u00e9 um plano internacional de controle e redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o lan\u00e7ado em 2020", "subtitle": "V\u00eddeo viral tem circulado com legendas em v\u00e1rios idiomas. M\u00e9dico militante antivacina, afastado por causa de suas posi\u00e7\u00f5es, diz que Covid-19 significa \"Certificado de Identifica\u00e7\u00e3o de Vacina\u00e7\u00e3o com Intelig\u00eancia Artificial\". Tudo n\u00e3o passa de um boato.", "author": "g1.globo.com", "date": "2020-09-01T19:40:47.533Z", "vclaim_id": "vclaim-id-83745", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/09/01/e-fake-que-a-covid-e-um-plano-internacional-de-controle-e-reducao-da-populacao-lancado-em-2020.ghtml", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um v\u00eddeo em que o m\u00e9dico italiano Roberto Petrella, militante antivacina, afirma que a Covid-19 \u00e9 um plano internacional de controle e redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o desenvolvido nas \u00faltimas d\u00e9cadas e lan\u00e7ado em 2020. Ele diz ainda que Covid significa \"Certificado de Identifica\u00e7\u00e3o de Vacina\u00e7\u00e3o com Intelig\u00eancia Artificial\". O m\u00e9dico sustenta ainda que o que fortalece o coronav\u00edrus \u00e9 o terreno imunol\u00f3gico em que ele se encontra, enfraquecido pelas vacinas anteriores. As afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o #FAKE.\n\nO v\u00eddeo circula com tradu\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias idiomas e j\u00e1 foi alvo de checagens pelo mundo afora. Em 2019, o m\u00e9dico ginecologista aposentado, de 73 anos, foi suspenso de suas atividades por ser contra a obrigatoriedade da vacina contra o papilomav\u00edrus.\n\n\"Esse v\u00eddeo \u00e9 mais um daqueles da teoria da conspira\u00e7\u00e3o, completamente paranoico, achando que est\u00e1 todo mundo armando, que toda a ci\u00eancia mundial est\u00e1 armando contra a popula\u00e7\u00e3o. Esse indiv\u00edduo claramente \u00e9 um antivacinas. Os trabalhos cient\u00edficos est\u00e3o justamente dizendo que as vacinas anteriores protegem as pessoas contra esse v\u00edrus. E esse indiv\u00edduo, um antivacina, quer dar seu recado paranoico e utiliza a internet. O movimento antivacina \u00e9 um movimento que cresceu muito no mundo com essa atitude. Neste caso, ele acha que querem controlar toda a popula\u00e7\u00e3o\", diz.\n\n\"As pessoas acham que \u00e9 a vacina mal\u00e9fica e ficam inventando coisas contra ela quando a vacina \u00e9 a coisa que mais ajudou a humanidade. A mortalidade infantil caiu dramaticamente gra\u00e7as \u00e0s vacinas. Aumentou muito a esperan\u00e7a de vida. E tem infelizmente no mundo movimento antivacina que se beneficia muito de um canal aberto, sem censura, que \u00e9 a internet.\"\n\nA afirma\u00e7\u00e3o de que as vacinas enfraquecem o sistema imunol\u00f3gico e fortalecem o v\u00edrus n\u00e3o \u00e9 verdadeira, diz Kalil. \"\u00c9 uma completa mentira, uma bobagem\", afirma. \"Inclusive um grande cientista americano que estava na origem da descoberta do HIV tem trabalhos e algumas manifesta\u00e7\u00f5es em que levanta dados que mostram que aparentemente quem recebeu a vacina contra tuberculose quando crian\u00e7a, que \u00e9 a BCG, se d\u00e1 bem melhor na resposta contra o v\u00edrus. N\u00e3o tem absolutamente nada disso a\u00ed de que a vacina pode piorar a pessoa. \u00c9 o contr\u00e1rio.\"\n\n\"Vacinas agem expondo ao nosso organismo partes de um agente infeccioso ou uma vers\u00e3o dele que n\u00e3o \u00e9 capaz de causar doen\u00e7a. A partir desta exposi\u00e7\u00e3o, nosso sistema imune \u00e9 capaz de gerar resposta muito mais r\u00e1pida e eficiente no caso de uma infec\u00e7\u00e3o por este pat\u00f3geno. O objetivo da vacina \u00e9 exatamente o oposto do que \u00e9 apontado por esta fake news\", diz o virologista R\u00f4mulo Neris,, doutorando da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).\n\n\"Al\u00e9m disto, n\u00e3o existe fen\u00f4meno de 'reativa\u00e7\u00e3o viral' associado a vacinas conforme o autor tenta sugerir. O evento recente de um indiv\u00edduo infectado duas vezes por Sars-CoV-2 foi um quadro de reinfec\u00e7\u00e3o. Ele foi exposto em dois momentos diferentes a v\u00edrus que circulavam em regi\u00f5es diferentes, o que pode ser comprovado por an\u00e1lise em laborat\u00f3rio.\"\n\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, \"a vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 segura e os efeitos colaterais s\u00e3o geralmente menores e tempor\u00e1rios, como dor no bra\u00e7o ou febre baixa\". \"Qualquer vacina licenciada \u00e9 rigorosamente testada em v\u00e1rias fases de testes antes de ser aprovada para uso e regularmente reavaliada assim que \u00e9 introduzida. Os cientistas tamb\u00e9m monitoram constantemente as informa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias fontes em busca de qualquer sinal de que uma vacina possa causar riscos \u00e0 sa\u00fade.\"\n\nTamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade que o v\u00edrus causador da Covid-19 tenha sido criado artificialmente. \"Essa hist\u00f3ria de que o v\u00edrus foi criado tamb\u00e9m faz parte das teorias da conspira\u00e7\u00e3o\", diz Kalil.\n\n\"Na verdade, se voc\u00ea for sequenciar um genoma de v\u00edrus humanos, de morcegos, de animais, etc, eles t\u00eam muitas coisas em comum. E esse v\u00edrus tem muitas coisas em comum com outros v\u00edrus que j\u00e1 surgiram, como o SARS-CoV-1 ou que causa a MERS (S\u00edndrome Respirat\u00f3ria do Oriente M\u00e9dio). Isso \u00e9 completamente infundado, trata-se de uma teoria da conspira\u00e7\u00e3o. Se fosse t\u00e3o abrangente, muita gente saberia e j\u00e1 teria denunciado. N\u00e3o tem como manter uma teoria da conspira\u00e7\u00e3o desse tipo sem ningu\u00e9m saber. N\u00e3o tem nada a ver. Esse v\u00edrus, foi comprovado cientificamente, por sequenciamento, que ele tem muitas semelhan\u00e7as com outros v\u00edrus que s\u00e3o similares. Houve uma muta\u00e7\u00e3o nesse v\u00edrus para que ele passasse para a esp\u00e9cie humana e isso acontece com frequ\u00eancia. Isso \u00e9 uma muta\u00e7\u00e3o que faz com que o v\u00edrus consiga aderir a uma c\u00e9lula humana e penetrar na c\u00e9lula. Ao penetrar na c\u00e9lula, ele se multiplica\", afirma.\n\nDe acordo com o infectologista Leonardo Weismann, o novo v\u00edrus, o SARS-CoV-2, \u00e9 uma nova variante do coronav\u00edrus, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o identificada. Tem origem prov\u00e1vel em morcegos, e foi transmitida para humanos ap\u00f3s muta\u00e7\u00f5es, o que se denomina \u2018species jumping\u2019 (transmiss\u00e3o entre esp\u00e9cies), diz.\n\nO infectologista Renato Kfouri, presidente do Departamento Cient\u00edfico de Imuniza\u00e7\u00f5es da Sociedade Brasileira de Pediatria, afirma que n\u00e3o h\u00e1 absolutamente nenhuma possibilidade de o novo coronav\u00edrus ter sido criado em laborat\u00f3rio. Ele diz ainda que as recombina\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas dos v\u00edrus como este s\u00e3o uma caracter\u00edstica pr\u00f3pria deles e que n\u00e3o h\u00e1, nem que se queira, tecnologia suficiente para produzir isso.", "lang": "pt"}