{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 montagem foto com homenagem de jogadores do Flamengo ao PT", "subtitle": "Imagem original \u00e9 de 2018 e mostra atletas segurando camisa do zagueiro Juan, que se lesionou em setembro", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-11-28T15:37:58-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-51256", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/11/28/verificamos-flamengo-pt/", "vclaim": "Circula pelas redes sociais um post com a imagem de um grupo de jogadores do Flamengo. Eles seguram uma camisa do clube com o n\u00famero 13 estampado e o nome \u201cHaddad\u201d. De acordo com a legenda que acompanha a foto, trata-se de uma homenagem feita para o PT e o ex-candidato \u00e0 Presid\u00eancia do partido Fernando Haddad. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da \u200bLupa\u200b:\n\nA foto analisada pela Lupa \u00e9 uma montagem. A imagem original foi tirada em 2018 pelo fot\u00f3grafo Gilvan de Souza e mostra os jogadores homenageando o zagueiro Juan, que sofreu s\u00e9ria contus\u00e3o e n\u00e3o p\u00f4de participar da partida. Em vez do n\u00famero 13 e da palavra \u201cHaddad\u201d, o que est\u00e1 estampado na camisa \u00e9 o n\u00famero 4 e o nome \u201cJuan\u201d. A cena foi registrada depois do segundo gol do meia Diego, na vit\u00f3ria do Flamengo contra a Chapecoense, por 2 a 0, em 8 de setembro do ano passado.\n\nUm dos \u00eddolos do clube, Juan rompeu o tend\u00e3o de aquiles do tornozelo direito no treino que ocorreu na v\u00e9spera daquele jogo. Dias depois, passou por uma cirurgia. Ele s\u00f3 voltou a jogar este ano, nos minutos finais da partida do Flamengo contra o Madureira, pela Ta\u00e7a Rio, que terminou com vit\u00f3ria de 2 a 0 para o time rubro-negro.\n\nJuan se aposentou dos gramados ap\u00f3s a estreia do Flamengo no Campeonato Brasileiro deste ano, contra o Cruzeiro, no fim de abril. O ex-zagueiro segue vinculado ao Flamengo, clube que o formou. Juan esteve na delega\u00e7\u00e3o rubro-negra que acompanhou a conquista da Copa Libertadores em Lima, no Peru, neste ano.\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. Ap\u00f3s a vit\u00f3ria na final da Copa Libertadores da Am\u00e9rica contra o River Plate, jogadores do Flamengo n\u00e3o gritaram \u201cLula presidente\u201d, nem realizaram qualquer ato em defesa do PT ou de outros partidos. Os v\u00eddeos da partida n\u00e3o mostram interven\u00e7\u00f5es desse tipo ap\u00f3s os gols ou durante a comemora\u00e7\u00e3o.\n\nO \u00fanico momento relacionado \u00e0 pol\u00edtica ocorreu quando o governador Wilson Witzel (PSL) se ajoelhou diante do jogador Gabigol, no final da partida, mas foi ignorado pelo atleta. No dia seguinte, no retorno da delega\u00e7\u00e3o ao Rio de Janeiro, Witzel publicou em sua conta no Twitter uma foto ao lado de Gabigol. O governador voltou no mesmo voo da delega\u00e7\u00e3o, acompanhou os atletas no \u00f4nibus do clube at\u00e9 o centro do Rio de Janeiro e chegou a subir no trio el\u00e9trico durante a comemora\u00e7\u00e3o pela conquista da Libertadores.\n\nUma vers\u00e3o semelhante desta checagem foi feita por AFP Checamos e Boatos.org.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook", "lang": "pt"}