{"title": "Term\u00f3metros digitais s\u00e3o armas eletromagn\u00e9ticas que utilizam energia nuclear?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais denuncia-se que as autoridades de Sa\u00fade est\u00e3o a \"induzir radia\u00e7\u00e3o nuclear para tornar a popula\u00e7\u00e3o radioativa e transmitir doen\u00e7as\". No mesmo texto defende-se que a temperatura corporal deve ser medida atrav\u00e9s de \"fluidos corporais\". Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-08-20T15:00:53+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-64081", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/termometros-digitais-sao-armas-eletromagneticas-que-utilizam-energia-nuclear", "vclaim": "\"As autoridades de Sa\u00fade est\u00e3o a utilizar armas de energia direcionadas como medidor de febre para induzir radia\u00e7\u00e3o nuclear para tornar a popula\u00e7\u00e3o radioativa e transmitir doen\u00e7as que afirmam ser surto do novo coronav\u00edrus\", alega-se na mensagem da publica\u00e7\u00e3o em causa, sublinhando depois que \"os term\u00f3metros digitais s\u00e3o armas eletromagn\u00e9ticas direcionadas por energia nuclear\".\n\nPor outro lado garante-se que \"a medi\u00e7\u00e3o correta da temperatura \u00e9 atrav\u00e9s do \u00e2nus ou de fluidos corporais e n\u00e3o atrav\u00e9s da testa\".\n\nEsta publica\u00e7\u00e3o foi denunciada por utilizadores do Facebook como sendo falsa ou enganadora. Confirma-se?\n\nQuestionado pelo Pol\u00edgrafo, Celso Cunha, virologista e professor no Instituto de Higiene e Medicina Tropical da Universidade Nova de Lisboa, refuta a den\u00fancia da publica\u00e7\u00e3o, assegurando que \"os term\u00f3metros digitais n\u00e3o s\u00e3o armas direcionadas por energia nuclear\".\n\nNesse mesmo sentido, o virologista garante tamb\u00e9m que \"n\u00e3o h\u00e1 nenhum utens\u00edlio, aparelho ou equipamento de venda livre e acess\u00edvel a qualquer cidad\u00e3o que utilize energia nuclear\".\n\nCelso Cunha salienta que existem diversas formas de medir a temperatura corporal, \"quer com term\u00f3metros convencionais, quer com term\u00f3metros digitais\". Contudo, os term\u00f3metros digitais \"tendem a ser mais utilizados por n\u00e3o utilizarem merc\u00fario e, consequentemente, causarem menos danos ambientais\".\n\n\"As op\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o recomendadas s\u00e3o a axilar, oral, no t\u00edmpano e no reto. Qualquer uma destas op\u00e7\u00f5es \u00e9 v\u00e1lida, embora geralmente se considere que as medi\u00e7\u00f5es retais ou orais sejam um pouco mais precisas. Os tempos de medi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podem variar consoante o local escolhido\", explica.\n\nNo portal do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), mais especificamente nas informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 febre, n\u00e3o encontramos qualquer refer\u00eancia sequer \u00e0 medi\u00e7\u00e3o da temperatura corporal atrav\u00e9s de \"fluidos corporais\".", "lang": "pt"}