{"title": "Ni el papa \u00abse rinde ante el islam\u00bb ni se arrodilla ante un musulm\u00e1n", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "20 abril 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-15194", "url": "https://www.newtral.es/ni-el-papa-se-rinde-ante-el-islam-ni-se-arrodilla-ante-un-musulman/20190420/", "vclaim": "Una imagen del papa arrodill\u00e1ndose frente a cinco personas y acompa\u00f1ada de un texto que asegura que \u201cla Iglesia cat\u00f3lica se rinde ante el islam\u201d est\u00e1 circulando por las redes sociales. La instant\u00e1nea corresponde a un hist\u00f3rico retiro espiritual en el Vaticano en el que el pont\u00edfice se arrodill\u00f3 para besar los pies de l\u00edderes eclesi\u00e1sticos y pol\u00edticos de Sud\u00e1n del Sur. Sin embargo, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de este pa\u00eds africano es cristiana, como lo es el presidente del pa\u00eds. Por tanto, es falsa la frase que acompa\u00f1a a la imagen y que asegura que la Iglesia cat\u00f3lica \u201cse rinde ante el Islam\u201d.\n\nLa foto, que se ha compartido al menos 1.000 veces en Facebook, muestra al papa Francisco arrodillado frente al actual presidente Salva Kiir. Kiir es cat\u00f3lico, seg\u00fan se\u00f1ala el CIDOB, un think tank que se dedica al an\u00e1lisis de temas internacionales. El gesto del pont\u00edfice, que recuerda el momento en que Jes\u00fas lav\u00f3 los pies a los ap\u00f3stoles en la v\u00edspera de su Pasi\u00f3n, fue \u00abuna imagen fuerte que s\u00f3lo puede entenderse en el clima de perd\u00f3n mutuo que caracteriz\u00f3 los dos d\u00edas de retiro\u00bb, explican en Vatican News, el sistema de informaci\u00f3n de la Santa Sede.\n\nEn el encuentro tambi\u00e9n estaban presentes cuatro de los cinco vicepresidentes designados: el Sr. Riek Machar Teny Dhurgon, rival de Kiir durante la guerra civil, el Sr. James Wani Igga, el Sr. Taban Deng Gai y la Sra. Rebecca Nyandeng De Mabior.\n\nSud\u00e1n del Sur se independiz\u00f3 del norte del pa\u00eds en 2011. Sin embargo, dos a\u00f1os m\u00e1s tarde estall\u00f3 un enfrentamiento entre dos grupos en el seno del Ej\u00e9rcito. El primero apoyaba el presidente Salva Kiir, de etnia dinka. El segundo, al contrario, apoyaba el exvicepresidente Riek Machar, de etnia nuer. La guerra civil dej\u00f3 al menos 400.000 muertos.\n\nDurante el encuentro celebrado los d\u00edas 10 y el 11 de abril, el papa inst\u00f3 a los dos pol\u00edticos enfrentados a cumplir el acuerdo de paz firmado el a\u00f1o pasado para poner fin al conflicto y abrir la puerta al retorno de los miles de refugiados y desplazados.\n\u2022 Desde hoy en el Vaticano el retiro espiritual de los l\u00edderes de Sud\u00e1n del Sur, Vatican News, 10/04/2019\n\u2022 El gesto del Siervo de los siervos de Dios, Vatican News, 12/04/2019\n\u2022 Papa a l\u00edderes de Sud\u00e1n del Sur: \u00abno me cansar\u00e9 de repetir que la paz es posible\u00bb, Vatican News, 11/04/2019", "lang": "es"}