{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que ministro da Sa\u00fade proibiu incluir a express\u00e3o \u2018suspeita de Covid-19\u2019 em atestados de \u00f3bito", "subtitle": "Circula nas redes sociais que o ministro interino da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, decidiu que os atestados de \u00f3bitos n\u00e3o poder\u00e3o mais notificar as mortes como \u201csuspeita de Covid-19\u201d. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-06-08T19:19:23-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45246", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/06/08/verificamos-obito-covid-suspeito/", "vclaim": "Circula nas redes sociais que o ministro interino da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, decidiu que os atestados de \u00f3bitos n\u00e3o poder\u00e3o mais notificar as mortes como \u201csuspeita de Covid-19\u201d. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cAtestado de \u00f3bito n\u00e3o poder\u00e3o mais notificar \u201csuspeita de Covid-19\u201d. Ter\u00e3o que fazer a contra-prova e constar apenas com o devido resultado positivo, a farra vai acabar\u201d\n\n Texto que circula no Facebook e que, at\u00e9 \u00e0s 19h do dia 8 de junho de 2020, tinha sido compartilhado por cerca de 200 pessoas\n\nA informa\u00e7\u00e3o analisada pela Lupa \u00e9 falsa. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma decis\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que pro\u00edba que m\u00e9dicos atestem mortes por suspeita de Covid-19. Pelo contr\u00e1rio: o minist\u00e9rio recomenda que, quando h\u00e1 suspeita de que a doen\u00e7a foi a causa da morte, mas n\u00e3o h\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o laboratorial, os profissionais de sa\u00fade devem preencher \u201csuspeito de Covid-19\u201d na declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito. Esses casos n\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos entre as mortes causadas pela doen\u00e7a, divulgados diariamente pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e pelos governos estaduais.\n\nA nota t\u00e9cnica \u201cOrienta\u00e7\u00f5es para o preenchimento da Declara\u00e7\u00e3o de \u00d3bito no contexto da COVID-19\u201d do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informa que \u201cse, no momento do preenchimento da DO [Declara\u00e7\u00e3o de \u00d3bito], a causa da morte ainda n\u00e3o estiver confirmada para COVID-19, mas houver suspei\u00e7\u00e3o, o m\u00e9dico dever\u00e1 registrar o termo \u201csuspeita de COVID-19\u201d. O documento traz exemplos de como preencher a declara\u00e7\u00e3o em diversos casos, incluindo casos suspeitos sem confirma\u00e7\u00e3o e casos nos quais a doen\u00e7a foi detectada no corpo, mas a morte foi causada por outro motivo.\n\nOutra nota t\u00e9cnica do minist\u00e9rio \u2013 \u201cOrienta\u00e7\u00f5es para codifica\u00e7\u00e3o das causas de morte no contexto da COVID-19\u201d \u2013 explica ainda outras marca\u00e7\u00f5es que devem estar presentes na Declara\u00e7\u00e3o de \u00d3bito de um caso suspeito de Covid-19. O m\u00e9dico precisa sinalizar, por exemplo, se o cad\u00e1ver j\u00e1 passou por teste laboratorial, indicando seu resultado.\n\nEm nota, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou que a pasta orienta que a confirma\u00e7\u00e3o de casos de Covid-19 deve ocorrer por crit\u00e9rio laboratorial ou crit\u00e9rio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico. A pasta explica que esse \u00faltimo caso acontece com hist\u00f3rico de contato pr\u00f3ximo ou domiciliar com pessoas que testaram positivo para Covid-19 e que n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a investiga\u00e7\u00e3o laboratorial espec\u00edfica no corpo. O minist\u00e9rio informa, ainda, que as estat\u00edsticas sobre \u00f3bitos pela doen\u00e7a s\u00e3o fornecidas pelas secretarias estaduais de sa\u00fade.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi verificada pelo Aos Fatos.", "lang": "pt"}