{"title": "La polic\u00eda catalana no detuvo a nadie por pasar el himno de Espa\u00f1a durante un acto, pero s\u00ed identific\u00f3 a dos personas", "subtitle": "Desde la ma\u00f1ana del 11 de septiembre, cuando los catalanes celebran la fiesta de Catalu\u00f1a, circula por las redes sociales la afirmaci\u00f3n de que dos personas fueron detenidas por los Mossos d\u2019Esquadra, la polic\u00eda de Catalu\u00f1a, por poner el himno de Espa\u00f1a a todo volumen en un acto p\u00fablico en el que participaba el presidente regional, de signo independentista. Sin embargo, los", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-09-12T16:35:52+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40111", "url": "https://factual.afp.com/la-policia-catalana-no-detuvo-nadie-por-pasar-el-himno-de-espana-durante-un-acto-pero-si-identifico", "vclaim": "La polic\u00eda catalana no detuvo a nadie por pasar el himno de Espa\u00f1a durante un acto, pero s\u00ed identific\u00f3 a dos personas\n\nDesde la ma\u00f1ana del 11 de septiembre, cuando los catalanes celebran la fiesta de Catalu\u00f1a, circula por las redes sociales la afirmaci\u00f3n de que dos personas fueron detenidas por los Mossos d\u2019Esquadra, la polic\u00eda de Catalu\u00f1a, por poner el himno de Espa\u00f1a a todo volumen en un acto p\u00fablico en el que participaba el presidente regional, de signo independentista. Sin embargo, los Mossos no detuvieron a dos personas por poner el himno de Espa\u00f1a, sino que las identificaron y levantaron un acta por \u201cinterferir y entorpecer un acto p\u00fablico autorizado\u201d.\n\nCaptura de un tuit el 12 de septiembre de 2019 \u201cSe los llevan detenidos por poner el himno de Espa\u00f1a, pero tranquilos, Catalu\u00f1a no est\u00e1 bajo una dictadura catanazi protegida por el gobierno de Espa\u00f1a\u201d o \u201cY ahora corre el rumor de que estan detenidos los que ponian el himno, detenidos???? Por que???? La genestapo en su auge\u2026\u201d, son algunos de los tuits que comenzaron a circular en la ma\u00f1ana del 11 de septiembre, despu\u00e9s de que medios y usuarios de redes sociales reportaran que se oy\u00f3 el himno de Espa\u00f1a con altavoces durante un acto p\u00fablico del presidente regional catal\u00e1n, Joaquim Torra. El episodio tuvo lugar en la ma\u00f1ana de la Diada, la fiesta nacional de Catalu\u00f1a, durante la ofrenda floral al monumento a Rafael Casanova, personaje ic\u00f3nico de la ca\u00edda de Barcelona ante las tropas borb\u00f3nicas en 1714. La ofrenda floral, en la que participan entidades p\u00fablicas y privadas, es un acto p\u00fablico que se repite todos los a\u00f1os. Pero esta vez, en el momento en el que Torra presentaba su ofrenda floral, se oy\u00f3 el himno espa\u00f1ol a todo volumen desde los balcones de un hotel cercano.\n\nA ra\u00edz de estos hechos, varios tuits (1, 2) y publicaciones en Facebook alertaron que la polic\u00eda regional hab\u00eda detenido a dos responsables siguiendo \"directrices pol\u00edticas\" y que se trataba de \u201cun ejemplo m\u00e1s de la persecuci\u00f3n en Catalu\u00f1a contra quienes se sienten espa\u00f1oles y contra la libertad de expresi\u00f3n\u201d.\n\nContactados por AFP Factual, los Mossos d\u2019Esquadra han explicado v\u00eda telef\u00f3nica que no hubo detenidos, pero que s\u00ed se identific\u00f3 a dos personas y se levant\u00f3 un acta por \u201cinterferir y entorpecer un acto p\u00fablico autorizado\u201d. Tambi\u00e9n se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n.\n\nLa actuaci\u00f3n policial ha provocado el rechazo de algunos partidos pol\u00edticos (1, 2, 3), que denuncian que no se aplica la misma rigurosidad para identificar a personas de signo contrario que interfieren en sus actos.\n\nEl suceso se enmarc\u00f3 dentro de una jornada de reivindicaci\u00f3n independentista cuya asistencia tuvo una significativa ca\u00edda en comparaci\u00f3n con a\u00f1os anteriores, seg\u00fan la polic\u00eda de Barcelona, y al final de la cual se registraron incidentes violentos.\n\nEn conclusi\u00f3n, nadie fue detenido por poner el himno de Espa\u00f1a durante la Diada de Catalu\u00f1a, sino que, seg\u00fan la polic\u00eda, hubo dos personas identificadas por interrumpir un acto oficial.", "lang": "es"}