{"title": "Das Video zeigt Demonstranten in der nationalen Ruhmeshalle in Paris", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - Im Internet kursiert ein Video, in dem hunderte Menschen in einem Geb\u00e4ude Parolen rufen und mit Papieren in der Hand wedeln. In dem nebenstehenden Text wird der Eindruck erweckt, dass es sich dabei um Muslime ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-26531", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4349698", "vclaim": "Das Video zeigt Demonstranten in der nationalen Ruhmeshalle in Paris\n\nIm Internet kursiert ein Video, in dem hunderte Menschen in einem Geb\u00e4ude Parolen rufen und mit Papieren in der Hand wedeln. In dem nebenstehenden Text wird der Eindruck erweckt, dass es sich dabei um Muslime handelt, die eine Kirche besetzen und entweihen w\u00fcrden. (http://dpaq.de/nX9VR)\n\nBEWERTUNG: Das Geb\u00e4ude ist keine Kirche sondern eine Ruhmeshalle. Bei den demonstrierenden Menschen handelt es sich um Migranten, die auf die Situation von Einwanderern ohne Papiere aufmerksam machen wollen.\n\nDas Panth\u00e9on ist keine Kirche. Zwar wurde es urspr\u00fcnglich als solche geplant, wurde dann aber zu einer Ruhmeshalle umgestaltet. In der Krypta sind ber\u00fchmte Pers\u00f6nlichkeiten wie Victor Hugo, Marie Curie und Alexandre Dumas bestattet. (http://dpaq.de/jBNKf) Das Video wurde etwa von dieser Position aus aufgenommen: http://dpaq.de/LAeGj\n\nDie Demonstranten forderten bessere Lebensbedingungen und Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete ohne Papiere. W\u00e4hrend der Aktion hielten viele einen Aufruf in der Hand, in dem sie ein Gespr\u00e4ch mit Frankreichs Premier \u00c9douard Philippe verlangten. (http://dpaq.de/Wjh5W)\n\nDie Gruppe nennt sich \u00abSchwarzwesten\u00bb (frz.: \u00abGilets noirs\u00bb) in Anlehnung an die \u00abGelbwesten\u00bb-Bewegung, die seit Ende 2018 gegen Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron und soziale Ungerechtigkeit im Land protestiert. Im Video ist ab Minute 00:28 ein Banner zu sehen, auf dem \u00abGILETS NOIRS\u00bb steht. (http://dpaq.de/nX9VR)\n\nIn einem Video auf Twitter ist die \u00abSchwarzwesten\u00bb-Demo aus einem anderen Winkel zu sehen. (http://dpaq.de/8Vn2I)\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}