{"title": "Catarina Martins diz que o PSD votou contra a redu\u00e7\u00e3o do IVA da eletricidade que agora tamb\u00e9m prop\u00f5e. \u00c9 verdade?", "subtitle": "Na sexta-feira, Rui Rio anunciou que o PSD vai incluir a redu\u00e7\u00e3o da taxa de IVA da eletricidade e g\u00e1s natural de 23% para 6% no respetivo programa eleitoral para as elei\u00e7\u00f5es legislativas. No domingo, a l\u00edder do BE disse que ficou \"muito espantada\" com esse an\u00fancio, \"porque h\u00e1 poucos meses, quando n\u00f3s apresent\u00e1mos a medida no Or\u00e7amento do Estado, eles votaram contra\". Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-07-09T09:00:07+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-46603", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/catarina-martins-diz-que-o-psd-votou-contra-a-reducao-do-iva-da-eletricidade-que-agora-tambem-propoe-e-verdade", "vclaim": "\"N\u00e3o sei se ouviram dizer que o PSD tamb\u00e9m quer descer o IVA da eletricidade para 6%. Eu fiquei muito espantada porque h\u00e1 poucos meses, quando n\u00f3s apresent\u00e1mos a medida no Or\u00e7amento do Estado, eles votaram contra\", afirmou Catarina Martins, l\u00edder do BE, no domingo, dia 7 de julho, na apresenta\u00e7\u00e3o de uma primeira parte do programa do BE para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de outubro.\n\nNo dia 5 de julho, o l\u00edder do PSD, Rui Rio, apresentou um pacote de propostas para as finan\u00e7as p\u00fablicas que, al\u00e9m da j\u00e1 anunciada redu\u00e7\u00e3o da carga fiscal para as fam\u00edlias de classe m\u00e9dia e para as empresas num valor total de 3,7 mil milh\u00f5es de euros, inclui uma redu\u00e7\u00e3o do Imposto sobre o Valor Acrescentado (IVA) do g\u00e1s e da eletricidade de 23% para 6%.\n\nOra, Martins referia-se a esse novo an\u00fancio, lembrando que o PSD ter\u00e1 votado contra uma medida similar \"h\u00e1 poucos meses\".\n\n\u00c9 verdade, como diz Catarina Martins, que o PSD votou contra a redu\u00e7\u00e3o do IVA da eletricidade para 6% que agora prop\u00f5e? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nA taxa de IVA aplicada \u00e0 eletricidade e ao g\u00e1s natural foi reduzida de 23% para 6%, mas apenas para os clientes com pot\u00eancia m\u00ednima contratada. O novo regime entrou em vigor no dia 1 de julho de 2019.\n\nNo \u00e2mbito das negocia\u00e7\u00f5es sobre o Or\u00e7amento do Estado para 2019 (OE2019), o BE prop\u00f4s reduzir a taxa de IVA da eletricidade e g\u00e1s natural de uma forma mais ampla, n\u00e3o apenas para os clientes com pot\u00eancia m\u00ednima contratada. Contudo, n\u00e3o conseguiu obter o apoio do Governo e do PS nessa mat\u00e9ria.\n\nDe acordo com um comunicado do Conselho de Ministros de 24 de abril de 2019, foi aprovado na reuni\u00e3o desse dia \"o decreto-lei que procede \u00e0 altera\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo do IVA, dando execu\u00e7\u00e3o \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o legislativa concedida ao Governo pela Lei do OE2019 no que respeita \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o da eletricidade e do g\u00e1s natural em sede de IVA\".\n\n\"A partir do pr\u00f3ximo dia 1 de julho\", informa o mesmo comunicado, \"passa a aplicar-se a taxa reduzida do IVA de 6% no Continente e de 4% e 5%, respetivamente, nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira, a uma parte do pre\u00e7o (componente fixa) devido pelos fornecimentos de eletricidade e de g\u00e1s natural para os consumidores que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eletricidade, tenham uma pot\u00eancia contratada que n\u00e3o ultrapasse 3,45 kVA e que, no g\u00e1s natural, tenham consumos em baixa press\u00e3o que n\u00e3o ultrapassem os 10.000 m3 anuais\".\n\nO Governo estima que \"esta medida venha a beneficiar mais de 3 milh\u00f5es de contratos num universo de 6 milh\u00f5es, no caso da eletricidade, e mais de 1,4 milh\u00f5es de contratos, que representam a quase totalidade dos mesmos, no caso do g\u00e1s natural. Esta medida, em conjuga\u00e7\u00e3o com os 190 milh\u00f5es de euros transferidos em 2018 para abater ao d\u00e9fice tarif\u00e1rio, poder\u00e1 significar uma redu\u00e7\u00e3o da fatura energ\u00e9tica das fam\u00edlias em 2019 de pelo menos 6%\".\n\nNo programa para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de outubro, o BE vai insistir na redu\u00e7\u00e3o da taxa de IVA na eletricidade e g\u00e1s natural para todos os clientes, independentemente da pot\u00eancia contratada. Ora, o PSD tamb\u00e9m vai propor essa medida, tal como anunciou Rio na sexta-feira.\n\nDe facto, o PSD votou contra o OE2019 como um todo, pelo que a afirma\u00e7\u00e3o de Martins consiste num exerc\u00edcio de ret\u00f3rica pol\u00edtica, ou manipula\u00e7\u00e3o de factos, que acaba por gerar desinforma\u00e7\u00e3o. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 verdade que o PSD tenha votado especificamente contra a medida de redu\u00e7\u00e3o da taxa de IVA da eletricidade e g\u00e1s natural.\n\nMais, essa medida inscrita no OE2019 aplicou-se somente aos clientes com pot\u00eancia m\u00ednima contratada, pelo que n\u00e3o se trata de uma medida similar \u00e0 que o PSD agora prop\u00f5e (e o BE volta a propor), no \u00e2mbito das elei\u00e7\u00f5es legislativas.", "lang": "pt"}