{"title": "Este v\u00eddeo grabado en Alsasua no es actual, es del a\u00f1o 2018", "subtitle": "Los disturbios que se ven en estas im\u00e1genes virales no se correspondan con la celebraci\u00f3n del Ospa Eguna de 2019, como se est\u00e1 intentando hacer creer.", "author": "www.newtral.es", "date": "09 septiembre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-27628", "url": "https://www.newtral.es/alsasua-ospa-eguna-disturbios/20190909/", "vclaim": "Circulan por redes sociales las im\u00e1genes de unos incidentes en la ciudad navarra de Alsasua. Est\u00e1n acompa\u00f1adas de un texto que indica que se trata de un acto celebrado el 31 de agosto de 2019 y llamado \u2018Ospa Eguna\u2019.\n\nOtros mensajes, sin embargo, dicen que se trata de una manifestaci\u00f3n a favor de los condenados por el Caso Altsasu. Seg\u00fan hemos podido comprobar, corresponden a la protesta contra un acto celebrado por Ciudadanos, PP y Vox en noviembre de 2018. El v\u00eddeo original lo subi\u00f3 a Twitter una colaboradora de esRadio.\n\nEl l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera acudi\u00f3 al municipio de la mano de Santiago Abascal, presidente de Vox, y del entonces portavoz del PP en el Senado, Ignacio Cosid\u00f3. La plataforma Espa\u00f1a Ciudadana, creada por el partido naranja convoc\u00f3 este acto en la ciudad para pedir \u00abrespeto\u00bb a la Guardia Civil en repulsa a la agresi\u00f3n que sufrieron dos miembros del cuerpo y sus parejas dos a\u00f1os antes en un bar de la localidad. El caso est\u00e1 pendiente del recurso interpuesto por los acusados, que el Tribunal Supremo resolver\u00e1 el 18 de septiembre.\n\nLa convocatoria de \u2018Espa\u00f1a Ciudadana\u2019 fue acogida con rechazo. La zona en la que deb\u00eda desarrollarse el mitin amaneci\u00f3 cubierta de esti\u00e9rcol y los l\u00edderes pol\u00edticos fueron recibidos con insultos, como recogi\u00f3 laSexta el 4 de noviembre de 2018. El PSOE calific\u00f3 el acto de \u00abgrave irresponsabilidad\u00bb.\n\nEl acto podr\u00eda traducirse como \u00abd\u00eda del adi\u00f3s\u00bb. La jornada lleva celebr\u00e1ndose desde 2010 para pedir la marcha de la Guardia Civil de la localidad. La Fiscal\u00eda de la Audiencia Nacional solicit\u00f3 su prohibici\u00f3n a petici\u00f3n de la asociaci\u00f3n de la Guardia Civil JUCIL, que considera que el evento fomenta el odio contra el cuerpo. La Audiencia Nacional, sin embargo, no encontr\u00f3 indicios de que se hubiera producido o se fuera a cometer delito alguno y desestim\u00f3 la causa.\n\nEn cualquier caso, como decimos, estas im\u00e1genes que circulan en redes no son de este acto, sino de la protesta el a\u00f1o pasado contra el evento de \u2018Espa\u00f1a Ciudadana\u2019.", "lang": "es"}