{"title": "Fact Check. H\u00e1 imagens que mostram ondas de mais de 60 metros na Nazar\u00e9?", "subtitle": "Nem as ondas t\u00eam 60 metros, nem foram gravadas na Nazar\u00e9. As imagens foram captada em Espanha durante a passagem da tempestade Gl\u00f3ria.", "author": "observador.pt", "date": "06 Fev 2020, 14:56", "vclaim_id": "vclaim-id-35272", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-ha-imagens-que-mostram-ondas-de-mais-de-60-metros-na-nazare/", "vclaim": "Uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook com tr\u00eas v\u00eddeos legendados afirma: \u201cOndas de mais de 60 metr\u00f4 e um horror. NAZARE , PORTUGAL\u201d (sic). Al\u00e9m de muitos coment\u00e1rios de portugueses a explicar que os v\u00eddeos n\u00e3o foram gravados na Nazar\u00e9 porque os pr\u00e9dios ali n\u00e3o se encontram t\u00e3o perto da praia, h\u00e1 outros detalhes nas imagens que permitem desmentir a informa\u00e7\u00e3o.\n\nVamos por partes. \u00c9 verdade que a Nazar\u00e9 \u00e9 mundialmente conhecida pelas suas ondas gigantes, mas os recordes ficam todos bem distantes dos 60 metros \u2014 quanto muito aproximam-se dos 30 metros de altura, mas o valor \u00e9 registado na Praia do Norte, n\u00e3o na praia da Nazar\u00e9 onde, a\u00ed sim, do outro lado da avenida marginal h\u00e1 habita\u00e7\u00f5es. Mas n\u00e3o h\u00e1 registos \u2014 pelo menos recentes \u2014 de ondas de v\u00e1rios metros que tenham atingido as habita\u00e7\u00f5es na praia da Nazar\u00e9, apenas algumas inunda\u00e7\u00f5es durante mar\u00e9s abertas, no inverno.\n\nQuanto aos pormenores nos v\u00eddeos: as vozes que \u00e9 poss\u00edvel ouvir durante a grava\u00e7\u00e3o das imagens s\u00e3o em castelhano, num dos v\u00eddeos \u00e9 poss\u00edvel ver ainda um carro da policia local, espanhola. E foi em Espanha que os v\u00eddeos foram gravados \u2014 no final de janeiro, durante a passagem da tempestade Gl\u00f3ria. Mas a altura das ondas ficou bem longe dos anunciados \u201c60 metros\u201d no v\u00eddeo.\n\nUm dos v\u00eddeos mostra Punta Montgo, em Girona, que segundo os coment\u00e1rios no Twitter tem por vezes ondas de grande dimens\u00e3o. Outro dos v\u00eddeos, difundido pelo Daily Mail a 21 de janeiro, onde \u00e9 poss\u00edvel ver hot\u00e9is, foi gravado em Ibiza, onde se registaram elevados preju\u00edzos devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o das ondas.\n\nDe acordo com os meios de comunica\u00e7\u00e3o espanh\u00f3is, as ondas atingiram um m\u00e1ximo de 15 metros nas ilhas Baleares, sendo que a par das \u201condas grandes\u201d a passagem da tempestade Gl\u00f3ria em Espanha ficou marcada tamb\u00e9m por uma \u201cinunda\u00e7\u00e3o\u201d de espuma no munic\u00edpio catal\u00e3o Tossa de Mar, em Girona, uma das zonas mais afetadas pelo mau tempo.\n\nAs imagens mostram o efeito da tempestade Gl\u00f3ria no mar das Baleares, mas n\u00e3o h\u00e1 registos que indiquem que as ondas tenham chegado sequer aos 20 metros \u2014 bem longe dos 60 metros indicados pelo utilizador do Facebook que partilha os v\u00eddeos como tendo sido gravados na Nazar\u00e9, em Portugal.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}