{"title": "Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m custa cinco vezes mais do que Casa Real espanhola?", "subtitle": "Blogue Portugal Glorioso publicou artigo em que diz que Presid\u00eancia da Rep\u00fablica custa cinco vezes mais do que a Casa Real Espanhola. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 f...", "author": "observador.pt", "date": "06 Mai 2019, 15:39", "vclaim_id": "vclaim-id-23739", "url": "https://observador.pt/factchecks/palacio-de-belem-custa-cinco-vezes-mais-do-que-casa-real-espanhola/", "vclaim": "\u201cPresid\u00eancia da Rep\u00fablica portuguesa custa cinco vezes mais que Casa Real espanhola\u201c. Esta era a frase da imagem que acompanhava um artigo do blogue Portugal Glorioso. A primeira partilha foi feita a 13 de junho de 2013 e, desde ent\u00e3o, j\u00e1 teve cerca de 3,5 mil partilhas no Facebook \u2014 e, segundo informa\u00e7\u00e3o disponibilizada ao Observador pelo pr\u00f3prio Facebook, centenas delas foram nos \u00faltimos dias. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa, tanto olhando para as contas do momento em que foi publicada (2013) como para as contas atuais dos \u00f3rg\u00e3os que representam a chefia de Estado de Portugal e Espanha.\n\nO t\u00edtulo do artigo diz que \u201cBel\u00e9m gasta muito mais que o pal\u00e1cio real espanhol\u201d, mas no conte\u00fado partilhado tamb\u00e9m se destaca a frase que diz que as casas civil e militar do Presidente t\u00eam \u201ccinco vezes mais\u201d despesa do que a fam\u00edlia real espanhola. Essa frase na imagem n\u00e3o est\u00e1 entre aspas, nem \u00e9 atribu\u00edda a ningu\u00e9m.\n\nO blogue \u2014 para sustentar o artigo \u2014 recupera declara\u00e7\u00f5es (que altera ligeiramente) de D. Duarte Pio feitas \u00e0 ag\u00eancia Lusa a 19 de abril de 2010. Declara\u00e7\u00f5es essas que tamb\u00e9m eram imprecisas. Dizia ent\u00e3o D. Duarte que a diferen\u00e7a entre a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e a Casa Real \u201cem valores absolutos \u00e9 cinco para um, por habitante \u00e9 18 vezes mais.\u201d\n\n\u00c9 preciso ent\u00e3o verificar quanto custou a Casa Real espanhola e a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica quando o artigo foi publicado no blogue (2013) e quanto custam ambas atualmente.\n\nEm 2013, a Casa Real espanhola recebeu do Or\u00e7amento do Estado (Presupuestos del Estado), 7.933.710 euros.\n\nFazendo as contas, em termos absolutos a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica custava em 2013 praticamente o dobro (mais 7.196.200 euros que a Zarzuela), mas n\u00e3o cinco vezes mais do que a Casa Real espanhola. A informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 era falsa no momento em que foi partilhada. Mas o conte\u00fado \u00e9 tamb\u00e9m partilhado em 2019, quase seis anos depois, como se fosse atual. A afirma\u00e7\u00e3o de que custa cinco vezes mais tamb\u00e9m continua a ser falsa. At\u00e9 porque, atualmente, a propor\u00e7\u00e3o de custos entre o Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m e o Pal\u00e1cio da Zarzuela n\u00e3o muda muito.\n\nNo Or\u00e7amento do Estado para 2019, a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica portuguesa tem uma dota\u00e7\u00e3o de 15.812.240 euros. No caso da Casa Real \u00e9 preciso recorrer \u00e0 dota\u00e7\u00e3o de 2018 (o pa\u00eds est\u00e1 em duod\u00e9cimos, j\u00e1 que o Or\u00e7amento para 2019 foi chumbado e provocou elei\u00e7\u00f5es antecipadas). O valor, tal como o de Bel\u00e9m, mant\u00e9m-se relativamente est\u00e1vel nos 7.887.150 euros. Tal como h\u00e1 seis anos, a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica custa ligeiramente mais do dobro da fam\u00edlia real custa aos contribuintes espanh\u00f3is. Muito longe do quintuplo propalado pelo blogue.\n\nNo mesmo artigo s\u00e3o utilizadas informa\u00e7\u00f5es mais antigas, como uma pe\u00e7a da RTP de 2009, em que a jornalista registava a \u201ct\u00edtulo de curiosidade\u201d que a fam\u00edlia real espanhola custava a cada espanhol 0,19 c\u00eantimos contra 1,58 c\u00eantimos que a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica custava a cada portugu\u00eas. A compara\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m tinha sido feita por D. Duarte Pio em 2010, \u00e9 enganadora porque Portugal tem cerca de 10,4 milh\u00f5es de habitantes e Espanha 46,45 milh\u00f5es. Com estas contas, o pa\u00eds mais populoso sairia sempre mais beneficiado. Por absurdo, a representa\u00e7\u00e3o da chefia de Estado de um pa\u00eds muito populoso como a China seria sempre mais barata. \u00c9 um crit\u00e9rio enganador.\n\nPor outro lado, \u00e9 preciso n\u00e3o esquecer que os sistemas pol\u00edticos s\u00e3o diferentes e t\u00eam necessidades diferentes. A organiza\u00e7\u00e3o de uma Rep\u00fablica \u00e9 diferente da de uma Monarquia constitucional. A t\u00edtulo de exemplo, a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica inclu\u00eda, em 2013, gastos dos gabinetes dos ex-Presidentes (M\u00e1rio Soares, Jorge Sampaio e Ramalho Eanes). Na monarquia espanhola, n\u00e3o havia nenhum rei como antecessor. Nem sequer em\u00e9rito. O mesmo acontece em 2019. Portugal continua a pagar os gabinetes de tr\u00eas ex-Presidentes (Cavaco Silva, Jorge Sampaio e Ramalho Eanes \u2014 h\u00e1 limite de mandatos na fun\u00e7\u00e3o) e Espanha tem apenas um rei em\u00e9rito. J\u00e1 para n\u00e3o falar nas pr\u00f3prias diferen\u00e7as de estrutura da Zarzuela e das casas civil e militar da Presid\u00eancia.\n\nO blogue Portugal Glorioso at\u00e9 tem alguns dados verdadeiros no texto, declara\u00e7\u00f5es reais e pe\u00e7as jornal\u00edsticas que foram mesmo publicadas/emitidas, mas baralha-as e difunde uma informa\u00e7\u00e3o falsa na fotografia da partilha que foi feita milhares de vezes. O t\u00edtulo do artigo, que diz que Bel\u00e9m \u201ccusta muito mais\u201d que a Casa Real espanhola, at\u00e9 se poderia considerar verdadeiro se se considerar que o \u201cdobro\u201d \u00e9 \u201cmuito mais\u201d. J\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o de que a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica custa cinco vezes mais que a fam\u00edlia real espanhola \u00e9 claramente falsa.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook e com base na prolifera\u00e7\u00e3o de partilhas \u2014 associados de reportes de abusos de v\u00e1rios utilizadores \u2014 nos \u00faltimos dias.", "lang": "pt"}