{"title": "Non, il n\u2019y a eu \u201caucune instruction minist\u00e9rielle\u201d pour fermer prochainement la fronti\u00e8re franco-espagnole", "subtitle": "Une publication partag\u00e9e plus de 60 000 fois en moins de trois jours sur Facebook affirme que la fronti\u00e8re franco-espagnole sera ferm\u00e9e le jeudi 23 juillet dans la commune frontali\u00e8re du Perthus, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-orientales. C\u2019est faux le 21 juillet, la pr\u00e9fecture de ce d\u00e9partement explique \u00e0 l\u2019AFP n\u2019avoir re\u00e7u \"aucune instruction minist\u00e9rielle pour fermer la fronti\u00e8re.\"", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-07-21T19:20:18+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54142", "url": "https://factuel.afp.com/non-il-ny-eu-aucune-instruction-ministerielle-pour-fermer-prochainement-la-frontiere-franco", "vclaim": "Non, il n\u2019y a eu \u201caucune instruction minist\u00e9rielle\u201d pour fermer prochainement la fronti\u00e8re franco-espagnole\n\nUne publication partag\u00e9e plus de 60 000 fois en moins de trois jours sur Facebook affirme que la fronti\u00e8re franco-espagnole sera ferm\u00e9e le jeudi 23 juillet dans la commune frontali\u00e8re du Perthus, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-orientales. C\u2019est faux le 21 juillet, la pr\u00e9fecture de ce d\u00e9partement explique \u00e0 l\u2019AFP n\u2019avoir re\u00e7u \"aucune instruction minist\u00e9rielle pour fermer la fronti\u00e8re\".\n\nUn message post\u00e9 sur Facebook affirme que la fronti\u00e8re franco-espagnole sera ferm\u00e9e le 23 juin au Perthus, une commune des Pyr\u00e9n\u00e9es-orientales frontali\u00e8re avec la r\u00e9gion Catalogne, en Espagne, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e une r\u00e9surgence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.\n\n\"Fermeture de la fronti\u00e8re espagnole jeudi reconfinement \u00e0 partir du bas du perthus (sic)\" affirme ce message, publi\u00e9 le soir 19 juillet et partag\u00e9 plus de 60.000 fois depuis.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, aucune fermeture imminente du poste-fronti\u00e8re du Perthus n'a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e \u00e0 ce jour, selon les autorit\u00e9s fran\u00e7aises contact\u00e9es le 21 juillet.\n\nInterrog\u00e9 par l'AFP, la pr\u00e9fecture des Pyr\u00e9n\u00e9es-orientales explique n'avoir re\u00e7u \"aucune instruction minist\u00e9rielle pour fermer la fronti\u00e8re entre la France et l'Espagne.\"\n\n\"Il y a toujours une libre circulation entre les deux pays pour l'instant\", ajoute la pr\u00e9fecture.\n\nCette publication a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e au lendemain de la visite du Premier ministre fran\u00e7ais Jean Castex le 18 juillet \u00e0 Prades, dans le m\u00eame d\u00e9partement que le Perthus, au cours de laquelle il n'avait pas exclu une \u00e9ventuelle fermeture des fronti\u00e8res avec l'Espagne.\n\n\"Nous surveillons cela de tr\u00e8s pr\u00e8s, ici en particulier, parce que c'est un vrai sujet dont il faut que nous discutions aussi avec les autorit\u00e9s espagnoles\", avait alors affirm\u00e9 M. Castex.\n\nEn Catalogne, pr\u00e8s de 4 millions d'habitants de l'agglom\u00e9ration de Barcelone ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s le vendredi 17 juillet \u00e0 \"rester chez eux\" sauf pour des raisons de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, en raison de la hausse des cas de Covid-19.\n\nCette recommandation concerne aussi la zone de L\u00e9rida et a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue le 19 juillet aux municipalit\u00e9s de Figueras et Vilafant, situ\u00e9s \u00e0 moins de 30 km du Perthus.\n\nLa fronti\u00e8re entre la France et l'Espagne avait \u00e9t\u00e9 rouverte le 21 juin, apr\u00e8s trois mois d'un strict confinement c\u00f4t\u00e9 espagnol pour endiguer la pand\u00e9mie.", "lang": "fr"}