{"title": "No, Aeromexico no cancela sus vuelos a Europa por coronavirus", "subtitle": "Aerom\u00e9xico no cancel\u00f3 sus vuelos con destinos europeos debido al coronavirus. s\u00f3lo se realizar\u00e1 un ajuste en sus operaciones.", "author": "www.animalpolitico.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-36504", "url": "https://www.animalpolitico.com/elsabueso/no-aeromexico-no-cancela-sus-vuelos-a-europa-por-coronavirus/", "vclaim": "Circul\u00f3 en redes sociales y algunos medios de comunicaci\u00f3n que la aerol\u00ednea Aerom\u00e9xico cancel\u00f3 sus vuelos hacia algunas ciudades de Europa debido al coronavirus. Sin embargo, la empresa aclar\u00f3 que esto es falso, s\u00f3lo se realizar\u00e1 un ajuste en sus operaciones.\n\nEn un comunicado, Aerom\u00e9xico se\u00f1al\u00f3 que \u201cno ha suspendido ninguno de los destinos que opera hacia Europa\u201d. Sin embargo, aclar\u00f3 que \u201ca partir del martes 17 de marzo y hasta el 30 de abril, la aerol\u00ednea realizar\u00e1 un ajuste en sus operaciones hacia dicho continente, derivado de la reducci\u00f3n en la demanda de sus clientes por el brote de Coronavirus (COVID-19)\u201d\n\nDe esta forma, la aerol\u00ednea inform\u00f3 que los vuelos a Madrid (MAD), se reduce de 17 a 7 vuelos semanales; a Barcelona (BCN), se reduce de 5 a 3 vuelos semanales; rumbo a Par\u00eds (CDG), se reduce de 11 a 7 vuelos semanales; a Londres (LHR), se reduce de 7 a 5 vuelos semanales; mientras que los vuelos con destino a Amsterdam (AMS), se reduce de 7 a 5 vuelos semanales.\n\nLa empresa se\u00f1al\u00f3 que \u201cla modificaci\u00f3n de vuelos en el resto de la red nacional e internacional de la aerol\u00ednea, ser\u00e1n comunicados oficialmente m\u00e1s tarde\u201d.\n\n\n\n\n\n Lo que hacemos en Animal Pol\u00edtico requiere de periodistas profesionales, trabajo en equipo, mantener di\u00e1logo con los lectores y algo muy importante: independencia. T\u00fa puedes ayudarnos a seguir. S\u00e9 parte del equipo. Suscr\u00edbete a Animal Pol\u00edtico , recibe beneficios y apoya el periodismo libre.", "lang": "es"}