{"title": "Lozano: \u201cLa Argentina registra, desde junio de 2013, 485.000 empleos menos\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3858\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2014/11/lozano empleos.png\" width=\"490\" height=\"222\" /><br /><br /><", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-565", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/lozano-la-argentina-registra-desde-junio-de-2013-485000-empleos-menos/", "vclaim": "El diputado de Unidad Popular Claudio Lozano escribi\u00f3 una en La Naci\u00f3n en la que asegur\u00f3 que \u201cse cumplen quince meses consecutivos de destrucci\u00f3n de puestos de trabajo. La Argentina registra, desde junio de 2013, 485.000 empleos menos\u201d.\n\nLos datos del INDEC muestran efectivamente un descenso en la cantidad de personas que tiene un trabajo desde mediados de 2013. El indicador clave para saber cu\u00e1ntas personas est\u00e1n trabajando es el nivel de empleo, que pas\u00f3 de representar el 42,9% de la poblaci\u00f3n en el tercer trimestre de 2013 al 41,3%, seg\u00fan los \u00faltimos publicados por el INDEC.\n\nEstos porcentajes corresponden a una muestra que el INDEC releva en 31 aglomerados urbanos del pa\u00eds, lo que cubre a alrededor de 26 millones de personas. Seg\u00fan estos datos, entre mediados de 2013 y el \u00faltimo trimestre de 2014 hay alrededor de 300 mil puestos de trabajo menos en las zonas cubiertas por la EPH (ver ), lo que representa 485 mil si se proyecta al total del pa\u00eds, que es lo que hizo Lozano (ver ).\n\nUna modificaci\u00f3n en los n\u00fameros\n\nEl INDEC, sin embargo, hizo otro c\u00e1lculo en sus informes de prensa, algo que el especialista en mercado laboral y director del Centro de Estudio de Poblaci\u00f3n Econom\u00eda y Desarrollo (CEPED), Javier Lindenboim, : \u201cEn el \u00faltimo informe sobre empleo de la Encuesta de Hogares referido al 2\u00b0 trimestre de este a\u00f1o (\u2026) la proporci\u00f3n de personas ocupadas en el total de la poblaci\u00f3n (tasa de empleo) cay\u00f3 casi dos puntos porcentuales respecto de un a\u00f1o atr\u00e1s. Sin embargo, los valores absolutos incluidos en ese informe, muestran una cifra de ocupaci\u00f3n casi id\u00e9ntica a la del a\u00f1o anterior\u201d. Es decir que a pesar de que baj\u00f3 el porcentaje de gente ocupada, el n\u00famero total se mantuvo.\n\n\u201c\u00bfC\u00f3mo puede conciliarse una cosa con otra? -se pregunt\u00f3 el especialista- muy sencillo: el universo poblacional al que le aplican la tasa actual (41,4% frente al 43,1% de 2013) est\u00e1 agrandado artificialmente, con el argumento de que se ajustaron los valores en base a los resultados del Censo de 2010. En los hechos, en lugar del 1% de aumento de la poblaci\u00f3n (que es el ritmo anual en Argentina desde hace al menos dos d\u00e9cadas) se cuantific\u00f3 un total que resulta muy superior pues implica una suba del 4% en el a\u00f1o, es decir, cuatro veces mayor\u201d.\n\nSi se considera la misma base de poblaci\u00f3n, concluye Lindenboim, \u201cse deber\u00eda mostrar una p\u00e9rdida de casi medio mill\u00f3n de trabajadores\u201d.\n\nEl economista Lucas Llach en la misma l\u00ednea que \u201clo correcto, obviamente, es aplicar las tasas de empleo de dos momentos diferentes a la *misma* serie de poblaci\u00f3n, sea la nueva o la antigua. De ambas maneras, el empleo cae, y mucho. Por ejemplo: la reducci\u00f3n de 42,9% a 41,3% en la tasa de empleo entre los terceros trimestres de 2013 y 2014, usando la nueva serie de poblaci\u00f3n, da una destrucci\u00f3n de algo m\u00e1s de 300.000 empleos en los \u00faltimos doce meses\u201d.\n\nEl mismo INDEC en sus de prensa, a partir del \u00faltimo trimestre de 2013, aclara que actualiz\u00f3 las estimaciones de poblaci\u00f3n, y al final de los informes de prensa pueden consultarse las distintas bases, aunque los c\u00e1lculos sobre el n\u00famero de ocupados est\u00e1n hecho sobre diferentes estimaciones.\n\nLos datos del INDEC est\u00e1n cuestionados desde su intervenci\u00f3n por parte del Ejecutivo en 2007 y la posterior del \u00cdndice de Precios al Consumidor (IPC), que impacta tambi\u00e9n en las mediciones de pobreza e indigencia.", "lang": "es"}