{"title": "La foto de c\u00f3mo queman a dos personas fue tomada en Argentina en 2019, no en Per\u00fa", "subtitle": "Un art\u00edculo que asegura que dos ciudadanos venezolanos fueron quemados mientras dorm\u00edan en una plaza en Per\u00fa ha sido compartido m\u00e1s de 4.000 veces en Facebook desde inicios de mayo. Pero no hay registros de esos hechos en el pa\u00eds, mientras que la imagen que ilustra el supuesto episodio ocurri\u00f3 en Argentina en abril de 2019, cuando prendieron fuego a dos personas en situaci\u00f3n", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-05-15T20:30:01+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-58386", "url": "https://factual.afp.com/la-foto-de-como-queman-dos-personas-fue-tomada-en-argentina-en-2019-no-en-peru", "vclaim": "La foto de c\u00f3mo queman a dos personas fue tomada en Argentina en 2019, no en Per\u00fa\n\nUn art\u00edculo que asegura que dos ciudadanos venezolanos fueron quemados mientras dorm\u00edan en una plaza en Per\u00fa ha sido compartido m\u00e1s de 4.000 veces en Facebook desde inicios de mayo. Pero no hay registros de esos hechos en el pa\u00eds, mientras que la imagen que ilustra el supuesto episodio ocurri\u00f3 en Argentina en abril de 2019, cuando prendieron fuego a dos personas en situaci\u00f3n de calle.\n\n\"Prenden Fuego a 2 Venezolanos Mientras Dorm\u00edan en su Viaje Hacia Venezuela [sic]\u201d, dice la publicaci\u00f3n en Facebook que enlaza el art\u00edculo de un portal de noticias publicado el 7 de mayo pasado.\n\nLa nota dice: \u201cun grupo de personas han agredido a dos Venezolanos mientras viajaban en su largo trayecto a pie desde Per\u00fa a Venezuela y les han quemado sus caras con un mechero y un aerosol [sic]\u201d. Adem\u00e1s, citan como fuente de la informaci\u00f3n a la Polic\u00eda Nacional de Per\u00fa (PNP).\n\n\"J\u00f3venes se han acercado a los dos Venezolanos mientras dorm\u00edan en una plaza p\u00fablica en la Plaza del Renacimiento y le han quemado la cara [sic]\u201d, agrega el texto.\n\nUna b\u00fasqueda por palabras clave en Google y en las redes sociales de la PNP (1, 2) no arrojaron resultados de un hecho similar.\n\nAFP Factual se comunic\u00f3 con la Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n e Imagen (DIRCIMA) de la Polic\u00eda peruana, pero hasta la fecha de publicaci\u00f3n de esta verificaci\u00f3n no obtuvo respuesta, mientras que su p\u00e1gina web permanec\u00eda fuera de servicio.\n\nLa supuesta noticia va acompa\u00f1ada de una fotograf\u00eda en la que se ve a un hombre sentado en la calle y envuelto en llamas.\n\nUna b\u00fasqueda inversa de la imagen en Google arroj\u00f3 reportes de la prensa argentina del 22 mayo de 2019. Seg\u00fan lo informado, un hombre prendi\u00f3 fuego a dos personas sin hogar que dorm\u00edan bajo un puente en Buenos Aires.\n\nEn el video publicado por la cadena Telefe Noticias se observa c\u00f3mo personas llegan en un autom\u00f3vil al lugar, uno de ellos roc\u00eda un l\u00edquido y prende el fuego. Una de las personas en llamas se levanta e intenta apagarse, mientras los victimarios arrancan el auto, le insultan y gritan \u201cpedazo de rastrero\u201d.\n\nAunque en el video solo se observa a una persona en llamas, los diversos medios y la polic\u00eda local reportaron que fueron dos los agredidos. En ning\u00fan momento del video ni de los reportes de prensa se habla de que los agredidos sean venezolanos.\n\nComparando las im\u00e1genes, se puede observar que la fotograf\u00eda que ilustra la supuesta noticia en el portal es una captura de pantalla de esa secuencia.\n\nEl Ministerio de Seguridad argentino envi\u00f3 a AFP Factual el comunicado que emiti\u00f3 cuando en junio de 2019 detuvo a \u201cun hombre acusado de intentar quemar a dos indigentes y luego subir el video a las redes sociales\u201d.\n\nLa nota precisa que los hechos ocurrieron hacia el mediod\u00eda del 22 de abril, pero \u201ccobr\u00f3 trascendencia medi\u00e1tica el pasado 21 de mayo, cuando [el video] fue subido a las redes\u201d. La polic\u00eda no detalla la nacionalidad de los agredidos.\n\nDe acuerdo con el texto en el portal la agresi\u00f3n de los venezolanos habr\u00eda ocurrido en \u201cuna plaza p\u00fablica en la Plaza del Renacimiento\u201d en Per\u00fa. Luego, los agresores se dirigieron \u201ca la calle Rioja y all\u00ed han actuado de la misma manera contra otra sin persona de 57 a\u00f1os [sic]\u201d.\n\nUna b\u00fasqueda de los lugares mencionados en Google Maps no arroj\u00f3 ning\u00fan resultado en alguna ciudad peruana. Sobre la Plaza del Renacimiento aparece un registro en Madrid y otro en Vitoria-Gasteiz, Espa\u00f1a.\n\nSobre la calle Rioja, tambi\u00e9n aparece un registro en Vitoria Gasteiz, muy cerca de la mencionada Plaza del Renacimiento.\n\nTras una b\u00fasqueda con las palabras clave \u201cVitoria Gasteiz\u201d + \u201cpersonas quemadas\u201d se encontr\u00f3 que en esa ciudad s\u00ed se registr\u00f3 un hecho similar al que narra el portal, pero no se trat\u00f3 de venezolanos sino de dos habitantes en situaci\u00f3n de calle que agredieron a otros dos sin techo.\n\nDe hecho, hay varios detalles en el texto viralizado que coinciden con lo reportado por el diario local Gasteiz Hoy el 16 de octubre de 2019:\n\nEn conclusi\u00f3n, la noticia que asegura que dos venezolanos fueron quemados mientras dorm\u00edan en una plaza de Per\u00fa es falsa. La imagen que ilustra la nota fue tomada de un episodio ocurrido en Argentina, en abril de 2019. Mientras que los detalles narrados en el art\u00edculo viralizado coinciden con una agresi\u00f3n en ocurrida en una ciudad espa\u00f1ola en octubre pasado.", "lang": "es"}