{"title": "\u00bfLa OMS advirti\u00f3 que \u201cla segunda ola de la pandemia ser\u00e1 catastr\u00f3fica\u201d?", "subtitle": "En una publicaci\u00f3n que est\u00e1 circulando por las redes sociales se destaca el siguiente t\u00edtulo: \u201cCovid-19: la segunda ola de la pandemia ser\u00e1 catastr\u00f3fica, dice la OMS\u201d. Varios usuarios de Facebook denunciaron como noticia falsa el contenido en discusi\u00f3n. Verificaci\u00f3n de los datos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-01T19:37:17+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45116", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/la-oms-advirtio-que-la-segunda-ola-de-la-pandemia-sera-catastrofica", "vclaim": "De hecho, el Director General de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, alert\u00f3 el lunes 20 de abril que la pandemia est\u00e1 lejos de llegar a su fin. \u201cQueremos destacar que levantar el confinamiento no significa que la pandemia haya terminado. Para acabar con la pandemia ser\u00e1 necesario contar con el esfuerzo conjunto por parte de las personas, comunidades y del gobierno para que se pueda eliminar y controlar este virus mortal\u201d, afirm\u00f3.\n\n\u201cEl confinamiento puede ayudar a aliviar la presi\u00f3n de la epidemia en el pa\u00eds pero, por s\u00ed solo, no puede vencerla. Los pa\u00edses deben asegurarse de que podr\u00e1n detectar, testear, aislar y ocuparse de cada caso. Cr\u00e9anme. Lo peor a\u00fan est\u00e1 por venir\u201d, advirti\u00f3.\n\n\u201cVamos a prevenir la tragedia. Este es un virus que muchas personas todav\u00eda no comprenden. Muchos pa\u00edses desarrollados llegaron a conclusiones equivocadas porque no lo conoc\u00edan y tuvieron problemas. Y nosotros avisamos a esos pa\u00edses que el virus los tomar\u00eda por sorpresa\u201d, concluy\u00f3 Ghebreyesus.\n\nEn resumen, el Director General de la OMS no dijo que \u201cla segunda ola de la pandemia ser\u00e1 catastr\u00f3fica\u201d. Se trata de una evidente deturpaci\u00f3n o extrapolaci\u00f3n a partir de las declaraciones que realmente hizo Ghebreyesus. El t\u00edtulo de la publicaci\u00f3n bajo an\u00e1lisis est\u00e1, por lo tanto, reproduciendo desinformaci\u00f3n alarmista.", "lang": "es"}