{"title": "[] Deputados erram ao falar da den\u00fancia contra o presidente Michel Temer", "subtitle": "Membros da CCJ da C\u00e2mara debatem relat\u00f3rio do deputado Sergio Zveiter, favor\u00e1vel \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es. Estamos de olho nos deputados", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-07-12T08:00:53-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20574", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/07/12/ccj-denuncia-temer/", "vclaim": "Nesta semana, a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da C\u00e2mara dos Deputados pode voltar a analisar a den\u00fancia apresentada contra o presidente Michel Temer ap\u00f3s a dela\u00e7\u00e3o da JBS. Na segunda-feira (10), o deputado Sergio Zveiter, relator do caso, deu parecer favor\u00e1vel e defendeu o prosseguimento das investiga\u00e7\u00f5es. Desde ent\u00e3o, parlamentares governistas e de oposi\u00e7\u00e3o debatem o assunto publicamente. A Lupa vem checando alguns desses argumentos. Siga este levantamento:\n\nEm pouco mais de um ano, o governo Temer perdeu nove ministros. Seis deles por casos relacionados a corrup\u00e7\u00e3o. O ex-ministro do Planejamento Romero Juc\u00e1 foi gravado pelo ex-presidente da Transpetro S\u00e9rgio Machado debatendo um pacto para \u201cestancar a sangria\u201d provocada pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, que investiga corrup\u00e7\u00e3o.\n\nO ex-ministro Fabiano Silveira (Fiscaliza\u00e7\u00e3o, Transpar\u00eancia e Controle) tamb\u00e9m foi gravado criticando a mesma opera\u00e7\u00e3o. Na \u00e9poca fazia parte do Conselho Nacional de Justi\u00e7a.\n\nHenrique Eduardo Alves, que atuou como ministro do Turismo, foi citado como benefici\u00e1rio de propina na dela\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Machado.\n\nO ex-ministro da Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU) Fabio Medina Os\u00f3rio deixou o cargo alegando que havia sido pressionado pelo Pal\u00e1cio do Planalto para abafar a Lava Jato.\n\nMarcelo Calero (Cultura) e Geddel Vieira Lima (Secretaria de Governo) sa\u00edram do governo ap\u00f3s esc\u00e2ndalo envolvendo um apartamento em Salvador. Calero acusou Geddel de pression\u00e1-lo para liberar o avan\u00e7o de uma obra embargada pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional.\n\n\u201c[Trata-se de] Um farto conjunto probat\u00f3rio [contra Temer], que come\u00e7a com uma grava\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, a grava\u00e7\u00e3o de Rodrigo Rocha Loures com Joesley [foi feita] antes do encontro com o presidente\u201d\n\n Deputado federal Alessandro Molon (Rede-RJ)\n\nDiferente do que menciona o deputado da Rede, a primeira grava\u00e7\u00e3o efetuada pelo empres\u00e1rio Joesley Batista foi, sim, com o presidente Michel Temer. De acordo com os documentos entregues pela Procuradoria Geral da Rep\u00fablica ao Supremo Tribunal Federal (STF), a grava\u00e7\u00e3o com o presidente ocorreu no dia 7 de mar\u00e7o, e as duas grava\u00e7\u00f5es com o ex-deputado federal Rodrigo Rocha Loures, em 13 e 16 de mar\u00e7o, ou seja, depois do encontro com o presidente e n\u00e3o antes como mencionou Molon.\n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 por acaso que, depois da den\u00fancia que foi feita contra Michel Temer, Eduardo Cunha apresentou junto ao MPF cem anexos de dela\u00e7\u00e3o premiada\u201d\n\n Deputado federal Paulo Teixeira (PT-SP)\n\nAINDA \u00c9 CEDO PARA DIZER\n\nO advogado de Eduardo Cunha negou, mais de uma vez, que seu cliente pretenda fazer acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada com o MPF. A Procuradoria Geral da Rep\u00fablica e a For\u00e7a Tarefa da Lava Jato do MPF no Paran\u00e1 informaram que n\u00e3o comentam eventuais acordos. Reportagens da Folha e do Buzzfeed, por\u00e9m, informam que ele j\u00e1 est\u00e1 em negocia\u00e7\u00e3o. \u00c9 praxe que colaboradores s\u00f3 confirmem oficialmente acordos ap\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o feita pelo Supremo Tribunal Federal. Assim evitam poss\u00edveis nulidades do processo.\n\n\u201cTrinta e quatro dias antes da grava\u00e7\u00e3o (feita por Joesley Batista com Temer) um assessor do procurador de Justi\u00e7a sai, renuncia a um dos cargos mais desejados da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e vai trabalhar onde? Na JBS\u201d\n\n Deputado federal Alceu Moreira (PMDB-RS)\n\nA pessoa a que o deputado se refere \u00e9 o ex-procurador Marcelo Miller. Em 4 de mar\u00e7o deste ano, tr\u00eas dias antes de o empres\u00e1rio gravar o presidente, Miller pediu para ser exonerado do cargo. De acordo com o Di\u00e1rio Oficial, esse afastamento ocorreu em 5 de abril. A revela\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das grava\u00e7\u00f5es feitas pelo dono da JBS s\u00f3 veio \u00e0 tona em 17 de maio. Al\u00e9m disso, Miller deixou o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal para trabalhar no escrit\u00f3rio de advocacia Trench Rossi Watanabe \u2013 e n\u00e3o na JBS como dito pelo deputado. Segundo a Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, esse escrit\u00f3rio representou a holding J&F nas negocia\u00e7\u00f5es do acordo de leni\u00eancia da controladora da JBS, mas n\u00e3o participou do processo de dela\u00e7\u00e3o que Joesley fez \u00e0 PGR. Hoje a Procuradoria investiga a atua\u00e7\u00e3o de Miller no caso.", "lang": "pt"}