{"title": "[] #Verificamos: Foto de aglomera\u00e7\u00e3o na Cracol\u00e2ndia \u00e9 antiga e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com Covid-19", "subtitle": "Dependentes qu\u00edmicos continuavam a circular pela regi\u00e3o na \u00faltima quarta-feira (8), quando 178 pessoas foram levadas para abrigo pela prefeitura de SP", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-04-09T09:58:28-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-51972", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/04/09/verificamos-foto-aglomeracao-cracolandia-covid-19/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma foto de v\u00e1rias pessoas aglomeradas perto de algumas tendas. Na legenda, \u00e9 dito que s\u00e3o os moradores de rua da Cracol\u00e2ndia, regi\u00e3o localizada no centro de S\u00e3o Paulo, que continuam \u201cfirmes e fortes\u201d \u2013 apesar da recomenda\u00e7\u00e3o de isolamento social para evitar a Covid-19, doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus. A \u00e1rea ficou conhecida por ser frequentada por um grande n\u00famero de dependentes qu\u00edmicos. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nLegenda de imagem publicada no Facebook que, at\u00e9 as 17h15, tinha sido compartilhada por mais de 12 mil pessoas\n\nA imagem analisada pela Lupa \u00e9 antiga. A foto que mostra os moradores de rua aglomerados foi tirada em maio de 2017 pelo fot\u00f3grafo Alex Silva, do jornal O Estado de S. Paulo. Ou seja, n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a Covid-19 e com as pol\u00edticas de isolamento tomadas pelo governo de S\u00e3o Paulo.\n\nApesar de a foto ser antiga, dependentes qu\u00edmicos e moradores de rua continuaram a circular pela regi\u00e3o da Cracol\u00e2ndia durante o per\u00edodo de quarentena contra o novo coronav\u00edrus. Em 3 de abril, a Lupa verificou dois \u00e1udios sobre supostos arrast\u00f5es cometidos por eles. Embora os crimes em si fossem falsos, pessoas que vivem e trabalham na regi\u00e3o confirmaram que essas pessoas seguiam frequentando a \u00e1rea. Al\u00e9m disso, elas estavam sem dinheiro, passando fome e pouco ou nada sabiam sobre a epidemia.\n\nNa \u00faltima quarta-feira (8), a prefeitura de S\u00e3o Paulo removeu 178 pessoas da regi\u00e3o. Elas foram transportadas para o Servi\u00e7o Integrado de Acolhida Terap\u00eautica (SIAT II), no bairro do Glic\u00e9rio, tamb\u00e9m na regi\u00e3o central. Segundo a prefeitura, l\u00e1 ter\u00e3o acesso a alimenta\u00e7\u00e3o, higiene pessoal e atividades educativas.\n\nNota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}