{"title": "Lider\u00ebt q\u00eb mbajt\u00ebn fjal\u00ebn p\u00ebr ushtrin\u00eb", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-11724", "url": "https://kallxo.com/krypometer/lideret-qe-mbajten-fjalen-per-ushtrine/", "vclaim": "\u201c(Brenda k\u00ebtij viti do t\u00eb ket\u00eb formim t\u00eb ushtris\u00eb?) \u00cbsht\u00eb formuar me at\u00eb bekim (t\u00eb ShBA-s\u00eb) si Papa kur i bekon katolik\u00ebt, di\u00e7ka q\u00eb e marrim pun\u00eb t\u00eb kryer. (A do ta kemi zyrtarisht ushtrin\u00eb sivjet, tash jemi n\u00eb tetor?) E ke, u kry ushtria. Bekimin, p\u00ebrkrahjen dhe besimin e kemi, ushtria \u00ebsht\u00eb e kryme\u201d, kishte theksuar Haradinaj.\n\n\u201cK\u00ebt\u00eb vit, shum\u00eb shpejt do ta kemi Ushtrin\u00eb e Kosov\u00ebs. N\u00eb mesin e muajit dhjetor do ta kemi votimin e Forcave t\u00eb Armatosura t\u00eb Kosov\u00ebs. T\u00eb h\u00ebn\u00ebn do ta kemi mbledhjen e Kryesis\u00eb dhe do ta p\u00ebrcaktojm\u00eb dat\u00ebn. Do t\u2019i respektojm\u00eb t\u00eb gjitha procedurat. Komisionet parlamentare jan\u00eb n\u00eb p\u00ebrfundim t\u00eb pun\u00ebs s\u00eb tyre. Vendimmarrja do t\u00eb jet\u00eb transparente. Data do t\u00eb mbledh\u00eb gjith\u00eb sakrific\u00ebn e popullit ton\u00eb, d\u00ebshir\u00ebn p\u00ebr liri, p\u00ebr paqe dhe t\u00eb ardhme\u201d, ka deklaruar Veseli.", "lang": "sq"}