{"title": "VIDEO. La police a-t-elle frapp\u00e9 des journalistes \u00e0 Toulouse?", "subtitle": "Une vid\u00e9o virale\u00a0montre des policiers frappant une femme et un homme \u00e0 Toulouse, qui seraient des journalistes, selon sa description", "author": "www.20minutes.fr", "date": "Publi\u00e9 le 15/04/19 \u00e0 20h31", "vclaim_id": "vclaim-id-14706", "url": "https://www.20minutes.fr/societe/2497427-20190415-video-gilets-jaunes-police-frappe-deux-journalistes-toulouse-lors-acte-22", "vclaim": "FAKE OFF Une vid\u00e9o virale montre des policiers frappant une femme et un homme \u00e0 Toulouse, qui seraient des journalistes, selon sa description\n\nC\u2019est l\u2019une des vid\u00e9os de l\u2019acte 22 des \u00ab gilets jaunes \u00bb les plus partag\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux : on y voit un policier saisir une trottinette et la jeter un peu plus loin, tandis que sa propri\u00e9taire, \u00e0 terre, se l\u00e8ve pour protester. Il la pousse alors violemment tandis qu\u2019un de ses coll\u00e8gues la jette au sol. Ce traitement, assorti de plusieurs coups, est \u00e9galement r\u00e9serv\u00e9 par les deux policiers \u00e0 l\u2019homme casqu\u00e9 qui intervient au m\u00eame moment pour tenter de prot\u00e9ger la femme \u2013 dont le casque est \u00e9ject\u00e9 d\u2019un coup de main.\n\nA en croire la l\u00e9gende de cette s\u00e9quence reprise sur Twitter et sur de nombreuses pages Facebook de \u00ab gilets jaunes \u00bb la sc\u00e8ne se serait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Toulouse samedi 13 avril et montrerait \u00ab la police tabasse [r] deux journalistes et casse [r] leurs cam\u00e9ras \u00bb. Sans que ces deux personnes puissent clairement \u00eatre identifi\u00e9es en tant que journalistes sur les images.\n\nLes images ont bien \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es le 13 avril, \u00e0 Toulouse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment rue Merly. Lelly Gijabet, l\u2019internaute qui a film\u00e9 les images alors qu\u2019elle couvrait en direct la manifestation, raconte \u00e0 20 Minutes : \u00ab C\u2019\u00e9tait \u00e0 13h46. La manifestation a commenc\u00e9 \u00e0 12h30, mais elle a mis du temps \u00e0 se mettre en route. A un moment, je suis arriv\u00e9e au croisement de cette rue et j\u2019ai vu que cette femme \u00e9tait au sol, puis le policier jeter sa trottinette par terre. \u00bb\n\n\u00ab Comme elle avait un bandeau blanc sur le casque, et son mat\u00e9riel pour filmer qui a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9, je me suis dit qu\u2019elle faisait partie de la presse puisque c\u2019est le signe distinctif utilis\u00e9 en manifestation par les photographes notamment. L\u2019homme qui tente de l\u2019aider avait aussi un bandeau blanc et un t\u00e9l\u00e9objectif \u00bb, explique-t-elle, avant d\u2019ajouter : \u00ab Je ne sais pas s\u2019ils \u00e9taient vraiment journalistes, je ne leur ai pas demand\u00e9 leur carte de presse, c\u2019est les bandeaux blancs qui me font penser que c\u2019\u00e9tait le cas. Mais ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que les policiers ne leur ont pas demand\u00e9 leur carte de presse non plus, ils leur ont fonc\u00e9 dessus sans s\u2019en assurer \u00bb.\n\nContrairement \u00e0 ce qu\u2019indiquent plusieurs posts ou articles sur la vid\u00e9o, la femme violent\u00e9e n\u2019est pas Britannique mais originaire des Pays-Bas. Elle explique \u00e0 20 Minutes : \u00ab La police jetait du gaz [lacrymog\u00e8ne], j\u2019ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un des projectiles. J\u2019\u00e9tais en train de filmer quand le policier m\u2019a projet\u00e9e au sol, comme on peut le voir sur les images \u00bb. Y compris sur celles qu\u2019elle a elle-m\u00eame tourn\u00e9es avec son mat\u00e9riel, avant de les diffuser sur sa cha\u00eene YouTube, visibles ci-dessous \u00e0 partir de 59\u201919.\n\nOn l\u2019y voit clairement progresser dans la rue, obscurcie de gaz lacrymog\u00e8ne, tandis que des manifestants pr\u00e8s d'elle progressent avec une banderole, avant de jeter une poubelle devant eux. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que la police charge et interpelle certains des manifestants avant de s\u2019en prendre \u00e0 la vid\u00e9aste, qui s\u2019\u00e9crie \u00ab Je suis de la presse ! \u00bb en anglais.\n\n\n\n \u00ab Ce groupe policier \u00e9tait en barrage dans cette rue, o\u00f9 des black blocs, r\u00e9fugi\u00e9s derri\u00e8re une banderole, ont d\u00e9cid\u00e9 de les agresser. Il s\u2019agissait de personnes d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9es plus t\u00f4t dans la manifestation comme \u00e9tant violentes \u00bb affirme \u00e0 20 Minutes la direction d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique (DDSP) de Haute-Garonne. \u00ab Les policiers ont pris les devants et ont demand\u00e9 aux personnes pr\u00e9sentes d\u2019\u00e9vacuer, y compris aux personnes qui se pr\u00e9tendent journalistes. Elles n\u2019ont pas pu ignorer les appels et sont rest\u00e9es sur le c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 elles g\u00eanaient d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les op\u00e9rations \u00bb, poursuit-elle.\n\nLa vid\u00e9aste n\u00e9erlandaise est-elle journaliste, comme l\u2019affirment les diff\u00e9rentes l\u00e9gendes de la vid\u00e9o ? Elle explique avoir \u00e9tudi\u00e9 le journalisme aux Pays-Bas et pouvoir, si elle le souhaite, d\u00e9tenir une carte de presse. Mais elle refuse ce titre et lui pr\u00e9f\u00e8re celui de \u00ab chien de garde \u00bb (\u00ab watchdog \u00bb), elle qui est venue en France pour couvrir les violences polici\u00e8res contre les manifestants apr\u00e8s avoir d\u2019abord suivi le mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb gr\u00e2ce aux directs vid\u00e9o diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux : \u00ab Mon casque porte clairement la mention \"International watchdog livestream\" \u00bb.\n\n\n\n Difficile en revanche d\u2019identifier l\u2019homme qui lui vient en aide : elle explique ne pas le conna\u00eetre mais l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 pendant les manifestations. Selon une source locale contact\u00e9e par 20 Minutes, c\u2019est un jeune Fran\u00e7ais pr\u00e9sent avec son appareil photo aux derni\u00e8res mobilisations de \u00ab gilets jaunes \u00bb, mais qui ne fait pas partie des photojournalistes professionnels connus \u00e0 Toulouse.\n\nD'apr\u00e8s nos confr\u00e8res de LCI qui ont pu le contacter, il s\u2019agit en fait d\u2019un \u00e9tudiant en photo qui porte volontairement l\u2019inscription \u00ab presse \u00bb pour se prot\u00e9ger des forces de l\u2019ordre. Il avait en outre d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 violent\u00e9 par la police le 23 mars, comme le montrait une vid\u00e9o film\u00e9e ce jour-l\u00e0.\n\nPour la DDSP de Haute-Garonne, ce type de confusion fait partie des \u00ab difficult\u00e9s r\u00e9currentes sur ce type de manifestation : de faux journalistes se pr\u00e9tendent journalistes et o\u00f9 de vrais journalistes se retrouvent violent\u00e9s par des manifestants, ce qui oblige la police \u00e0 intervenir pour les exfiltrer \u00bb.", "lang": "fr"}