{"title": "[] #Verificamos: Nova etapa da Lava Jato n\u00e3o vai \u2018banir PT, PMDB e PP\u2019", "subtitle": "\u2018Not\u00edcia\u2019 com mais de 37 mil intera\u00e7\u00f5es no FB requenta reportagem de 2015 e \u00e9 negada, em nota, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-05-18T19:59:18-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-7103", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/05/18/verificamos-lava-jato-banir/", "vclaim": "Circula no Facebook a \u201cnot\u00edcia\u201d de que uma nova etapa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato \u201cpode banir PT, PMDB e PP\u201d da pol\u00edtica brasileira\u201d. Trata-se, no entanto, de uma reportagem requentada com t\u00edtulo enganoso. Confira a checagem da Lupa abaixo:\n\n\u201cNova etapa da Lava Jato pode banir PT, PMDB e PP da pol\u00edtica brasileira\u201d\n\n Publicado pelo site Thefolha, tinha 37,5 mil intera\u00e7\u00f5es no Facebook at\u00e9 as 17h do dia 18 de maio de 2018\n\nPublicada no dia 23 de abril deste ano pelo site Thefolha, a \u201creportagem\u201d utiliza um t\u00edtulo chamativo para atrair cliques, mas seu conte\u00fado n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o fato enunciado.\n\nO texto do Thefolha \u00e9 uma c\u00f3pia dos dois primeiros dois par\u00e1grafos de uma reportagem feita pelo jornalista Fausto Macedo e publicada no dia 8 de novembro de 2015, no jornal O Estado de S.Paulo. O trabalho de Macedo n\u00e3o trata do banimento (expuls\u00e3o ou proibi\u00e7\u00e3o) dos tr\u00eas partidos citados, mas sim da possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o das legendas, como pessoas jur\u00eddicas, em a\u00e7\u00f5es de improbidade administrativa.\n\nEm nota enviada \u00e0 Lupa, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Paran\u00e1 esclareceu que \u201cem nenhum momento foi sequer mencionada a hip\u00f3tese de banir qualquer sigla da pol\u00edtica brasileira (durante o processo da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato)\u201d e que isso \u201cs\u00f3 seria poss\u00edvel por meio de Reforma Pol\u00edtica no Congresso ou cassa\u00e7\u00e3o de registro\u201d.\n\nAinda segundo a institui\u00e7\u00e3o, em 30 de mar\u00e7o de 2017, foi ajuizada a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica p\u00fablica com pedido de responsabiliza\u00e7\u00e3o por atos de improbidade administrativa contra o Partido Progressista (PP) e alguns de seus integrantes. Nela, o MPF faz diversos pedidos e nenhum deles diz respeito ao cancelamento de registro da legenda da pol\u00edtica brasileira. Foi pedido o ressarcimento ao er\u00e1rio equivalente \u00e0 propina paga a legenda, a seus integrantes e a terceiros a partir do esquema de corrup\u00e7\u00e3o descoberto na Petrobras.", "lang": "pt"}