{"title": "Jovem morto na Mar\u00e9 n\u00e3o \u00e9 o personagem da foto que tenta lig\u00e1-lo ao tr\u00e1fico", "subtitle": "Marcos Vin\u00edcius da Silva, o jovem de 14 anos morto durante uma opera\u00e7\u00e3o policial no Complexo da Mar\u00e9, no Rio de Janeiro, no \u00faltimo dia 20, virou alvo de fotos incriminadoras nas redes sociais.Desde que foi", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "11/03/2021 09h10", "vclaim_id": "vclaim-id-4380", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2018/06/30/fotos-falsas-de-jovem-morto-na-mare-tentam-liga-lo-ao-trafico-de-drogas.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nMarcos Vin\u00edcius da Silva, o jovem de 14 anos morto durante uma opera\u00e7\u00e3o policial no Complexo da Mar\u00e9, no Rio de Janeiro, no \u00faltimo dia 20, virou alvo de fotos incriminadoras nas redes sociais.\n\nDesde que foi assassinado com o uniforme do col\u00e9gio, diferentes perfis no Facebook t\u00eam compartilhado a not\u00edcia de que o estudante estava envolvido com o tr\u00e1fico de drogas.\n\nPara justificar o boato, as postagens apresentam uma foto real de Marcos ao lado de uma em que aparece um rapaz empunhando uma arma. Ou ao lado de outro garoto fumando um baseado. Essas imagens est\u00e3o reproduzidas no alto desta reportagem, mas foram borradas para n\u00e3o expor a pessoa real. Nas redes sociais, \u00e9 poss\u00edvel ver o rosto do jovem.\n\nH\u00e1 diversas vers\u00f5es da corrente circulando pelas redes, mas todas procuram, de alguma maneira, incriminar o jovem. \"Olha a\u00ed o garoto, coitadinho, que foi enterrado hoje no Rio, que Globo disse que estava indo para escola, pois havia perdido a hora\", diz um dos textos.\n\nFALSO: Marcos Vin\u00edcius n\u00e3o \u00e9 o garoto da foto\n\nO que acontece com Marcos Vin\u00edcius remete a outro caso da mesma natureza, acontecido contra a vereadora Marielle Franco, assassinada em mar\u00e7o no Rio.\n\nNa \u00e9poca de sua morte, fotos tentaram espalhar que ela era casada com o traficante Marcinho VP e eleita pelo Comando Vermelho, fac\u00e7\u00e3o criminosa atuante no Rio.\n\nO caso de Marcos Vin\u00edcius tamb\u00e9m tem m\u00e1 inten\u00e7\u00e3o. A crian\u00e7a que aparece segurando uma arma n\u00e3o \u00e9 o jovem assassinado.\n\nA ag\u00eancia AFP usou uma ferramenta de checagem de imagens que comparou as fotos de Marcos Vin\u00edcius e o jovem que aparece armado. Os dois apresentam tipos f\u00edsicos diferentes e tra\u00e7os faciais distintos.\n\nO intuito da corrente \u00e9 afirmar que o jovem participava do tr\u00e1fico de drogas ou de alguma fac\u00e7\u00e3o criminosa no Rio. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, qualquer registro de que isso seja verdade.\n\n\"Criaram um grupo na internet para dizer que meu filho tinha envolvimento com o tr\u00e1fico. Perdi meu filho e \u00e9 uma dor. Essa \u00e9 uma segunda dor\", afirmou Bruna Silva, a m\u00e3e do menino, ao jornal \"O Dia\". \"Agora eu tenho que provar para o estado que meu filho n\u00e3o era bandido, que ele era estudante e estava indo para a escola.\"\n\nMarcos Vin\u00edcius n\u00e3o foi o primeiro a ser maldosamente ligado ao crime organizado depois de ser assassinado durante uma batida policial. De acordo com o professor Jos\u00e9 Ign\u00e1cio Cano, do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Viol\u00eancia da Uerj (Universidade Estadual do Rio de Janeiro), a culpabiliza\u00e7\u00e3o da v\u00edtima tem ra\u00edzes hist\u00f3ricas no Brasil, mesmo antes das redes sociais.\n\n\"Historicamente, quando a pol\u00edcia mata, procura-se sempre uma justificativa para aquela morte, cria-se uma culpabiliza\u00e7\u00e3o da v\u00edtima\", afirma Cano. Ele argumenta que isso tem influ\u00eancia social e penal. \"Ora, se a v\u00edtima estiver ligada ao crime organizado, o processo corre por caminhos legais diferentes.\"\n\nJ\u00e1 nas redes sociais Cano diz acreditar que se trata de um segundo caso, n\u00e3o necessariamente ligado \u00e0 pol\u00edcia, mas ao tipo de pol\u00edtica social defendido por quem compartilha estas mensagens.\n\n\"Para essas pessoas, s\u00f3 tem dois lados: ou \u00e9 cidad\u00e3o de bem ou \u00e9 bandido. Por isso \u00e9 importante culpar a v\u00edtima. Se fica institu\u00eddo que a pol\u00edcia matou um inocente, este discurso [mais severo quanto \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica] cai por terra\", argumenta Cano.\n\nPara o especialista, compartilhar este tipo de corrente \u00e9 um desservi\u00e7o social. \"[A fake news] \u00e9 fruto de e estimula o discurso de \u00f3dio, do exterm\u00ednio, traz essa polariza\u00e7\u00e3o\", afirma.\n\n\"A v\u00edtima precisa ser caracterizada assim [como bandido], pois, se a pessoa que se considera de bem passa a acreditar que tamb\u00e9m pode ser v\u00edtima, certamente come\u00e7ar\u00e1 a repensar\", conclui o professor. \"\u00c9 preciso manter o discurso.\"\n\nA morte do jovem repercutiu internacionalmente. At\u00e9 a ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) se manifestou sobre o caso. Por meio de nota, a institui\u00e7\u00e3o lamentou a morte do rapaz e lan\u00e7ou o programa \"Vidas Negras\", que defende o fim da viol\u00eancia contra a popula\u00e7\u00e3o negra no pa\u00eds.\n\n\"\u00c9 inadmiss\u00edvel que a trajet\u00f3ria de vida de adolescentes, como Marcos Vin\u00edcius da Silva e tantos outros, seja interrompida de forma violenta, gerando consequ\u00eancias t\u00e3o graves quanto permanentes para outras crian\u00e7as e adolescentes, suas fam\u00edlias, suas comunidades e a sociedade brasileira\", declarou o \u00f3rg\u00e3o.", "lang": "pt"}