{"title": "WhatsApp-Check. Legionella: Em 2017 o deputado Leit\u00e3o Amaro afirmou que o PSD proibiu a bact\u00e9ria em Portugal?", "subtitle": "No dia em que se divulgou que foi detetada legionella no IPO de Lisboa, v\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo solicitaram a verifica\u00e7\u00e3o de um momento que em 2017 se tornou viral: aquele em que o parlamentar social-democrata Leit\u00e3o Amaro afirma que o PSD proibiu uma bact\u00e9ria.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-02-20T14:32:54Z", "vclaim_id": "vclaim-id-49568", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/whatsapp-check-legionella-em-2017-o-deputado-leitao-amaro-afirmou-que-o-psd-proibiu-a-bacteria-em-portugal", "vclaim": "Tudo aconteceu durante uma acalorada discuss\u00e3o com a deputada bloquista Mariana Mort\u00e1gua no espa\u00e7o de debate pol\u00edtico Esquerda-Direita da SIC Not\u00edcias. Discutia-se o decreto-lei aprovado em 2013 pelo Governo PSD/CDS, que eliminava as leis que obrigavam \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar nos edif\u00edcios.\n\nMariana Mort\u00e1gua defendia que depois da aprova\u00e7\u00e3o do decreto, antes do surto de Legionella que fez 12 de v\u00edtimas em 2014, em Vila Franca de Xira, o Bloco de Esquerda j\u00e1 tinha apresentado dois projetos de resolu\u00e7\u00e3o, um em 2014 e outro em 2016, com a finalidade de \u201creintroduzir a obrigatoriedade\u201d das fiscaliza\u00e7\u00f5es \u2013 e que, depois de em 2014 ter visto chumbadas as suas pretens\u00f5es, finalmente, em 2016, o BE conseguiu, j\u00e1 com o apoio da maioria de esquerda, ir em frente com as suas inten\u00e7\u00f5es.\n\nPerante os argumentos de Mariana Mort\u00e1gua, Leit\u00e3o Amaro reagiu acaloradamente: \u201cAntes do governo anterior era tolerada a exist\u00eancia de alguma Legionella. Foi com o governo anterior, e com a lei anterior, que passou a haver uma regra de Legionella zero. N\u00e3o foi criada uma auditoria pontual, foi criada a verifica\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o permanente. Passou a haver a obriga\u00e7\u00e3o de existir, para cada um destes equipamentos, um t\u00e9cnico de manuten\u00e7\u00e3o.\u201d Ao que a sua interlocutora respondeu: \u201cN\u00e3o se pro\u00edbe uma bact\u00e9ria, fiscaliza-se, parece-me relativamente l\u00f3gico.\u201d\n\nA interven\u00e7\u00e3o de Leit\u00e3o Amaro foi imediatamente colocada a circular nas redes sociais, tendo sido um fen\u00f3meno de visualiza\u00e7\u00f5es, sobretudo no Twitter e no Facebook.\n\nHoje foi noticiado que a bact\u00e9ria respons\u00e1vel pela doen\u00e7a dos legion\u00e1rios foi detetada no IPO de Lisboa. Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, Jo\u00e3o Oliveira, presidente do instituto, desdramatizou o facto, afirmando que \u201cn\u00e3o h\u00e1 nenhum surto no IPO\u201d.\n\nO respons\u00e1vel .- que foi diretor cl\u00ednico da institui\u00e7\u00e3o at\u00e9 h\u00e1 poucos meses \u2013 garantiu ainda que \u201cn\u00e3o h\u00e1 nenhum doente infetado ou com suspeita de infe\u00e7\u00e3o (...) O que aconteceu foi a dete\u00e7\u00e3o nas pesquisas normais que se fazem regularmente \u00e0 presen\u00e7a de \u2018legionella\u2019 na \u00e1gua quente\u201d em alguns s\u00edtios do hospital, como j\u00e1 aconteceu noutras alturas.\u201d\n\nNa sequ\u00eancia da dete\u00e7\u00e3o da bact\u00e9ria, foram tomadas \"todas as medidas de precau\u00e7\u00e3o\" que est\u00e3o preconizadas nas diretrizes. E quais s\u00e3o? \u201cColoca\u00e7\u00e3o de filtros, juntar alguns elementos \u00e0 \u00e1gua, al\u00e9m de estarem a ser feitos regularmente os choques t\u00e9rmicos que s\u00e3o aconselhados tamb\u00e9m nestas circunst\u00e2ncias\u201d, concluiu Jo\u00e3o Oliveira.", "lang": "pt"}