{"title": "Nein, diese Frau ist nicht die Linken-Politikerin Susanne Hennig-Wellsow aus Th\u00fcringen", "subtitle": "Auf Facebook kursiert ein Schwarz-Wei\u00df-Foto, auf dem eine junge Frau Erich Honecker einen Blumenstrau\u00df \u00fcberreicht. Es wird behauptet, es handele sich um Susanne Hennig-Wellsow (Linke) aus Th\u00fcringen. Das ist falsch.", "author": "correctiv.org", "date": "2020-02-07T16:04:18+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-35350", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/politik/2020/02/07/nein-diese-frau-ist-nicht-die-linken-politikerin-susanne-hennig-wellsow-aus-thueringen/", "vclaim": "Auf Facebook verbreitet ein Nutzer ein Foto und behauptet, es zeige die Landeschefin der Linken aus Th\u00fcringen, Susanne Hennig-Wellsow. Bisher wurde der Beitrag knapp 1.000 Mal geteilt. Hennig-Wellsow hatte dem frisch gew\u00e4hlten Ministerpr\u00e4sidenten Thomas Kemmerich (FDP) statt ihm zu gratulieren den Blumenstrau\u00df vor die F\u00fc\u00dfe geworfen. Mehrere Medien berichteten dar\u00fcber und zeigten Videos.\n\nNun zeigt der Nutzer das Schwarz-Wei\u00df-Foto, auf dem eine junge Frau mit einem Abzeichen der Freien Deutschen Jugend (FDJ) am Arm Erich Honecker einen Blumenstrau\u00df \u00fcberreicht, und behauptet: \u201eDas ist \u00fcbrigens die Dame, die dem gew\u00e4hlten FDP Ministerpr\u00e4sidenten die Blumen vor die F\u00fc\u00dfe geworfen hat. Hat sie nicht immer gemacht.\u201c\n\nDie Behauptung ist falsch. Die Frau auf dem historischen Foto gratuliert Erich Honecker 1976 zur Wahl des Generalsekret\u00e4rs des Zentralkomitees der SED in der DDR. Das Bild stammt aus dem Bundesarchiv.\n\n\n\n Wir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation. \n\n\n\n Faktenchecks per MailWir informieren Sie alle zwei Wochen \u00fcber unsere interessantesten Faktenchecks und Hintergrundberichte \u00fcber Desinformation.\n\nEs handelt sich bei der Frau laut der Beschreibung in der Bilddatenbank Wikimedia Commons um Heidi Bard\u00f6lke, eine junge Arbeiterin f\u00fcr Textiltechnik. Es ist nicht Susanne Hennig-Wellsow. Hennig-Wellsow wurde erst 1977 geboren.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}