{"title": "De fausses d\u00e9clarations attribu\u00e9es \u00e0 Michel Sapin sur le franc CFA circulent en Afrique de l\u2019Ouest", "subtitle": "\"Ne touchez surtout pas au franc CFA sinon vous serez frapp\u00e9s par le terrorisme\". Cette phrase, attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019ancien ministre fran\u00e7ais de l\u2019Economie et des Finances Michel Sapin, circule sur les r\u00e9seaux sociaux depuis 2016. L\u2019AFP n\u2019a retrouv\u00e9 aucune trace de cette d\u00e9claration ou d'une d\u00e9claration similaire. Contact\u00e9, M. Sapin a confirm\u00e9 ne pas en \u00eatre l\u2019auteur.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-04T19:15:35+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-34539", "url": "https://factuel.afp.com/de-fausses-declarations-attribuees-michel-sapin-sur-le-franc-cfa-circulent-en-afrique-de-louest", "vclaim": "De fausses d\u00e9clarations attribu\u00e9es \u00e0 Michel Sapin sur le franc CFA circulent en Afrique de l\u2019Ouest\n\n\"Ne touchez surtout pas au franc CFA sinon vous serez frapp\u00e9s par le terrorisme\". Cette phrase, attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019ancien ministre fran\u00e7ais de l\u2019Economie et des Finances Michel Sapin, circule sur les r\u00e9seaux sociaux depuis 2016. L\u2019AFP n\u2019a retrouv\u00e9 aucune trace de cette d\u00e9claration ou d'une d\u00e9claration similaire. Contact\u00e9, M. Sapin a confirm\u00e9 ne pas en \u00eatre l\u2019auteur.\n\n\"L'Afrique n'est pas votre propri\u00e9t\u00e9 et vous serez \u00e9ject\u00e9s violemment\", affirme une internaute sur le groupe Digne Afrique, Afrique progressiste, suivi par plus de 2 000 personnes. Avec cette affirmation, un photomontage montrant une citation \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une photographie de Michel Sapin, qui fut ministre de l\u2019Economie et des Finances de 2014 \u00e0 2017, sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande.\n\nGr\u00e2ce \u00e0 l\u2019outil Who posted what, permettant de faire des recherches avanc\u00e9es sur des publications Facebook publiques, on s\u2019aper\u00e7oit que cette rumeur circule depuis le mois d\u2019avril 2016 au Burkina Faso et au S\u00e9n\u00e9gal. L\u2019AFP a archiv\u00e9 l\u2019une d\u2019entre elles ici. Sa diffusion co\u00efncide avec la venue au S\u00e9n\u00e9gal de M. Sapin les 10 et 11 avril 2016.\n\nDans les archives du site du minist\u00e8re fran\u00e7ais de l\u2019Economie, on retrouve \u00e0 l'agenda cette visite, au cours de laquelle M. Sapin s'est rendu sur des sites agricoles et industriels. Il y a tenu une conf\u00e9rence de presse avec Amadou Ba, alors ministre de l\u2019Economie du S\u00e9n\u00e9gal.\n\nAu lendemain de cette derni\u00e8re, la page Facebook La Politique Africaine pour les nuls met en ligne un extrait de cette conf\u00e9rence, en l\u2019accompagnant de ce commentaire : \"S\u00c9N\u00c9GAL : QUAND MICHEL SAPIN VIENT MENACER LES AFRICAINS\", en affirmant que M. Sapin aurait, au cours de cette allocution, d\u00e9clar\u00e9 que la disparition du Franc CFA entra\u00eenerait l\u2019av\u00e8nement d\u2019actes terroristes dans le pays.\n\nCette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vue plus de 500 000 fois depuis sa mise en ligne.\n\nL\u2019AFP a \u00e9cout\u00e9 cette allocution et constat\u00e9 qu\u2019en aucun cas, M. Sapin ne prononce les phrases qui lui sont attribu\u00e9es ou ne vient \"menacer les africains\". Au contraire, il indique, \u00e0 1\u201936, que le Franc CFA \"appartient aux africains\".\n\nUne constatation \u00e9galement relev\u00e9e par nos confr\u00e8res d\u2019Africa Check: M. Sapin n\u2019a, au cours de cette allocution, pas prononc\u00e9 une seule fois la phrase devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux.\n\nL'ancien ministre socialiste s\u2019est par la suite rendu \u00e0 Yaound\u00e9, au Cameroun, \u00e0 la faveur d\u2019un sommet ayant majoritairement port\u00e9 sur le franc CFA. Une d\u00e9p\u00eache de l\u2019AFP s\u2019en \u00e9tait fait l\u2019\u00e9cho.\n\nContact\u00e9 par le service \u00e9conomique de l\u2019AFP le 2 d\u00e9cembre, Michel Sapin a d\u00e9menti \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces propos qu\u2019il a vu tourner sur les r\u00e9seaux sociaux. \"C'est compl\u00e8tement faux. Ce serait d'ailleurs tr\u00e8s b\u00eate de dire des choses pareilles\", assure-t-il. En revanche, il rappelle avoir d\u00e9clar\u00e9 \"\u00e0 chaque r\u00e9union du franc CFA\" auxquelles il a particip\u00e9, la phrase suivante: \"Le franc CFA a comme inconv\u00e9nient de s'appeler franc, mais c'est une monnaie africaine qui appartient aux Africains\". Il assure d'ailleurs avoir toujours \u00e9t\u00e9 \"tr\u00e8s prudent\" \u00e0 chaque fois qu'il s'exprimait sur cette question.\n\nCr\u00e9\u00e9 il y a 74 ans, le franc CFA, monnaie commune de 14 pays d'Afrique de l'Ouest et centrale, est l'objet de d\u00e9bats passionn\u00e9s sur son r\u00f4le, son utilit\u00e9, ou sa nocivit\u00e9 pour les \u00e9conomies africaines. Ses d\u00e9tracteurs le d\u00e9noncent comme une monnaie \"post-coloniale\", qui perp\u00e9tue l'influence de la France en Afrique, tandis que ses d\u00e9fenseurs louent la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire qu'il apporte. Les appels \u00e0 une r\u00e9forme du franc CFA se font de plus en plus pressants et la France s'y est dite ouverte.", "lang": "fr"}