{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso \u00e1udio de assessor do governo do Cear\u00e1 pedindo que TV fa\u00e7a oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro", "subtitle": "Circula no WhatsApp um \u00e1udio que supostamente teria sido gravado por um assessor do governo do Cear\u00e1 aconselhando a TV Verdes Mares, retransmissora da Rede Globo, a fazer oposi\u00e7\u00e3o ao governo Bolsonaro. Essa sugest\u00e3o foi encaminhada por um leitor da Lupa pelo formul\u00e1rio LupaAqui.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-03-30T17:26:18-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-57579", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/03/30/verificamos-audio-ceara-covid/", "vclaim": "\u201cVAZOU!!! \u00c1udio de Ricardo Certi, assessor da Casa Civil do Camilo para o Sistema Verdes Mares\ud83d\ude31\ud83d\ude31\ud83d\ude31\u201d\n\n Sugest\u00e3o encaminhada por um leitor da Lupa pelo formul\u00e1rio LupaAqui\n\nO \u00e1udio analisado pela Lupa n\u00e3o \u00e9 de um assessor da Casa Civil do Governo do Estado do Cear\u00e1. Em sua conta no Instagram, a administra\u00e7\u00e3o estadual classificou a grava\u00e7\u00e3o como \u201cfalsa\u201d e informou que o epis\u00f3dio foi \u201ccomunicado \u00e0s autoridades policiais para a devida investiga\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nNa grava\u00e7\u00e3o do WhatsApp, o homem que se passa por um assessor do governo afirma que era dever da TV Verdes Mares \u2013 uma emissora de televis\u00e3o de Fortaleza, capital do Cear\u00e1 \u2013 criticar o governo Bolsonaro, enquanto o governo iria fechar com\u00e9rcios para gerar mais revolta. O texto que acompanha o \u00e1udio diz que se trata de Ricardo Certi, assessor da Casa Civil do Cear\u00e1. No entanto, o portal de transpar\u00eancia do governo estadual indica que n\u00e3o h\u00e1 nenhum assessor com este nome na secretaria.\n\nNo \u00faltimo s\u00e1bado (28), o governador do Cear\u00e1, Camilo Santana, afirmou que iria prorrogar at\u00e9 o dia 5 de abril a proibi\u00e7\u00e3o do funcionamento do com\u00e9rcio no estado. \u201cSei que \u00e9 importante a preocupa\u00e7\u00e3o do setor produtivo com a economia, neg\u00f3cios, essa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 nossa tamb\u00e9m mas nesse momento o que deve prevalecer, e n\u00e3o tenho d\u00favida que estou tomando a decis\u00e3o que considero mais correta nesse momento, \u00e9 proteger o cearense\u201d, disse o governador.\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi desmentida pelo Boatos.org.", "lang": "pt"}