{"title": "SIC: Marisa Matias quase atropelou uma senhora na passadeira ao passar no seu autom\u00f3vel BMW? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Est\u00e1 a espalhar-se nas redes sociais um \"tweet\" em que uma aparente senhora de idade mais avan\u00e7ada acusa Marisa Matias, cabe\u00e7a-de-lista do Bloco de Esquerda nas elei\u00e7\u00f5es europeias, de ter atravessado \"o seu BMW\" \u00e0 frente da senhora, n\u00e3o lhe dando \"passagem\" num passadeira para pe\u00f5es em Coimbra, no dia 9 de maio. Nas partilhas do \"tweet\" nas redes sociais j\u00e1 se interpreta o epis\u00f3dio como uma tentativa de \"atropelamento\". \u00c9 verdade ou mentira?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-14T08:56:48+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24739", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/marisa-matias-quase-atropelou-uma-senhora-na-passadeira-ao-passar-no-seu-automovel-bmw", "vclaim": "A senhora de idade mais avan\u00e7ada chama-se Raquel Odete. Ou pelo menos \u00e9 isso que indica o seu perfil na rede social Twitter. No dia 9 de maio, Raquel Odete publicou um tweet com a seguinte mensagem: \"Hoje estava no F\u00f3rum Coimbra e quando estava a passar na passadeira, Marisa Matias atravessa o seu BMW \u00e0 minha frente e n\u00e3o me deu passagem!!! Vergonha estes do Bloco!!!\"\n\nA imagem deste tweet est\u00e1 a ser difundida noutras redes sociais como o Facebook e tamb\u00e9m em p\u00e1ginas ligadas a grupos ou movimentos de extrema-direita. Curiosamente, essas partilhas externas est\u00e3o a ter um maior impacto do que a publica\u00e7\u00e3o original dentro do Twitter, a qual foi poucas vezes republicada at\u00e9 ao momento. Esse maior impacto parece resultar das extrapola\u00e7\u00f5es que se fazem a partir da mensagem inicial: \"atravessa o seu BMW\" escala para \"tentativa de atropelamento\" e serve de pretexto a discurso de \u00f3dio contra \"estas gajas do Bloco\" e \"da esquerda-caviar\".\n\n\u00c9 verdade que Marisa Matias n\u00e3o deu passagem \u00e0 referida senhora numa passadeira para pe\u00f5es, em Coimbra, no dia 9 de maio, atravessando-se \u00e0 frente com o seu autom\u00f3vel de marca BMW? E, a confirmar-se, isso pode ser classificado como uma tentativa de atropelamento? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nDe acordo com a agenda oficial da eurodeputada e novamente candidata \u00e0s elei\u00e7\u00f5es para o Parlamento Europeu, como cabe\u00e7a-de-lista do Bloco de Esquerda, no dia 9 de maio n\u00e3o se verificou qualquer passagem por Coimbra.\n\nOra, Marisa Matias tem participado em sucessivas a\u00e7\u00f5es de campanha eleitoral e, no dia 9 de maio, logo pela manh\u00e3, esteve num debate promovido pela r\u00e1dio TSF no ISCTE - Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa, juntamente com os restantes cabe\u00e7as-de-lista \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias dos principais partidos. Posteriormente, \u00e0 noite, Marisa Matias participou noutro debate, dessa vez na RTP3 e apenas frente a Pedro Marques, cabe\u00e7a-de-lista do Partido Socialista. Ou seja, Marisa Matias passou todo o dia e noite em Lisboa, n\u00e3o tendo ido a Coimbra, a cidade de onde \u00e9 natural.\n\nMas se ainda restarem algumas d\u00favidas quanto ao hiato de tempo entre os dois debates realizados em Lisboa, basta ler com aten\u00e7\u00e3o o tweet original de Raquel Odete e atentar que foi publicado \u00e0s 11 horas da manh\u00e3 e que a pr\u00f3pria Marisa Matias respondeu \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o (por volta das 16h da tarde). \"Ahahahhahah em primeiro, n\u00e3o estive em Coimbra; em segundo, n\u00e3o tenho carro; em terceiro, n\u00e3o sei conduzir\", escreveu a bloquista, utilizando at\u00e9 um emoji como express\u00e3o de riso.\n\nAo que Raquel Odete ainda respondeu da seguinte forma: \"N\u00e3o saber conduzir notou-se! Mas agora o resto n\u00e3o sabia, parecia-me muito voc\u00ea. Retiro-me do caso\".\n\nAo Pol\u00edgrafo SIC, Marisa Matias reafirmou que se trata de uma falsidade: \"Estava em Lisboa nessa altura. Tirei a carta, mas n\u00e3o conduzo h\u00e1 mais de 20 anos. S\u00f3 respondi a essa mensagem porque tinha muitos detalhes, como o local onde o epis\u00f3dio teria acontecido, e algumas pessoas poderiam ser induzidas em erro.\u201d\n\nA publica\u00e7\u00e3o original no Twitter n\u00e3o est\u00e1 a ser levada a s\u00e9rio por muitos utilizadores dessa rede social, at\u00e9 porque o perfil de Raquel Odete parece ser falso (ou trata-se de uma p\u00e1gina sat\u00edrica, algo muito comum no Twitter e tamb\u00e9m uma fonte recorrente de equ\u00edvocos e demais fake news). Mas as partilhas externas (no Facebook, em p\u00e1ginas de extrema-direita, blogs, etc.) com a imagem do tweet est\u00e3o a ter outro (maior) impacto, enganando muitos internautas. Da\u00ed a import\u00e2ncia de sinalizar esta evidente falsidade.", "lang": "pt"}