{"title": "Fact Check. Fotografias mostram manifesta\u00e7\u00f5es contra medidas restritivas da Covid-19?", "subtitle": "V\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es dizem que as imagens de ruas repletas de gente s\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es contra a \"farsa\" da Covid-19. Na verdade, s\u00e3o de conc...", "author": "observador.pt", "date": "14 Ago 2020, 11:22", "vclaim_id": "vclaim-id-74070", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-fotografias-mostram-manifestacoes-contra-medidas-restritivas-da-covid-19/", "vclaim": "Est\u00e3o a circular nas redes sociais v\u00e1rias fotografias de ruas repletas de gente que, de acordo com essas publica\u00e7\u00f5es, mostram as manifesta\u00e7\u00f5es em Berlim contra \u201ca farsa do Covid\u201d, \u201co cerceamento de direitos\u201d e a \u201cfantasiosa pandemia\u201d. Mas a Covid-19 n\u00e3o \u00e9 uma farsa, nem uma fantasia. E as fotografias n\u00e3o s\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es relacionadas com a pandemia.\n\nNuma das publica\u00e7\u00f5es, o autor partilhou a imagem de uma multid\u00e3o numa avenida e afirmou que, \u201ccontra a farsa do covid, juntaram-se mais de dois milh\u00f5es de pessoas ontem [dia 1 de agosto] em Berlim\u201d. A mesma fotografia surge numa outra publica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ela com data de 2 de agosto. Mas, desta vez, o internauta contabiliza 1,3 milh\u00f5es de pessoas, que supostamente se tinham reunido em Berlim no dia anterior \u201ccontra a fantasiosa \u2018pandemia\u2019, uso de m\u00e1scaras e medidas discricion\u00e1rias com antecipa\u00e7\u00e3o do futuro de escravid\u00e3o que tentam desenhar-nos\u201d.\n\nDe facto, como noticiado pela BBC, milhares de pessoas \u2014 20 mil nas contas da pol\u00edcia, mais de um milh\u00e3o de acordo com os organizadores do evento \u2014 sa\u00edram \u00e0s ruas a 1 de agosto para protestar contra as medidas restritivas impostas pelo governo da Alemanha num esfor\u00e7o para controlar a epidemia de Covid-19. No entanto, a fotografia em causa, utilizada nas redes sociais, n\u00e3o foi captada nessas manifesta\u00e7\u00f5es, mas sim num festival de m\u00fasica eletr\u00f3nica.\n\nUma busca pela imagem leva-nos at\u00e9 ao Nineties Berlin, um site dedicado a uma exposi\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia que pretende retratar como era a capital alem\u00e3 nos anos 90. Em mar\u00e7o do ano passado, o projeto anunciava que \u201cest\u00e1 \u00e0 procura de v\u00eddeos e fotografias da Love Parade\u201c, um festival de m\u00fasica eletr\u00f3nica que celebrou 30 anos em 2019. Uma das imagens que ilustra a p\u00e1gina \u00e9 precisamente aquela que foi publicada no Facebook como sendo das manifesta\u00e7\u00f5es em Berlim. Na verdade, s\u00e3o da Love Parade de 2003 e pertencem a Matthias Roeingh.\n\nUma dessas publica\u00e7\u00f5es partilhou tamb\u00e9m uma segunda imagem que, tal como a primeira, n\u00e3o pertence \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es berlinenses. Uma nova busca prova que tamb\u00e9m ela foi captada no festival Love Parade, desta vez em 2006, e foi publicada no site do jornal di\u00e1rio alem\u00e3o Der Tagesspiegel.\n\nOutra fotografia que est\u00e1 a ser atribu\u00edda \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es em Berlim contra as medidas restritivas relacionadas com a Covid-19 \u00e9 a de uma multid\u00e3o junto a uma fonte, onde se veem algumas carrinhas e tendas. A imagem \u00e9 verdadeira, mas nada tem a ver com esses protestos: est\u00e1 dispon\u00edvel na plataforma Alamy e retrata uma manifesta\u00e7\u00e3o a favor do movimento Black Lives Matter, que se realizou na capit\u00e3o alem\u00e3, em junho.\n\nA terceira e \u00faltima imagem \u00e9, mais uma vez, de uma multid\u00e3o concentrada nas ruas. Foi partilhada como um \u201cretrato de um pa\u00eds com cidad\u00e3os conscientes e corajosos\u201d e \u201cuma mensagem poderosa contra o regime\u201d. Noutra publica\u00e7\u00e3o, o autor descreve a foto como \u201cuma imensid\u00e3o de pessoas\u201d que \u201cresolveu protestar contra o cerceamento de direitos naquilo que o controle social chama de \u2018segunda onda'\u201d. E, por cima da imagem, uma legenda: \u201cBerlim nas ruas, pela liberdade\u201d.\n\nA fotografia \u00e9 real, mas foi captada na Street Parade, um festival de m\u00fasica eletr\u00f3nica em Zurique, na Su\u00ed\u00e7a, em 2018. Esta fotografia a\u00e9rea (e outras semelhantes) surgem no \u00e1lbum de fotografias disponibilizado no site do evento, que pode consultar aqui. N\u00e3o mostra, portanto, as manifesta\u00e7\u00f5es contra as medidas de restri\u00e7\u00e3o impostas pela epidemia de Covid-19 na Alemanha.\n\nApesar de ser verdade que milhares de pessoas sa\u00edram \u00e0s ruas em Berlim para se manifestarem contra as medidas de restri\u00e7\u00e3o que o governo alem\u00e3o imp\u00f4s para controlar a epidemia da Covid-19, nenhuma das imagens que surgem nestas publica\u00e7\u00f5es corresponde a esses protestos.\n\nDuas delas s\u00e3o de duas edi\u00e7\u00f5es de um festival de m\u00fasica eletr\u00f3nica em Berlim. Outra, mostra um protesto do movimento Black Lives Matter que se realizou este ano em Berlim. E uma terceira imagem \u00e9, na verdade, de um outro festival de m\u00fasica eletr\u00f3nica, tirada desta vez em Zurique, na Su\u00ed\u00e7a, em 2018. Nenhuma das imagens foi captada durante os protestos que tiveram lugar em Berlim contra as restri\u00e7\u00f5es impostas pelas autoridades alem\u00e3s para impedir o cont\u00e1gio da Covid-19.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}