{"title": "Paulo Rangel acusa Pedro Marques de ter cortado 250 milh\u00f5es de euros nos abonos de fam\u00edlia em 2010. Verdade ou mentira?", "subtitle": "No debate de ontem \u00e0 noite na RTP3 entre os cabe\u00e7as-de-lista \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias do PSD e do PS, o primeiro acusou o segundo de ter ter cortado 250 milh\u00f5es de euros nos abonos de fam\u00edlia em 2010, quando integrava o Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates. V\u00e1rios leitores do Pol\u00edgrafo questionam sobre a veracidade desta alega\u00e7\u00e3o.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-12T09:00:22+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-24632", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/paulo-rangel-acusa-pedro-marques-de-ter-cortado-250-milhoes-de-euros-nos-abonos-de-familia-em-2010-verdade-ou-mentira", "vclaim": "O cabe\u00e7a-de-lista do PS \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias, Pedro Marques, tem afirmado em todos os debates que o principal advers\u00e1rio Paulo Rangel, cabe\u00e7a-de-lista do PSD, representa a \"vis\u00e3o europeia da austeridade e dos cortes\", em contraste com a \"vis\u00e3o alternativa do PS\". O debate de ontem \u00e0 noite na RTP3, opondo Marques a Rangel, n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o.\n\nNa resposta, por\u00e9m, Rangel acusou Marques de ter cortado 250 milh\u00f5es de euros nos abonos de fam\u00edlia em 2010. E empunhou uma not\u00edcia da \u00e9poca como suposta prova da alega\u00e7\u00e3o, lembrando que as medidas de austeridade come\u00e7aram a ser aplicadas logo no segundo Governo de Jos\u00e9 S\u00f3crates e foram exponenciadas na sequ\u00eancia do pedido de resgate financeiro do Estado portugu\u00eas.\n\n\u00c9 mesmo verdade que Marques cortou 250 milh\u00f5es de euros nos abonos de fam\u00edlia em 2010, quando integrava o Governo liderado por Jos\u00e9 S\u00f3crates, ent\u00e3o no cargo de secret\u00e1rio de Estado da Seguran\u00e7a Social?\n\nDe facto, no dia 1 de outubro de 2010, foi noticiado que \"os abonos dados \u00e0s fam\u00edlias nos escal\u00f5es mais baixos v\u00e3o sofrer um corte de 25%\". Eis o t\u00edtulo do artigo (um de v\u00e1rios que foram publicados na altura e poderiam aqui ser citados) em causa: \"Estado encaixa 250 milh\u00f5es de euros com os cortes no abono de fam\u00edlia a 1 milh\u00e3o e 383 mil crian\u00e7as e jovens\".\n\n\"At\u00e9 ao final do ano [de 2010], cerca de um milh\u00e3o e 383 mil crian\u00e7as e jovens v\u00e3o perder ou sofrer cortes no abono de fam\u00edlia. A medida faz parte do pacote de austeridade ontem apresentado pelo Governo e permitir\u00e1 ao Estado encaixar 250 milh\u00f5es de euros. O corte do abono afectar\u00e1 os benefici\u00e1rios cujas fam\u00edlias est\u00e3o nos patamares mais elevados (4.\u00ba e 5.\u00ba escal\u00f5es) e que s\u00e3o 383 mil, enquanto a redu\u00e7\u00e3o de 25% afetar\u00e1 perto de um milh\u00e3o de crian\u00e7as e jovens em idade escolar que estavam nos dois primeiros escal\u00f5es de fam\u00edlia\", indica o mesmo artigo.\n\n\"Estas mudan\u00e7as agora anunciadas v\u00eam juntar-se \u00e0s que entraram em vigor em julho e agosto, na sequ\u00eancia das medidas adicionais ao Programa de Estabilidade e Crescimento, nomeadamente os novos crit\u00e9rios que restringem o acesso \u00e0s presta\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o contributivas e a defini\u00e7\u00e3o de um tecto para as despesas com presta\u00e7\u00f5es sociais. A medida \u00e9 uma das que entram em vigor at\u00e9 ao final do corrente ano e que ir\u00e3o contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das despesas p\u00fablicas, mas as medidas mais dolorosas v\u00e3o ocorrer a partir de janeiro de 2011 e dirigem-se \u00e0 generalidade dos portugueses\", acrescenta.\n\n\"Desde logo, todas as pens\u00f5es - m\u00ednimas, de velhice e de sobreviv\u00eancia - ficar\u00e3o congeladas. Ao todo, perto de dois milh\u00f5es de pensionistas do regime geral da seguran\u00e7a social e 429 mil aposentados da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica ver\u00e3o o seu poder de compra congelado e, muito provavelmente, reduzido face \u00e0 subida dos pre\u00e7os que se avizinha, fruto do aumento do IVA de 21 para 23%. Esta \u00e9 outra medida que afetar\u00e1 a generalidade da popula\u00e7\u00e3o portuguesa, agravada pelo facto de o Governo prometer tamb\u00e9m uma revis\u00e3o das tabelas deste imposto sobre o consumo e que poder\u00e1 levar a que alguns produtos passem a ser taxados pelo m\u00e1ximo\", conclui.\n\nQuando todas estas medidas (incluindo o corte de 250 milh\u00f5es de euros nos abonos de fam\u00edlia) foram decididas e aplicadas, de facto, Pedro Marques integrava o Governo, no cargo de secret\u00e1rio de Estado da Seguran\u00e7a Social (ou seja, com responsabilidade direta quanto aos cortes nos abonos de fam\u00edlia e demais presta\u00e7\u00f5es sociais). Como tal, a alega\u00e7\u00e3o de Rangel \u00e9 verdadeira e fundamentada em factos.", "lang": "pt"}