{"title": "Clar\u00edn: \u201cHay que trabajar medio a\u00f1o para el Estado\u201d", "subtitle": "<span class=\"verdaderofalso\"><img class=\" size-full wp-image-2583\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2010/11/afip.gif\" width=\"490\" height=\"2", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6004", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/clarin-hay-que-trabajar-medio-ano-para-el-estado/", "vclaim": "Clar\u00edn titula en su edici\u00f3n de ayer:. La nota da a entender que la presi\u00f3n fiscal es tan alta en el pa\u00eds, que es equivalente a decir que la retribuci\u00f3n obtenida por un trabajador entre el 1\u00ba de enero y el 17 de junio va \u00edntegramente al Estado. Sin embargo, la informaci\u00f3n est\u00e1 presentada en forma enga\u00f1osa o con errores metodol\u00f3gicos, que terminan llevando a conclusiones equivocadas. La realidad es que, si bien la legislaci\u00f3n permite la carga tributaria que menciona Clar\u00edn, esto no es lo que ocurre en la pr\u00e1ctica. Si se utiliza el par\u00e1metro t\u00e9cnico elegido por Clar\u00edn, los trabajadores argentinos tributan al Estado lo que ganan hasta el 27 de abril y no hasta el 17 de junio, como dice el diario.\n\nLa nota se basa en un publicado, precisamente, el 17 de junio, por el Instituto Argentino de An\u00e1lisis Fiscal (Iaraf), sobre el peso de los impuestos. Uno de los autores del estudio, el presidente del Iaraf, Nadin Arga\u00f1araz, que es quien aparece mencionado en la nota de Clar\u00edn, aclar\u00f3 a Chequeado.com que \u201ces muy impactante la forma en que Clar\u00edn present\u00f3 la informaci\u00f3n. En el estudio, nosotros analizamos la carga impositiva legal, que es un concepto te\u00f3rico, pero no la carga efectiva. Por eso, no es cierto que se trabaje medio a\u00f1o para el Estado.\u201d\n\nClar\u00edn comienza con la menci\u00f3n de lo que en ambientes acad\u00e9micos se conoce como el \u201cd\u00eda de la liberaci\u00f3n de impuestos\u201d (17 de junio, en el caso de la Argentina). Efectivamente, este \u201cd\u00eda\u201d es producto de un c\u00e1lculo que se utiliza para comparar la presi\u00f3n impositiva entre pa\u00edses, midiendo cu\u00e1nto tiempo tiene que trabajar un asalariado para pagar la carga fiscal.\n\nLo que la nota no explica, es que el estudio del Iaraf es un an\u00e1lisis de la presi\u00f3n fiscal legal; es decir, acerca de cu\u00e1nto deber\u00eda pagar, en teor\u00eda, un trabajador bajo todo concepto: las cargas laborales; el IVA, cuando compra alg\u00fan producto, etc, si la evasi\u00f3n en el pa\u00eds fuese inexistente. Pero esto no dice mucho sobre la carga efectiva; es decir, lo que realmente recauda el Estado, que se mide, usualmente, en relaci\u00f3n con el PBI.\n\nClar\u00edn compara la fecha de la Argentina (17 de junio) con la de Dinamarca (25 de junio), lo cual genera un impacto notable debido a la diferencia en la calidad de los servicios que brinda el Estado a sus ciudadanos entre ambos pa\u00edses. Pero el error es que Clar\u00edn toma la \u201ccarga legal\u201d de la Argentina y la compara con la \u201ccarga efectiva\u201d (no la legal) de Dinamarca. Es una comparaci\u00f3n de dos conceptos distintos. Luego, omite la comparaci\u00f3n entre las \u201ccargas efectivas\u201d de ambos pa\u00edses, que s\u00ed est\u00e1 en el estudio \u2013como se desprende del siguiente gr\u00e1fico, en el que se toma las cargas efectivas-, y que da un resultado muy distinto.\n\nEn el estudio de la Iaraf esto est\u00e1 explicado, pero en la nota de Clar\u00edn, no. De tomarse la carga efectiva (es decir, cuanto es la recaudaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el PBI), el d\u00eda de la liberaci\u00f3n de impuestos en la Argentina dar\u00eda un resultado m\u00e1s esperable: el 27 de abril, casi dos meses antes que en Dinamarca.\n\nEn la opini\u00f3n de Arga\u00f1araz, la diferencia entre los dos n\u00fameros, el de la presi\u00f3n real y la presi\u00f3n legal, estar\u00eda dada, en gran parte, por los niveles de evasi\u00f3n tributaria. Medido en porcentaje en relaci\u00f3n al PBI, la carga efectiva este a\u00f1o ser\u00eda de 31.5%, mientras que la legal ser\u00eda de 46 por ciento.\n\nDe todas maneras, cabe insistir con que las fechas que se establecen seg\u00fan el \u201cd\u00eda de liberaci\u00f3n de impuestos\u201d son conceptos t\u00e9cnicos para poder establecer comparaciones. En ning\u00fan caso implican que una persona deba trabajar hasta determinado d\u00eda para el Estado. Eso ser\u00eda como pensar que porque la esperanza de vida en Argentina es de 75 a\u00f1os, todo argentino morir\u00e1 a los 75.", "lang": "es"}