{"title": "Tu\u00edte sobre aceita\u00e7\u00e3o de casamento infantil n\u00e3o foi publicado pelo ex-deputado federal Jean Wyllys", "subtitle": "A captura de tela de um tu\u00edte, no qual o ex-deputado federal pelo PSOL Jean Wyllys supostamente afirma que os brasileiros precisam aceitar a \u201ctradi\u00e7\u00e3o dos mu\u00e7ulmanos\u201d de se casarem com crian\u00e7as, foi compartilhada milhares de vezes em redes sociais em janeiro deste ano. A mensagem n\u00e3o foi, contudo, publicada por Wyllys, mas por uma conta falsa j\u00e1 suspensa da rede social. Em", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-01-15T16:03:51+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-43857", "url": "https://checamos.afp.com/tuite-sobre-aceitacao-de-casamento-infantil-nao-foi-publicado-pelo-ex-deputado-federal-jean-wyllys", "vclaim": "Tu\u00edte sobre aceita\u00e7\u00e3o de casamento infantil n\u00e3o foi publicado pelo ex-deputado federal Jean Wyllys\n\nA captura de tela de um tu\u00edte, no qual o ex-deputado federal pelo PSOL Jean Wyllys supostamente afirma que os brasileiros precisam aceitar a \u201ctradi\u00e7\u00e3o dos mu\u00e7ulmanos\u201d de se casarem com crian\u00e7as, foi compartilhada milhares de vezes em redes sociais em janeiro deste ano. A mensagem n\u00e3o foi, contudo, publicada por Wyllys, mas por uma conta falsa j\u00e1 suspensa da rede social. Em 2018, um outro pol\u00edtico foi condenado por difama\u00e7\u00e3o por atribuir a frase ao ex-deputado.\n\n\u201cN\u00f3s brasileiros temos q [que] aceitar a tradi\u00e7\u00e3o dos mu\u00e7ulmanos de se casarem com meninas menores de 10 anos. N\u00e3o \u00e9 pedofilia, \u00e9 cultura isl\u00e2mica\u201d, diz o tu\u00edte, atribu\u00eddo a Jean Wyllys em publica\u00e7\u00f5es (1, 2, 3) compartilhadas mais de 3.500 vezes no Facebook em janeiro deste ano.\n\nA captura de tela circula desde 2017, mas ganhou nova for\u00e7a com o recente conflito entre Estados Unidos e Ir\u00e3, pa\u00eds mu\u00e7ulmano xiita onde o casamento de meninas a partir dos 13 anos \u00e9 previsto no C\u00f3digo Civil. A mensagem n\u00e3o foi, entretanto, publicada por Wyllys. Defensor dos direitos LGBT, ele abriu m\u00e3o, em 2019, do que seria seu terceiro mandato como deputado federal (PSOL-RJ), alegando estar recebendo amea\u00e7as de morte. Na verdade, o tu\u00edte foi publicado pela conta @jeanwyllys, enquanto o perfil oficial do ativista \u00e9: @jeanwyllys_real. Desde a publica\u00e7\u00e3o da mensagem, a conta falsa foi suspensa da rede social. Buscas avan\u00e7adas (1, 2, 3) por palavras-chave na conta verdadeira do ex-deputado n\u00e3o encontram nenhuma publica\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 viralizada.\n\nEm agosto de 2017, Jean Wyllys negou a autoria da mensagem: \u201cUm \u2018casamento\u2019 com uma crian\u00e7a \u00e9 abuso sexual infantil, e \u00e9 abomin\u00e1vel. \u00c9 \u00f3bvio que eu n\u00e3o falei a estupidez que colocaram num print falso que simula ser um tu\u00edte meu e come\u00e7ou a circular hoje nas redes sociais\u201d, escreveu.\n\nNo mesmo ano, Wyllys apresentou uma queixa-crime contra o hoje deputado federal Alexandre Frota (PSDB-SP) por, entre outras acusa\u00e7\u00f5es, atribuir-lhe a frase viralizada. Em 2018, Frota foi condenado no caso por inj\u00faria e difama\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cCom efeito, restou comprovado nos autos que as frases atribu\u00eddas a Jean Wyllys por Alexandre s\u00e3o discursos jamais proferidos pelo deputado\u201d, escreveu a ju\u00edza Adriana Freisleben de Zanetti na senten\u00e7a do caso.\n\nA mensagem voltou a viralizar em janeiro deste ano ap\u00f3s o Ir\u00e3, pa\u00eds mu\u00e7ulmano, lan\u00e7ar m\u00edsseis contra bases dos Estados Unidos no Iraque, em repres\u00e1lia ao ataque norte-americano que resultou na morte do general iraniano Qassem Soleimani.\n\nEm resumo, \u00e9 falso que Jean Wyllys afirmou no Twitter que os brasileiros precisam aceitar a \u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d dos mu\u00e7ulmanos de se casarem com crian\u00e7as. A mensagem foi publicada por um perfil falso do ex-deputado federal, o qual foi, desde ent\u00e3o, suspenso da rede social.", "lang": "pt"}