{"title": "FACT-CHECK: Edmundo Bal: \"Usted (a Isabel Cela\u00e1) propone suprimir la educaci\u00f3n especial cuando m\u00e1s falta hace a las familias\"", "subtitle": "La afirmaci\u00f3n es FALSA. El Proyecto de Ley educativa LOMLOE no suprime la educaci\u00f3n especial como afirma el diputado de Ciudadanos.", "author": "www.newtral.es", "date": "23 junio 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-55928", "url": "https://www.newtral.es/factcheck-edmundo-bal-supresion-educacion-especial/20200623/", "vclaim": "El pasado 17 de junio, en el Pleno del Congreso, el diputado de Ciudadanos Edmundo Bal se dirig\u00eda a la ministra de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional Isabel Cela\u00e1 dici\u00e9ndole: \u201custed propone suprimir la educaci\u00f3n especial cuando m\u00e1s falta hace a las familias\u201d. \u00bfA qu\u00e9 se refiere Bal exactamente?\n\nDesde Newtral.es hemos preguntado a Ciudadanos sobre estas declaraciones y nos remiten a las declaraciones de Juli\u00e1n Ruiz, presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Centros de Educaci\u00f3n Especial (ANCEE) en este art\u00edculo de ABC. \u00abEl Gobierno est\u00e1 aprovechando el confinamiento para acabar con los centros de Educaci\u00f3n Especial\u00bb, afirma Ruiz \u00aby se da un plazo de 10 a\u00f1os para ello\u00bb, a\u00f1ade. ANCEE es la asociaci\u00f3n empresarial decana en Espa\u00f1a de los centros educativos de educaci\u00f3n especial y desde Newtral.es tambi\u00e9n hemos hablado con su presidente.\n\nDurante estos meses se ha polemizado en redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n sobre lo que dice el Proyecto de Ley Org\u00e1nica de modificaci\u00f3n de la LOE (la denominada LOMLOE) que se tramita actualmente en el Congreso sobre los centros de educaci\u00f3n especial. De hecho, desde Newtral.es ya explicamos en su d\u00eda toda esta pol\u00e9mica surgida alrededor de la disposici\u00f3n adicional cuarta de la LOMLOE y que en ning\u00fan caso habla de cierre de centros de educaci\u00f3n especial, ni ahora, ni dentro de diez a\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 pone exactamente en esa disposici\u00f3n?\n\nLo que dice textualmente el proyecto de ley en la disposici\u00f3n adicional cuarta, es que en diez a\u00f1os \u201clos centros ordinarios cuenten con los recursos necesarios para poder atender en las mejores condiciones al alumnado con discapacidad\u201d. En ning\u00fan punto hace referencia expl\u00edcita al traspaso de escolares de centros especializados a normales.\n\nAdem\u00e1s, dice que \u201clas Administraciones educativas continuar\u00e1n prestando el apoyo necesario a los centros de educaci\u00f3n especial para que estos, adem\u00e1s de escolarizar a los alumnos y alumnas que requieran una atenci\u00f3n muy especializada, desempe\u00f1en la funci\u00f3n de centros de referencia y apoyo para los centros ordinarios\u201d.\n\nY a\u00f1ade que \u201clas Administraciones educativas velar\u00e1n para que las decisiones de escolarizaci\u00f3n garanticen la respuesta m\u00e1s adecuada a las necesidades espec\u00edficas de cada alumno o alumna\u201d incluyendo \u201cuna valoraci\u00f3n de las necesidades educativas individuales, realizada por personal con la debida cualificaci\u00f3n y en los t\u00e9rminos que determinen las Administraciones educativas. En este proceso ser\u00e1n preceptivamente o\u00eddos e informados los padres, madres o tutores legales del alumnado\u201d.\n\nCela\u00e1: \u201c No se van a cerrar centros de educaci\u00f3n especial\u201d\n\nEl pasado 5 de mayo la ministra de Educaci\u00f3n Isabel Cela\u00e1 respond\u00eda a la senadora del PP, Ana Camins, en una Comisi\u00f3n en el Senado diciendo: \u201cpor en\u00e9sima vez se\u00f1or\u00eda, este Gobierno no va a cerrar los centros de educaci\u00f3n especial, y usted lo sabe bien. Usted se ha apuntado a un bulo sabiendo que lo era\u201d.\n\nEl 21 de mayo Cela\u00e1 volv\u00eda a repetir esta vez en la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional que \u201cno se van a cerrar centros de educaci\u00f3n especial\u201d. De hecho contestaba molesta en su \u00faltimo turno de palabra al a\u00f1adir \u201cpero no s\u00e9 para qu\u00e9 me lo pregunta, porque les da igual mi respuesta y no hacen m\u00e1s que reiterar la pregunta. Lo que les preocupa es su pregunta y no mi respuesta, lo cual es verdaderamente denunciable\u201d.\n\nLa opini\u00f3n de Plena Inclusi\u00f3n y CERMI\n\nDesde Newtral.es hemos contactado con el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de Personas con Discapacidad (CERMI) y de forma escueta reconocen que efectivamente en la LOMLOE \u00abno pone que vayan a desaparecer los centros de educaci\u00f3n especial\u201d. En todo caso, desde CERMI creen que \u00abes el Gobierno quien tiene que explicar lo que pone en la ley\u00bb.\n\nEl presidente de la organizaci\u00f3n Plena Inclusi\u00f3n, Santiago L\u00f3pez, se reun\u00eda con la ministra de Educaci\u00f3n, Isabel Cela\u00e1 el pasado 29 de mayo precisamente para tratar este tema y afirmaba \u201cque la educaci\u00f3n inclusiva es un derecho que no puede usarse como arma arrojadiza en la pelea partidista\u201d. \u201cNadie deber\u00eda jugar con el miedo de las familias a que sus hijos pierdan los apoyos que necesitan\u201d, se quejaba.\n\nLo que nos cuenta desde la organizaci\u00f3n Plena Inclusi\u00f3n su coordinadora del \u00c1rea Jur\u00eddica, In\u00e9s de Araoz S\u00e1nchez-Dopico, es que \u00abla LOMLOE no suprime la educaci\u00f3n especial: el art\u00edculo 74.1 no sufre ning\u00fan cambio en el proyecto. Sigue diciendo que se podr\u00e1 escolarizar a ni\u00f1os con necesidades educativas especiales en colegios o unidades de educaci\u00f3n especial solo cuando las necesidades del ni\u00f1o o la ni\u00f1a no puedan ser atendidas en el marco de las medidas de atenci\u00f3n a la diversidad de los centros ordinarios\u00bb.\n\nY a\u00f1ade \u00ablos centros de educaci\u00f3n especial no se cierran, siguen existiendo (igual que antes de la LOMLOE)\u00bb. \u00bfY qu\u00e9 pasa con las familias? \u00abA las que tengan hijos e hijas con necesidades educativas especiales actualmente escolarizados en centros de educaci\u00f3n especial no les afecta porque continuar\u00e1n escolarizados en los mismos, mientras que a las familias con hijos e hijas con necesidades educativas especiales escolarizados en centros ordinarios les favorece porque tendr\u00edan el apoyo adicional y m\u00e1s especializado que les pueden proporcionar los centros de educaci\u00f3n especial\u00bb, explica In\u00e9s de Araoz.\n\nDesde Plena Inclusi\u00f3n destacan \u00abque su labor como centros de referencia puede ser determinante para mejorar la atenci\u00f3n al alumnado con necesidades educativas especiales actualmente escolarizado en centros ordinarios (actualmente, seg\u00fan las estad\u00edsticas del Ministerio de Educaci\u00f3n el 79% del alumnado con discapacidad intelectual y trastorno generalizado del desarrollo est\u00e1 escolarizado en centros ordinarios). Nuestra demanda es que las Administraciones educativas auton\u00f3micas (las competentes para ello) les doten de los medios econ\u00f3micos, materiales y humanos que precisen para ello\u00bb.\n\nLa plataforma \u2018Educaci\u00f3n Inclusiva S\u00ed, Especial tambi\u00e9n\u2019 ha sido uno de los grupos que m\u00e1s han criticado esta disposici\u00f3n adicional cuarta de la LOMLOE. Afirman que busca \u201cla eliminaci\u00f3n de la mayor\u00eda de escuelas destinadas a menores con necesidades especiales\u201d y critican que se tramite \u201caprovechando la crisis sanitaria y el estado de alarma\u201d. Hablan de que es una ley \u201cllena de ambig\u00fcedad\u201d. En concreto, hacen referencia a la problem\u00e1tica de la frase \u201catenci\u00f3n muy especializada\u201d y sostienen que \u201cla decisi\u00f3n de traspasar alumnado a centros ordinarios\u201d no ha sido consultada con las familias ni con los profesionales.\n\nEn l\u00ednea con este pensamiento est\u00e1 tambi\u00e9n la Asociaci\u00f3n Nacional de Centros de Educaci\u00f3n Especial (ANCEE). Desde Newtral.es hemos hablado con su presidente, Juli\u00e1n Ruiz, autor precisamente de las declaraciones de la noticia en la que Edmundo Bal se basaba.\n\n\u00abLa disposici\u00f3n adicional cuarta no est\u00e1 clara y se presta a interpretaciones y eso es lo que hace desconfiar a las familias. Porque si se dijese que cada alumno estar\u00e1 escolarizado en la modalidad educativa donde mejor est\u00e9, ser\u00eda claro\u00bb, explica Ruiz. En su opini\u00f3n, \u00ablo que ha suscitado la alarma es que aparece un plazo de aqu\u00ed a diez a\u00f1os y padres, educadores y centros lo han interpretado como un plazo para acabar con los colegios de educaci\u00f3n especial y convertir esos colegios en centros de recursos\u00bb.\n\n\u00abOjal\u00e1 que despu\u00e9s no sea as\u00ed. Lo que esperan las familias es que los criterios para la escolarizaci\u00f3n de los alumnos est\u00e9n basados en criterios t\u00e9cnicos y objetivos. A m\u00ed lo que me sorprende es que en este momento que hay una educaci\u00f3n especial excelente se la tache de segregadora\u00bb, a\u00f1ade el presidente de ANCEE. \u00abQue doten a los centros ordinarios para atender necesidades especiales nos parece perfecto pero yo creo que nunca va a ser posible que en cada uno de los centros ordinarios se vaya a poder reproducir los equipos con los que cuenta un colegio de educaci\u00f3n especial\u00bb, dice Ruiz.\n\n\u00abComo yo entiendo la inclusi\u00f3n no es meter a todos en un mismo centro sino que los sistemas educativos los tengan en cuenta y que cada uno est\u00e9 donde mejor atendido sea. Hay much\u00edsimos chicos que est\u00e1n en la atenci\u00f3n ordinaria y que son felices y est\u00e1n bien atendidos y eso no hay por qu\u00e9 moverlo. Pero lo que hay que procurar es invertir el proceso, que los chicos no vengan a la educaci\u00f3n especial despu\u00e9s de la ordinaria sino que sean atendidos cuanto antes dentro de sus necesidades para despu\u00e9s poder incorporarse a la educaci\u00f3n ordinaria con todas las garant\u00edas despu\u00e9s\u00bb, termina el presidente de ANCEE.\n\nLa mayor\u00eda de los grupos de la oposici\u00f3n en el Congreso han criticado aspectos del Proyecto de Ley Org\u00e1nica de modificaci\u00f3n de la LOE (la denominada LOMLOE), defendida por la ministra Isabel Cela\u00e1 este 17 de junio, pero el texto sigue su curso tras rechazarse las enmiendas totales de PP, Vox y Ciudadanos (por 153 votos a favor y 195 en contra). Fijar fecha para el debate sobre las enmiendas parciales ser\u00e1 su siguiente tr\u00e1mite ahora.\n\nLa LOMLOE no plantea en su disposici\u00f3n adicional cuarta la eliminaci\u00f3n de los centros de educaci\u00f3n especial ni la educaci\u00f3n especial. Dice textualmente que \u201clas Administraciones educativas continuar\u00e1n prestando el apoyo necesario a los centros de educaci\u00f3n especial para que estos, adem\u00e1s de escolarizar a los alumnos y alumnas que requieran una atenci\u00f3n muy especializada, desempe\u00f1en la funci\u00f3n de centros de referencia y apoyo para los centros ordinarios\u201d.\n\nEl diputado de Ciudadanos Edmundo Bal basa su afirmaci\u00f3n en el temor que esa disposici\u00f3n adicional cuarta del Proyecto de Ley ha levantado en la Asociaci\u00f3n Nacional de Centros de Educaci\u00f3n Especial (ANCEE) que entiende que esta norma \u201cpone en riesgo la actual situaci\u00f3n de los colegios de educaci\u00f3n especial\u201d y \u201c que en diez a\u00f1os estos centros se convertir\u00e1n exclusivamente en centros de recursos\u201d. Sin embargo, esto no es lo que pone en el texto de la LOMLOE por lo que la declaraci\u00f3n de Edmundo Bal es FALSA.\n\u2022 El Proyecto de Ley Org\u00e1nica de modificaci\u00f3n de la LOE (la denominada LOMLOE)\n\u2022 El Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de Personas con Discapacidad (CERMI)\n\u2022 La Asociaci\u00f3n Nacional de Centros de Educaci\u00f3n Especial (ANCEE).", "lang": "es"}