{"title": "Checamos as declara\u00e7\u00f5es de Jair Bolsonaro durante sua posse presidencial | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-17907", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checamos-as-declaracoes-de-jair-bolsonaro-durante-sua-posse-presidencial/", "vclaim": "O presidente Jair Bolsonaro (PSL) tomou posse nesta ter\u00e7a-feira (1\u00ba), em Bras\u00edlia. Eleito por mais de 57 milh\u00f5es de brasileiros, o capit\u00e3o da reserva do Ex\u00e9rcito saiu da Granja do Torto por volta de 14h30 e discursou em sess\u00e3o solene na C\u00e2mara dos Deputados \u00e0s 15h. Tamb\u00e9m discursou no parlat\u00f3rio do Pal\u00e1cio do Planalto. Por fim, por volta das 20h30 o sucessor de Michel Temer (MDB) adentrar\u00e1 o Pal\u00e1cio da Alvorada, sua nova resid\u00eancia pelos pr\u00f3ximos quatro anos.\n\nA equipe do Aos Fatos checa, em tempo real, declara\u00e7\u00f5es feitas durante os pronunciamentos do novo presidente. Ao final da cerim\u00f4nia de posse as checagens ser\u00e3o incorporadas \u00e0s respectivas transcri\u00e7\u00f5es dos discursos, que podem ser lidas aqui e aqui.\n\nBolsonaro refere-se ao referendo que ocorreu em outubro de 2005 e estava previsto no pr\u00f3prio texto do Estatuto do Desarmamento. Naquele ano, os eleitores foram questionados sobre o artigo 35 do estatuto, que proibia \u201ca comercializa\u00e7\u00e3o de arma de fogo e muni\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional\u201d, salvo exce\u00e7\u00f5es previstas em lei, como agentes de seguran\u00e7a. A declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, portanto, \u00e9 FALSA. Ainda que as armas possam ser usadas em leg\u00edtima defesa, a consulta n\u00e3o tratou diretamente desse tema.\n\nA proibi\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio foi rejeitada por 63,94% dos votantes no referendo de 2005. Com esse resultado, foi revogado o artigo e a venda de armas de fogo e muni\u00e7\u00e3o \u00e9 permitida seguindo as regras que constam do estatuto.\n\nA flexibiliza\u00e7\u00e3o das regras para a posse de arma de fogo foi umas das promessas de campanha de Jair Bolsonaro. No \u00faltimo s\u00e1bado (29), Bolsonaro escreveu em sua conta oficial no Twitter que, por decreto, pretende garantir a posse de arma de fogo para o cidad\u00e3o sem antecedentes criminais.\n\nDe acordo com pesquisa de dezembro de 2018, do Instituto Datafolha, 61% dos brasileiros consideram que a posse de armas de fogo deve ser proibida, por representar amea\u00e7a \u00e0 vida de outras pessoas. O levantamento foi realizado nos dias 18 e 19 deste m\u00eas. Na pesquisa anterior, de outubro, 55% se disseram contra a posse de armas. O Datafolha ouviu 2.077 pessoas em 130 munic\u00edpios em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds.\n\nBolsonaro j\u00e1 cometeu outras imprecis\u00f5es sobre o Estatuto do Desarmamento. Em entrevista em setembro de 2018, Bolsonaro afirmou que a criminalidade havia aumentado ap\u00f3s o estatuto. Como checou Aos Fatos, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 incorreta por quatro motivos: 1. o Estatuto do Desarmamento n\u00e3o impulsionou a escalada dos homic\u00eddios desde de 1980; 2. os estudos mais recentes sobre a rela\u00e7\u00e3o armas e viol\u00eancia indicam que a maior circula\u00e7\u00e3o de armas est\u00e1 relacionado ao aumento da viol\u00eancia; 3. estados brasileiros que tiveram maior controle de armas de fogo conseguiram maior efetividade na diminui\u00e7\u00e3o de homic\u00eddios e 4. o cen\u00e1rio ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do Estatuto do Desarmamento n\u00e3o ficou estagnado: houve aumento na venda legal de armas e o estatuto sofreu diversas mudan\u00e7as ao longo dos anos.\n\nImpacto das armas na viol\u00eancia. Segundo levantamento do doutorando em economia na Unicamp, Thomas V. Conti, a maioria dos estudos \u00e9 amplamente favor\u00e1vel \u00e0 conclus\u00e3o que a quantidade de armas tem efeito positivo sobre os homic\u00eddios, sobre a viol\u00eancia letal e sobre alguns outros tipos de crime. Um dos exemplos \u00e9 o artigo The Transmission of Gun and Other Weapon-Involved Violence Within Social Networks dos pesquisadores Melissa Tracy, Anthony Braga e Andrew Papachristos, foram analisados 16 estudos publicados entre 1996 e 2015. A an\u00e1lise indicou maior risco de vitimiza\u00e7\u00e3o ou de execu\u00e7\u00e3o de crimes por pessoas expostas \u00e0 viol\u00eancia armada.\n\nEm outro estudo, intitulado Effects of Policies Designed to Keep Firearms from High-Risk Individuals, os pesquisadores Daniel Webster e Garen Wintemute encontraram evid\u00eancias de que regras mais r\u00edgidas de porte de armas est\u00e3o associados a menores taxas de viol\u00eancia. Os pesquisadores tamb\u00e9m destacam o fato dos Estados Unidos terem taxa de homic\u00eddio seis vezes maior do que a taxa m\u00e9dia entre pa\u00edses desenvolvidos e que essa discrep\u00e2ncia norte-americana com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses ricos ocorre apenas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de homic\u00eddio por armas de fogo.\n\nAo menos seis dos ministros escolhidos por Bolsonaro s\u00e3o investigados pela Justi\u00e7a, sendo que um deles, Onyx Lorenzoni (Casa Civil), sob suspeita de crime de caixa dois. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 mera suspeita: o pr\u00f3prio ministro convidado admitiu ter recebido recursos de maneira irregular. Por isso, Aos Fatos considera CONTRADIT\u00d3RIA a afirma\u00e7\u00e3o do presidente eleito de que ir\u00e1 acabar com a corrup\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica.\n\nLorenzoni, como j\u00e1 mostrado em checagem anterior do Aos Fatos, foi o primeiro pol\u00edtico que assumiu receber recursos de caixa dois da JBS. Em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Bandeirantes, em maio de 2017, o deputado disse que recebeu R$ 100 mil e que \u201cfinal de campanha, reta final, a gente cheio de compromissos de fornecedores, pessoas, eu usei o dinheiro. Sem a declara\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nO ministro resolveu falar ap\u00f3s ter seu nome citado nas dela\u00e7\u00f5es de executivos da JBS, que o acusaram de ter recebido cerca de R$ 200 mil durante a campanha de 2014. Junto \u00e0 confiss\u00e3o, o deputado pediu desculpas ao eleitorado ga\u00facho e disse que deveria \u201cpagar pelo erro\u201d. No dia 4 de dezembro, o ministro do STF (Supremo Tribunal Federal) Edson Fachin autorizou que a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica investigue o poss\u00edvel crime.\n\nA Folha de S.Paulo tamb\u00e9m publicou recentemente que Onyx Lorenzoni usou cerca de R$ 100 mil de verba p\u00fablica para pagar passagens de avi\u00e3o durante a campanha de Bolsonaro. Segundo as regras da cota parlamentar, o dinheiro n\u00e3o pode ser utilizado para fins eleitorais. Mais uma vez, o ministro admitiu o ocorrido: \u201cEu n\u00e3o tenho que me defender de nada. Est\u00e1 tudo dentro, rigorosamente, dentro da legisla\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados. Enquanto congressista e deputado, eu tenho a prerrogativa e direito de andar no lugar do Brasil que eu quiser e eu estava ajudando a construir o que, hoje, n\u00f3s estamos vivendo: a transi\u00e7\u00e3o de um novo futuro para o nosso pa\u00eds\u201d.\n\n1. Paulo Guedes (Economia) \u2014 A Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal abriu inqu\u00e9rito para investigar se Guedes cometeu crimes durante a gest\u00e3o de fundos de investimento. Guedes nega qualquer irregularidade e \u201creafirma a lisura de todas as opera\u00e7\u00f5es do fundo\u201d\n\n2. Tereza Cristina (Agricultura) \u2014 A futura ministra responde a cinco a\u00e7\u00f5es por d\u00edvidas com bancos e fundos agropecu\u00e1rios, segundo reportagem da revista Piau\u00ed, que somam R$ 9,8 milh\u00f5es. Segundo ela, as d\u00edvidas foram contra\u00eddas por sua m\u00e3e na d\u00e9cada passada e que seus advogados est\u00e3o renegociando o pagamento.\n\n3. Luiz Mandetta (Sa\u00fade) \u2014 Ele \u00e9 investigado sob suspeita de fraude em licita\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fico de influ\u00eancia e caixa dois no per\u00edodo em que foi secret\u00e1rio de Sa\u00fade de Campo Grande (MS). O futuro ministro nega irregularidades.\n\n4. Marcelo \u00c1lvaro Ant\u00f4nio (Turismo) \u2014 O futuro ministro responde a uma a\u00e7\u00e3o criminal, junto com o irm\u00e3o Marco T\u00falio e um s\u00f3cio, por causa da venda de um terreno que depois foi reivindicado pela extinta Rede Ferrovi\u00e1ria Federal. \u201cN\u00f3s fizemos um acordo na a\u00e7\u00e3o c\u00edvel e eles devolveram o dinheiro com corre\u00e7\u00e3o\u201d, disse a Aos Fatos o advogado H\u00e9lcio Xavier, que representou os tr\u00eas. Segundo o advogado, \u201cuma das cl\u00e1usulas \u00e9 que deveria ser juntada uma c\u00f3pia do acordo \u00e0 a\u00e7\u00e3o criminal\u201d a fim de encerr\u00e1-la.\n\n5. Ricardo de Aquino Salles (Meio Ambiente) \u2014 o advogado virou r\u00e9u no dia 9 de dezembro por meio de uma a\u00e7\u00e3o civil do Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo por improbidade administrativa. Segundo a a\u00e7\u00e3o, durante a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da V\u00e1rzea do Rio Tiet\u00ea em 2016, \"foram cometidas diversas irregularidades pelos demandandos\u201d, entre eles Salles. Em sua defesa, o ministro diz que \u201ctodas as testemunhas foram ouvidas, todas as provas produzidas e o processo est\u00e1 concluso para senten\u00e7a, pode ser sentenciado a qualquer momento. Todas as testemunhas ouvidas, de funcion\u00e1rios do governo e fora, corroboraram a minha posi\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nNa fase de transi\u00e7\u00e3o de governo, quando sua equipe era montada, Bolsonaro n\u00e3o estabeleceu alian\u00e7as do mesmo modo que administra\u00e7\u00f5es anteriores costumavam fazer. Suas negocia\u00e7\u00f5es com o Congresso t\u00eam sido guiadas por interlocutores de bancadas, e n\u00e3o exclusivamente dos partidos (o Legislativo ter\u00e1 maior fragmenta\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria do que em gest\u00f5es anteriores).\n\nIsso n\u00e3o significa, no entanto, que n\u00e3o haja interesses pol\u00edticos em jogo. O presidente, que recebeu apoio das bancadas ruralista e evang\u00e9lica durante a campanha, integrou membros das respectivas frentes parlamentares em sua equipe de governo. Essas bancadas t\u00eam interesses pol\u00edticos bem claros: a bancada ruralista pressionou por dar aval ao indicado ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Ricardo Salles, que teve apoio de entidades ligadas ao setor, al\u00e9m do ramo da constru\u00e7\u00e3o civil.\n\nAinda quando candidato, o presidente tamb\u00e9m tentou estabelecer alian\u00e7as partid\u00e1rias, mas fracassou. O pr\u00f3prio Bolsonaro chegou a negociar com o PR, um dos partidos do centr\u00e3o, para que o senador Magno Malta fosse o vice da sua chapa presidencial, mas a negocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi para frente.\n\nBancada ruralista. Em 2 de outubro de 2018, a bancada ruralista, \u00e0 \u00e9poca com 261 deputados, declarou seu apoio \u00e0 candidatura de Jair Bolsonaro. O an\u00fancio foi feito pela ent\u00e3o deputada Tereza Cristina (DEM-MS), presidente da Frente Parlamentar Agropecu\u00e1ria. Ela ser\u00e1 empossada ministra da Agricultura, indicada ao cargo pela bancada ruralista. A FPA confirmou que sugeriu o nome da ex-deputada ao cargo, mas a equipe de transi\u00e7\u00e3o do presidente eleito garantiu que n\u00e3o foi uma indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \"N\u00e3o \u00e9 indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ningu\u00e9m pediu pela deputada Tereza Cristina. Ele [Bolsonaro] chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que ela \u00e9 capacitada para ser ministra da Agricultura. Fatores pol\u00edticos v\u00eam depois, n\u00e3o tem como separar as coisas\", declarou.\n\nH\u00e1 ainda outros membros da FPA na equipe do presidente. Marcos Montes, ex-presidente da frente parlamentar, ser\u00e1 secret\u00e1rio-executivo da pasta da Agricultura. Onyx Lorenzoni (DEM-RS), ministro da Casa Civil e um dos principais apoiadores de Jair Bolsonaro tamb\u00e9m \u00e9 membro. Ele nomeou para a linha de frente da Casa Civil outros dois deputados federais ligados ao agroneg\u00f3cio: Leonardo Quint\u00e3o (MDB-MG) e Carlos Manato (PSL-ES), tamb\u00e9m integrantes da FPA. Outro membro do DEM e da FPA ficar\u00e1 a frente do minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o m\u00e9dico ortopedista Luiz Henrique Mandetta (DEM-MS).\n\nJ\u00e1 o PR emplacou Damares Alves no Minist\u00e9rio da Mulher, Fam\u00edlia e Direitos Humanos, criado pelo novo governo. A advogada era assessora do senador Magno Malta (PR-ES), um dos grandes apoiadores do novo presidente e uma das principais figuras da bancada evang\u00e9lica.\n\nA \"ideologia de g\u00eanero\" \u00e9 o nome atribu\u00eddo a uma conspira\u00e7\u00e3o para confundir crian\u00e7as sobre quest\u00f5es de sexualidade e biologia. N\u00e3o existe, no entanto, comprova\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia dessa conspira\u00e7\u00e3o e, por esse motivo, a declara\u00e7\u00e3o foi considerada FALSA. Defensores dessa tese usam fatos distorcidos e falsos para ilustrar, como \u00e9 o caso de Bolsonaro que, em entrevistas, j\u00e1 afirmou que haveria um plano nacional para ensinar nas escolas que a fam\u00edlia formada por homem e mulher est\u00e1 errada e que o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o teria mobilizado estados e munic\u00edpios para incluir no plano estadual ou no plano municipal a ideologia de g\u00eanero. Ambas as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram desmentidas por Aos Fatos.\n\nEm uma checagem anterior, Aos Fatos detalhou o que se entende como \"ideologia de g\u00eanero\". O conceito, que aparece em documentos da Igreja Cat\u00f3lica desde 2000, s\u00f3 ganhou for\u00e7a no Brasil ap\u00f3s dois acontecimentos: o lan\u00e7amento do III PNDH (Plano Nacional dos Direitos Humanos), no final de 2009, e o reconhecimento pelo STF (Supremo Tribunal Federal) de que a uni\u00e3o entre pessoas do mesmo sexo tem o mesmo status do casamento heterossexual, em 2011.\n\nO livro A Ideologia de G\u00eanero, do advogado argentino Jorge Scala, utilizado como base pela rea\u00e7\u00e3o conservadora dos pa\u00edses latinoamericanos, define que a \"ideologia de g\u00eanero\" tem a finalidade de impor \"uma nova antropologia\" e que seria \"provavelmente a ideologia mais radical da hist\u00f3ria, posto que \u2013 ao impor-se \u2013, destruiria o ser humano em seu n\u00facleo mais \u00edntimo e, simultaneamente, acabaria com a sociedade\".\n\nVale ressaltar que Bolsonaro j\u00e1 disse, em uma ocasi\u00e3o anterior, que ao dizer \"ideologia de g\u00eanero\" ele se referia ao \"kit gay\". Aos Fatos tamb\u00e9m mostrou que o material do projeto Escola Sem Homofobia nunca chegou a ser distribu\u00eddo nas escolas por press\u00e3o de opositores como o pr\u00f3prio Bolsonaro. O presidente tamb\u00e9m j\u00e1 mentiu sobre o material que compunha o projeto Escola Sem Homofobia, afirmando que o livro Aparelho Sexual e Cia - Um guia inusitado para crian\u00e7as descoladas (Companhia das Letras, 2007) faria parte do material, o que j\u00e1 foi desmentido por Aos Fatos.\n\nO Brasil teve elei\u00e7\u00f5es diretas e com voto universal para presidente a partir de 1946 a 1961. Entre 1964 e 1985 o pa\u00eds passou por um regime militar. As elei\u00e7\u00f5es diretas para presidente s\u00f3 voltaram a acontecer em 1989. Na primeira elei\u00e7\u00e3o direta ap\u00f3s a ditadura militar, a resolu\u00e7\u00e3o do TSE n\u00ba 10.050 de 1976 j\u00e1 obrigava os candidatos a divulgarem as contas eleitorais. No entanto, foi s\u00f3 a partir da lei 8.713 de 1993 que as contas passaram a ser auditadas pelo TSE. Ou seja, os registros da Justi\u00e7a Eleitoral compilam os gastos das campanhas somente a partir de 1994.\n\nConsiderando esse per\u00edodo, a campanha de Jair Bolsonaro \u00e0 Presid\u00eancia este ano \u00e9, de fato, a que menos gastou: foram R$ 2,47 milh\u00f5es nos dois turnos das elei\u00e7\u00f5es, segundo os dados declarados ao TSE (Tribunal Superior Eleitoral). Ao todo, o novo presidente da Rep\u00fablica declarou ter arrecadado R$ 4,39 milh\u00f5es em doa\u00e7\u00f5es de campanha.\n\nEntre os que sa\u00edram vitoriosos de elei\u00e7\u00f5es presidenciais, a ex-presidente Dilma Rousseff (PT) gastou R$ 287,32 milh\u00f5es (valores corrigidos pela infla\u00e7\u00e3o), de acordo com o TSE, em 2010, mais de cem vezes o valor despendido por Bolsonaro. Em 2014, na reelei\u00e7\u00e3o, a petista somou R$ 406,27 milh\u00f5es em gastos.\n\nO ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) tamb\u00e9m gastou mais do que Bolsonaro nas campanhas que saiu vitorioso. Em 2002, Lula declarou R$ 55,71 milh\u00f5es em despesas de e, em 2006, na reelei\u00e7\u00e3o, os gastos subiram para R$ 180,27 milh\u00f5es (valores reajustados pela infla\u00e7\u00e3o), de acordo com o TSE.\n\nN\u00e3o foram encontrados dados de presta\u00e7\u00e3o das contas de campanha de Fernando Henrique Cardoso (PSDB) no site do TSE. De acordo com reportagem da Folha de S. Paulo, de novembro de 1998, a campanha de Fernando Henrique Cardoso gastou R$ 167,07 milh\u00f5es, nas elei\u00e7\u00f5es de 1994, e, R$ 161,11 milh\u00f5es, em 1998 (valores corrigidos pela infla\u00e7\u00e3o).\n\nEsta reportagem foi atualizada \u00e0s 10h25 de 2 de janeiro de 2019 para corrigir a seguinte informa\u00e7\u00e3o: em 2005, houve um referendo, e n\u00e3o um plebiscito, como afirmava originalmente o texto, para consultar a popula\u00e7\u00e3o sobre a comercializa\u00e7\u00e3o de armas de fogo.", "lang": "pt"}