{"title": "Protocolo de uso da cloroquina n\u00e3o aumentou o n\u00famero de pacientes recuperados de covid-19 no Brasil", "subtitle": "Comprova verificou que a porcentagem de pessoas recuperadas da covid-19 ante o n\u00famero de casos da doen\u00e7a provocada pelo novo coronav\u00edrus", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-47143", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/protocolo-de-uso-da-cloroquina-nao-aumentou-o-numero-de-pacientes-recuperados-de-covid-19-no-brasil/", "vclaim": "\u00c9 falsa a afirma\u00e7\u00e3o de que o n\u00famero de pacientes recuperados de covid-19 no Brasil aumentou depois que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade passou a recomendar o uso de cloroquina em casos leves de covid-19. O Projeto Comprova verificou o texto publicado no dia 29 de maio no site \u201cAgora Paran\u00e1\u201d, assinado por Oswaldo Eust\u00e1quio. O autor diz que depois da ado\u00e7\u00e3o do \u201cprotocolo da cloroquina\u201d o Brasil passou a ter o \u201cn\u00famero de curados quase duplicado\u201d. Mas os dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade desmentem essa alega\u00e7\u00e3o.\n\nO blogueiro, conhecido defensor do presidente Jair Bolsonaro, comemora que o Brasil tinha o segundo maior n\u00famero de pacientes curados at\u00e9 um dia antes da publica\u00e7\u00e3o \u2014 ou seja, 28 de maio \u2014 e que havia ultrapassado a Alemanha. Em entrevista por telefone, ele disse que se baseou em dados da Universidade Johns Hopkins para chegar a essa conclus\u00e3o. \u201cMinha mat\u00e9ria \u00e9 muito espec\u00edfica e clara. A fonte \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o reconhecida mundialmente como a maior faculdade de ci\u00eancias do mundo, e isso est\u00e1 no ranking [da John Hopkins], e a minha mat\u00e9ria n\u00e3o diz sobre estat\u00edstica, sobre porcentagens, \u00e9 sobre n\u00fameros [absolutos]\u201c, afirmou.\n\nDe fato, os dados da universidade informam que, na data, o Brasil tinha o segundo lugar em quantidade de pacientes recuperados, 177.604 (veja mais detalhes abaixo). Mas a forma como Eust\u00e1quio usou a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa j\u00e1 que, naquele momento, o Pa\u00eds tamb\u00e9m era medalha de prata em infec\u00e7\u00f5es: 438.238 casos confirmados. Uma taxa de recupera\u00e7\u00e3o de 40,5%. No mesmo dia, a Alemanha registrou 163.360 pacientes livres da covid-19, mas sobre um universo de infectados muito menor: 182.196. No caso dos alem\u00e3es, a taxa de recupera\u00e7\u00e3o mais que dobra, chegando a 89%.\n\nO Comprova verifica conte\u00fados sobre o novo coronav\u00edrus, e a covid-19, doen\u00e7a provocada por ele, que tenham grande viraliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 o caso da reportagem do site Agora Paran\u00e1.\n\nEsses conte\u00fados s\u00e3o relevantes pois se inserem em uma lista de materiais que circulam com o intuito de minimizar a pandemia de covid-19. O potencial negativo desses conte\u00fados \u00e9 significativo, pois eles podem ter como resultado uma desmobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade em praticar o isolamento social e adotar medidas de higiene necess\u00e1rios para combater a prolifera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, para o qual n\u00e3o h\u00e1 cura ou vacina.\n\nNo Brasil, ap\u00f3s o presidente Jair Bolsonaro defender a tese de que a pandemia n\u00e3o \u00e9 grave e de que a cloroquina \u00e9 uma alternativa para a doen\u00e7a, p\u00e1ginas conhecidas por apoi\u00e1-lo adotaram esse discurso. Nas \u00faltimas semanas, o Comprova verificou, por exemplo, conte\u00fados que levantavam d\u00favidas sobre o n\u00famero de mortes por covid-19 e os registros de \u00f3bitos em cart\u00f3rios.\n\nEnganoso, para o Comprova, \u00e9 o conte\u00fado retirado do contexto original e usado em outro com o prop\u00f3sito de mudar o seu significado; conte\u00fado que confunde, com ou sem a inten\u00e7\u00e3o deliberada de causar dano.\n\nA equipe do Comprova foi atr\u00e1s de dados sobre infec\u00e7\u00e3o, \u00f3bito e recupera\u00e7\u00e3o de pacientes de covid-19 no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e nos arquivos da Universidade John Hopkins. Com eles foi poss\u00edvel calcular as taxas de recupera\u00e7\u00e3o dos pacientes infectados aqui no Brasil e na Alemanha na data de publica\u00e7\u00e3o do texto verificado.\n\nTamb\u00e9m buscamos as diretrizes para o tratamento medicamentoso de pacientes com covid-19, divulgadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no dia 20 de maio. Esse protocolo trata do uso da cloroquina e da hidroxicloroquina em pacientes mesmo que estejam com sintomas leves. Determina como deve ser feita a aplica\u00e7\u00e3o e a dosagem. O doente deve autorizar o uso do medicamento.\n\nTamb\u00e9m procuramos a assessoria de imprensa do minist\u00e9rio, para entender se h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre a publica\u00e7\u00e3o das diretrizes e um aumento na m\u00e9dia de pacientes recuperados de covid-19.\n\nAinda sobre o uso de cloroquina, buscamos as pesquisas mais recentes sobre o medicamento em todo mundo. E questionamos o Conselho Federal de Medicina para saber se \u00e9 poss\u00edvel falar em \u201ccura\u201d quando se trata de covid-19.\n\nPor fim, o Comprova entrou em contato com o autor do texto, o blogueiro Oswaldo Eust\u00e1quio. Inicialmente, o Comprova enviou um Whatsapp questionando o texto escrito por ele, que respondeu com prints de n\u00fameros de recuperados. Perguntado sobre a fonte dos dados, ele ligou para o Comprova.\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o uso da cloroquina e a recupera\u00e7\u00e3o de pacientes de covid-19. No texto verificado, o autor comemora \u201ca marca de 177 mil pessoas curadas\u201d at\u00e9 o dia 28 de maio e afirma que ap\u00f3s a \u201cprescri\u00e7\u00e3o e o uso deste medicamento (cloroquina), o Brasil come\u00e7ou a ter o n\u00famero de curados praticamente duplicado\u201d. Os n\u00fameros oficiais divulgados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o confirmam a afirma\u00e7\u00e3o. Cruzamos o n\u00famero de casos confirmados at\u00e9 o dia da postagem (28 de maio), 438.238, com o de pacientes recuperados na mesma data, 177.604, e chegamos a uma taxa de recupera\u00e7\u00e3o de 40,5%. Esse \u00edndice pouco variou depois da ado\u00e7\u00e3o do protocolo. Era de 38,4% no dia 16 de maio e 40% no dia em que o documento entrou em vigor, 20 de maio. No dia 03 de junho era de 40,8%. Veja a varia\u00e7\u00e3o nos gr\u00e1ficos abaixo.\n\nO blogueiro diz ainda que temos \u201coito mil curados, em m\u00e9dia, por dia\u201d. De fato, nos oito dias entre as diretrizes entrarem em vigor e a publica\u00e7\u00e3o do texto no \u201cAgora Paran\u00e1\u201d a m\u00e9dia de pacientes recuperados, ainda segundo os dados do minist\u00e9rio, foi de 7,8 mil por dia. Mas o n\u00famero de \u201ccurados\u201d n\u00e3o foi \u201cduplicado\u201d, como ele alega. Nos oito dias que antecederam o protocolo a m\u00e9dia foi de 4,9 mil pacientes recuperados por dia.\n\nCalculamos tamb\u00e9m o n\u00famero de \u00f3bitos em rela\u00e7\u00e3o ao total de infec\u00e7\u00f5es. Essa taxa sofre uma pequena varia\u00e7\u00e3o depois da ado\u00e7\u00e3o do protocolo. Era de 6,7% em 16 de maio, dia em que foram registradas 15.633 mortes. No dia 20 de maio foram 18.859, 6,4% do total. No dia da publica\u00e7\u00e3o do texto verificados, 28 de maio, o registro foi de 26.754 mortes, 6,1% do total de casos confirmados. Confira o gr\u00e1fico.\n\nFilho de pai militar e m\u00e3e paraguaia, Eust\u00e1quio se define no Twitter como \u201cjornalista investigativo, apaixonado pela verdade, inimigo da corrup\u00e7\u00e3o. Conservador\u201d. Ele assina textos no site \u201cAgora Paran\u00e1\u201d que publica conte\u00fados enviesados e distorcidos, como o publicado no dia 3 de junho que informa que Eust\u00e1quio teria sido arrastado pelo carro da reportagem do \u201cEstad\u00e3o\u201d. Segundo nota da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalismo Investigativo (Abraji), \u201ca vers\u00e3o do v\u00eddeo divulgada por militantes bolsonaristas n\u00e3o (\u2026) inclui o momento em que Eust\u00e1quio tenta impedir a equipe do \u2018Estad\u00e3o\u2019 de deixar o local, ao manter sua m\u00e3o na porta do carro\u201d.\n\nEm fevereiro deste ano, Eust\u00e1quio foi condenado pela Justi\u00e7a a pagar R$ 15 mil por publicar uma informa\u00e7\u00e3o falsa envolvendo o jornalista norte-americano Glenn Greenwald, do site The Intercept Brasil.\n\nEm uma reportagem da TVCI, de Paranagu\u00e1 (PR), publicada em maio de 2019 no YouTube, Eust\u00e1quio se diz \u201camigo pessoal\u201d da ministra Damares Alves e conta que trabalhou na comunica\u00e7\u00e3o da pasta durante a transi\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio do governo Bolsonaro. A mat\u00e9ria \u00e9 sobre a sa\u00edda de Eust\u00e1quio da emissora, onde ele ficou por oito anos no comando do jornalismo, e sua mudan\u00e7a para Bras\u00edlia. \u201cFiquei de dezembro at\u00e9 fevereiro na condu\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, da ministra Damares Alves, minha amiga pessoal. Fiz toda essa transi\u00e7\u00e3o. Agora vou a Bras\u00edlia trabalhar com comunica\u00e7\u00e3o\u201d, ele diz na reportagem.\n\nAinda sobre a rela\u00e7\u00e3o de Eust\u00e1quio com o governo federal, sua mulher, a ind\u00edgena Sandra Terena, \u00e9 secret\u00e1ria nacional de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial do Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos.\n\nMais recentemente, em maio, ajudou a criar o acampamento \u201cOs 300 do Brasil\u201d, em Bras\u00edlia. Segundo a ativista de grupo de extrema direita Sara Winter contou em uma Live com o blogueiro, foi ele quem teve a ideia: \u201cO Oswaldo falou assim, \u2018acho que a gente tinha que chamar todo mundo para acampar aqui em Bras\u00edlia; a gente tinha que fazer um acampamento, se mobilizar\u2019\u201d.\n\nUm paciente que foi diagnosticado com covid-19 \u00e9 considerado \u201crecuperado\u201d depois de dois resultados negativos em exames laboratoriais para SARS-CoV-2. Isso costuma acontecer 14 dias depois da infec\u00e7\u00e3o inicial. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro segue esta orienta\u00e7\u00e3o.\n\nPara o Conselho Federal de Medicina, ainda n\u00e3o h\u00e1 medicamentos capazes de \u201ccurar\u201d a covid-19. Por e-mail, o CFM disse que \u201cat\u00e9 o momento, n\u00e3o existem evid\u00eancias robustas de alta qualidade que possibilitem a indica\u00e7\u00e3o de uma terapia farmacol\u00f3gica espec\u00edfica para a covid-19\u201d. Para o Conselho, h\u00e1 justificativas para o uso de a cloroquina e a hidroxicloroquina no tratamento de covid-19 por causa da a\u00e7\u00e3o anti-inflamat\u00f3ria, do baixo custo e dos efeitos colaterais conhecidos dos medicamentos. Mas ressalva: \u201cn\u00e3o existem at\u00e9 o momento estudos cl\u00ednicos de boa qualidade que comprovem sua efic\u00e1cia em pacientes com covid-19. Esta situa\u00e7\u00e3o pode mudar rapidamente, porque existem dezenas de estudos sendo realizados ou em fase de planejamento e aprova\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nUm estudo sobre a efic\u00e1cia da cloroquina foi divulgado pelo New England Journal of Medicine no dia 3 de junho. Realizado por pesquisadores da Universidade de Minnesota, nos EUA, com 821 norte-americanos e canadenses risco alto a moderado de contrair covid-19. O teste foi planejado de acordo com padr\u00f5es cient\u00edficos internacionais. Parte dos volunt\u00e1rios recebeu uma dose di\u00e1ria de hidroxicloroquina \u2014 forma menos t\u00f3xica da cloroquina \u2014 ao longo de cinco dias. Outro grupo recebeu placebo. A conclus\u00e3o foi de que a hidroxicloroquina n\u00e3o foi eficiente para prevenir a infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus. \u201cFoi decepcionante, mas n\u00e3o surpreendente\u201d, declarou em entrevista o pesquisador David Boulware.\n\nA Sociedade Brasileira de Cardiologia (SBC), o Conselho Federal de Medicina (CFM), a Sociedade Brasileira de Imunologia (SBI), a Sociedade Brasileira de Virologia (SBV), a Sociedade Brasileira de Pneumologia e Tisiologia (SBPT), a Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (AMIB), a Sociedade Brasileira de Infectologia (SBI), a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz), o Conselho Federal de Enfermagem (Cofen) e a Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasileira (AMB) s\u00e3o algumas das organiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e profissionais que publicaram orienta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es refor\u00e7ando que ainda n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias que comprovem a efic\u00e1cia do medicamento, e que sua eventual aplica\u00e7\u00e3o seja feita conforme a situa\u00e7\u00e3o ou protocolo determinado.\n\nA partir de maio, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade passou a orientar a prescri\u00e7\u00e3o da cloroquina e da hidroxicloroquina j\u00e1 a partir de sintomas leves. O protocolo sugere o uso da cloroquina ou da hidroxicloroquina associadas ao antibi\u00f3tico azitromicina desde o primeiro dia, com doses que aumentam de acordo com a gravidade e com o tempo de infec\u00e7\u00e3o. Por e-mail, a assessoria de imprensa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ressaltou que \u201co Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) \u00e9 tripartite e funciona com a articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es entre Governo Federal, estados e munic\u00edpios. Sendo que cada esfera tem autonomia para tomar decis\u00f5es que est\u00e3o sob a sua gest\u00e3o\u201d, inclusive sobre o uso do medicamento.\n\nNo protocolo, h\u00e1 uma s\u00e9rie de exames que precisam ser realizados antes que a cloroquina seja indicada, como eletrocardiograma e diagn\u00f3stico para covid-19. O texto tamb\u00e9m ressalva que faltam estudos para embasar o uso dos medicamentos. \u201cN\u00e3o h\u00e1 meta-an\u00e1lises de ensaios cl\u00ednicos multic\u00eantricos, controlados, cegos e randomizados que comprovem o benef\u00edcio inequ\u00edvoco dessas medica\u00e7\u00f5es para o tratamento da covid-19\u201d, diz. Por fim, o protocolo \u00e9 claro ao deixar a decis\u00e3o final sobre o uso da cloroquina nas m\u00e3os do m\u00e9dico e do paciente, que precisa assinar um Termo de Ci\u00eancia e Consentimento.\n\nAinda por e-mail, a assessoria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou que \u201cn\u00e3o possui o levantamento de pacientes que adotaram o protocolo de uso de cloroquina no tratamento para a covid-19 nem o n\u00famero de pacientes recuperados que fizeram o uso deste medicamento\u201d.\n\nMesmo sem efic\u00e1cia comprovada, o uso da cloroquina e da hidroxicloroquina tem sido defendido pelo presidente Jair Bolsonaro desde o come\u00e7o da pandemia. N\u00e3o h\u00e1 nenhum estudo internacional que reconhe\u00e7a a efici\u00eancia do medicamento. Ainda assim, Bolsonaro e seus seguidores insistem em defender a prescri\u00e7\u00e3o, alinhados ao discurso do presidente norte-americano Donald Trump.\n\nA pol\u00eamica sobre o uso da cloroquina foi piv\u00f4 da demiss\u00e3o de dois ministros da Sa\u00fade, Luiz Henrique Mandetta, em 16 de abril, e Nelson Teich, em 15 de maio. Desde ent\u00e3o, a pasta est\u00e1 nas m\u00e3os do general Eduardo Pazuello, promovido de secret\u00e1rio-executivo a ministro interino pelo presidente Jair Bolsonaro, no dia 03 de junho. Foi sob o comando dele que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade publicou o protocolo de uso da cloroquina no combate ao novo coronav\u00edrus.\n\nAs cr\u00edticas \u00e0s medidas de distanciamento social s\u00e3o outro lugar-comum entre os apoiadores de Jair Bolsonaro, e Oswaldo Eust\u00e1quio n\u00e3o \u00e9 diferente. O blogueiro acredita governadores e prefeitos v\u00e3o manter as popula\u00e7\u00f5es isoladas \u201cenquanto houver dinheiro p\u00fablico para gastar sem licita\u00e7\u00e3o\u201d. Essa ideia aparece com frequ\u00eancia em boatos sobre a pandemia, numa tentativa de enfraquecer as pol\u00edticas de isolamento que v\u00e3o contra as ideias do presidente. O Comprova j\u00e1 verificou desinforma\u00e7\u00e3o sobre desvios de dinheiro p\u00fablico.\n\nNo texto verificado Eust\u00e1quio afirma, sem provas, que o n\u00famero de \u201ccurados\u201d \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o \u201cescondida a sete chaves pela grande m\u00eddia\u201d para \u201cassustar e enganar a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa para legitimar os governos estaduais e a manterem o lockdown\u201d. Na contram\u00e3o desse racioc\u00ednio, as pol\u00edticas de isolamento t\u00eam sido afrouxadas pelos estados nas \u00faltimas semanas, depois que o protocolo foi publicado.\n\nOs dados coletados at\u00e9 o dia 08 de junho mostram que o texto de Oswaldo Eust\u00e1quio teve bastante alcance nas redes sociais, embora nem sempre associado ao nome do blogueiro. O texto original, publicado no site \u201cAgora Paran\u00e1\u201d teve 28,1 mil intera\u00e7\u00f5es. O link foi reproduzido pelo perfil de Twitter de Eust\u00e1quio, alcan\u00e7ando 5,4 mil likes e 2,5 retweets.\n\nO site \u201cCanal Gama\u201d reproduziu o texto na \u00edntegra e, embora tenha dado cr\u00e9dito ao \u201cAgora Paran\u00e1\u201d, n\u00e3o usou o nome de Oswaldo Eust\u00e1quio. Nessa p\u00e1gina foram 10,6 mil intera\u00e7\u00f5es. J\u00e1 no perfil de Facebook ligado ao site foram mil compartilhamentos.", "lang": "pt"}