{"title": "Fact check. Cidad\u00e3o belga encontrado nas ruas de Lisboa \u00e9 \"v\u00edtima dos inc\u00eandios\" de outubro de 2017?", "subtitle": "Autarca de Oliveira do Hospital desmentiu alega\u00e7\u00f5es de que um sem-abrigo fotografado em Lisboa perdeu a casa nos inc\u00eandios e n\u00e3o teve ajuda da C\u00e2mara....", "author": "observador.pt", "date": "30 Nov 2019, 17:21", "vclaim_id": "vclaim-id-28060", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-cidadao-belga-encontrado-nas-ruas-de-lisboa-e-vitima-dos-incendios-de-outubro-de-2017/", "vclaim": "O porta-voz de um movimento c\u00edvico alega que um cidad\u00e3o belga se encontrava em in\u00edcios de novembro na situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo em Lisboa por ter perdido a casa nos inc\u00eandios que assolaram a regi\u00e3o centro do pa\u00eds em outubro de 2017. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, enganadora.\n\nA hist\u00f3ria iniciou-se a 20 de novembro, quando o fot\u00f3grafo Pedro Abranches contactou Nuno Fernando Tavares Pereira, porta-voz do Movimento Associativo Apoio V\u00edtimas Inc\u00eandio Mid\u00f5es (MAAVIM), enviando-lhe uma fotografia que captara em Lisboa e que consistia num retrato de um homem descrito como sem-abrigo.\n\nNesse mesmo dia 20 de novembro, Nuno Pereira fez um \u201cpost\u201d no Facebook e identificou o homem da foto como Jan Roosenboom, cidad\u00e3o belga que morou na Quinta do Pis\u00e3o, em Ervedal da Beira (concelho de Oliveira do Hospital, distrito de Coimbra). \u201cOs problemas na sua vida\u201d, escreveu Nuno Pereira, deviam-se \u00e0 \u201cperda da sua resid\u00eancia em outubro de 2017\u201d. \u201cPediu ajuda ao Munic\u00edpio de Oliveira do Hospital [mas] nunca conseguiu a ajuda que deveria ter sido dada e \u00e9 hoje um sem-abrigo dos inc\u00eandios de outubro de 2017\u201d, acrescentou, prometendo ajudar Jan Roosenboom.\n\nO post tornou-se viral e deu origem a v\u00e1rias not\u00edcias, incluindo no jornal Informa+ sob o t\u00edtulo \u201cV\u00edtima dos inc\u00eandios de 2017 \u00e9 agora sem-abrigo nas ruas de Lisboa\u201d, e no site Bombeiros24 (que no Facebook gere a p\u00e1gina Obrigado Bombeiros), sob o t\u00edtulo \u201cV\u00edtima dos inc\u00eandios de 2017 perdeu a casa e \u00e9 agora sem-abrigo em Lisboa\u201c. Milhares de pessoas fizeram a partilha.\n\nA 23 de novembro, o Correio da Manh\u00e3 acrescentou pormenores: \u201cA casa onde Jan viveu, na Quinta do Pis\u00e3o, \u00e9 do pai \u2013 com quem se desentendeu antes do fogo. Ardeu e continua em ru\u00ednas. Esta sexta-feira, Jan Roosenboom foi retirado das ruas pel[o] Movimento Associativo Apoio V\u00edtimas Inc\u00eandio Mid\u00f5es, que lhe arranjou casa em Oliveira do Hospital. \u2018Vamos ajud\u00e1-lo a viver com dignidade\u2019, diz ao CM Nuno Pereira, da associa\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nEntretanto, o presidente da C\u00e2mara de Oliveira do Hospital tinha publicado a 22 de novembro, \u00e0 tarde, uma \u201cnota de esclarecimento\u201d no Facebook, em que classificava como fake news (not\u00edcia falsa) as informa\u00e7\u00f5es que circulavam na internet sobre o cidad\u00e3o belga.\n\nNa nota, Jos\u00e9 Carlos Alexandrino, o autarca, amea\u00e7ou processar Nuno Pereira por este sugerir que Jan Roosenboom estava a viver na rua por falta de apoio da C\u00e2mara de Oliveira do Hospital.\n\n\u201cContrariamente ao que foi afirmado de forma caluniosa, nunca o cidad\u00e3o Jan Roosenboom pediu qualquer tipo de ajuda a este munic\u00edpio\u201d, escreveu Jos\u00e9 Carlos Alexandrino, dando a entender que o alegado sem-abrigo ter\u00e1 problemas de sa\u00fade mental. \u201cAli\u00e1s, e conforme me esclareceu hoje [22 de novembro] o seu pai \u2013 um respeit\u00e1vel cidad\u00e3o belga que se instalou em Ervedal da Beira no in\u00edcio dos anos 90, e com o qual mantenho as melhores rela\u00e7\u00f5es desde h\u00e1 muitos anos \u2013, \u00e0 data do inc\u00eandio, o filho encontrava-se a viver na B\u00e9lgica. [\u2026] A casa tinha seguro e o processo foi sempre tratado com a seguradora. [\u2026] O pai do cidad\u00e3o Jan Roosenboom assegurou-me que esta \u00e9 a segunda vez que o filho decide assumir a condi\u00e7\u00e3o de sem abrigo em Lisboa, sendo que a primeira foi antes do inc\u00eandio de 15 de outubro de 2017. [\u2026] Ali\u00e1s \u00e9 o seu pr\u00f3prio pai que nos diz que o filho tem v\u00e1rias casas onde poder\u00e1 ficar, pelo que n\u00e3o tem nenhuma necessidade de viver nestas circunst\u00e2ncias.\u201d\n\nTamb\u00e9m a 22 de novembro, \u00e0 noite, Nuno Pereira reafirmou no Facebook que Jan Rooseboom vivia como sem-abrigo \u201cap\u00f3s ter perdido todos os seus bens nos inc\u00eandios de outubro de 2017 em Oliveira do Hospital\u201d e publicou o v\u00eddeo de uma entrevista que tinha dado \u00e0 CMTV.\n\nO site da R\u00e1dio Regional do Centro, de Coimbra, publicou a 26 de novembro um texto de Nuno Pereira, em que este afirmou: \u201cInfelizmente gostar\u00edamos que fossem fake news mas n\u00e3o s\u00e3o\u201d. Segundo este respons\u00e1vel, Jan Roosenboom dirigiu-se \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do Movimento Associativo Apoio V\u00edtimas Inc\u00eandio Mid\u00f5es \u201cnas primeiras semanas ap\u00f3s o inc\u00eandio de outubro de 2017\u201d para \u201csolicitar apoio\u201d. Da\u00ed que Nuno Pereira o tenha reconhecido na foto que Pedro Abranches lhe fez chegar a 21 de novembro.\n\nNaquele texto, o porta-voz do movimento associativo acusou o autarca de Oliveira do Hospital de \u201caproveitamento pol\u00edtico\u201d, por alegadamente distribuir como seus os donativos dos portugueses para as v\u00edtimas dos inc\u00eandios. E acrescentou este pormenor: \u201cConfirmei com o pr\u00f3prio [cidad\u00e3o] que na altura [dos inc\u00eandios] se encontrava a trabalhar em jardinagem na B\u00e9lgica e que, inclusive, j\u00e1 tinha bilhete comprado para Portugal antes do dia 15 de outubro de 2017.\u201d\n\nUm homem fotografado nas ruas de Lisboa, e que v\u00e1rias fontes confirmam ser Jan Rooseboom, um cidad\u00e3o belga que em tempos viveu no concelho de Oliveira do Hospital, perdeu de facto a casa durante os inc\u00eandios de outubro de 2017 na regi\u00e3o centro. No entanto, mesmo a pessoa que alega esse facto reconhece que \u00e0 data dos factos o cidad\u00e3o n\u00e3o vivia na casa ardida, \u00e0 qual provavelmente planeava regressar.\n\nN\u00e3o cabendo aqui verificar se a C\u00e2mara de Oliveira do Hospital ajudou ou n\u00e3o o Jan Rooseboom, conclui-se ser pouco rigoroso apresent\u00e1-lo como \u201cum sem-abrigo dos inc\u00eandios de outubro de 2017\u201d ou correlacionar a situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo com a perda da casa nos inc\u00eandios. A fam\u00edlia de Jan Rooseboom garante que ele se encontrava a viver fora de Portugal naquela data, j\u00e1 tinha passado um per\u00edodo a viver na rua e disp\u00f5e de alternativas de alojamento.\n\nAssim, segundo o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador este conte\u00fado \u00e9:\n\nDe acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nMISTO: as alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o uma mistura de factos precisos e imprecisos ou a principal alega\u00e7\u00e3o \u00e9 enganadora ou incompleta.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}