{"title": "Imagem da Torre Eiffel engana novamente sobre homenagem a Lula | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-39098", "url": "https://aosfatos.org/noticias/imagem-da-torre-eiffel-engana-novamente-sobre-homenagem-lula/", "vclaim": "Voltou a circular nas redes sociais uma pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o (veja aqui) que afirma que a Torre Eiffel foi iluminada de vermelho em homenagem ao ex-presidente Lula (PT). O Aos Fatos j\u00e1 desmentiu postagens similares em outubro de 2019, quando a prefeitura de Paris anunciou que concederia o t\u00edtulo de cidad\u00e3o honor\u00e1rio ao petista. O conte\u00fado enganoso passou a ser compartilhado novamente na semana passada, quando Lula foi \u00e0 cidade para receber a honraria. A foto usada nessas publica\u00e7\u00f5es \u00e9, na verdade, de 2004 e c\u00e2meras que registram o monumento 24h por dia permitem ver que a torre n\u00e3o foi iluminada de vermelho quando Lula estava na capital francesa.\n\nPostagens com essa informa\u00e7\u00e3o falsa foram publicadas por p\u00e1ginas no Facebook e acumulavam mais de 4.000 compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta ter\u00e7a-feira (10). Todas foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de monitoramento da rede social (entenda como funciona).\n\nTorre Eiffel anteontem (03/03/2020) homenageou Lula e o Partido dos Trabalhadores.\n\nN\u00e3o \u00e9 verdade que a Torre Eiffel foi iluminada de vermelho na semana passada em homenagem ao ex-presidente Lula (PT), como afirmam publica\u00e7\u00f5es que circulam nas redes sociais. A imagem compartilhada com a pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2004, quando o monumento ganhou ilumina\u00e7\u00e3o em comemora\u00e7\u00e3o ao Ano-Novo chin\u00eas.\n\nO petista esteve em Paris no dia 2 de mar\u00e7o para receber o t\u00edtulo de cidad\u00e3o honor\u00e1rio da cidade, mas a reportagem n\u00e3o encontrou men\u00e7\u00f5es na imprensa francesa e nos canais oficiais sobre mudan\u00e7as na ilumina\u00e7\u00e3o da torre. Imagens de uma c\u00e2mera 24h ainda permitem ver que o ponto tur\u00edstico n\u00e3o estava vermelho quando Lula estava na capital francesa.\n\nA mesma pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o circulou em outubro de 2019, quando foi anunciada a condecora\u00e7\u00e3o de Lula. Na \u00e9poca, o Aos Fatos averiguou que a foto era antiga e que uma imagem similar estava dispon\u00edvel no Flickr do fot\u00f3grafo Zedwarf com descri\u00e7\u00e3o referente \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o chinesa e com data de postagem de 28 de janeiro de 2004.\n\nNa conta oficial da Torre Eiffel no Instagram, a \u00faltima imagem que mostra uma ilumina\u00e7\u00e3o vermelha foi publicada dia 13 de fevereiro de 2020 por conta do Dia dos Namorados. Outra foto registra o monumento avermelhado no dia 22 de maio de 2019, por causa do show de ilumina\u00e7\u00e3o em comemora\u00e7\u00e3o ao anivers\u00e1rio de 130 anos da torre. J\u00e1 uma cronologia destacada no site oficial cita a ilumina\u00e7\u00e3o avermelhada em janeiro de 2004 por conta do Ano-Novo chin\u00eas.\n\nAl\u00e9m disso, o Aos Fatos tamb\u00e9m verificou por meio do site EarthCam, que registra imagens ao vivo do monumento diariamente, que n\u00e3o houve modifica\u00e7\u00e3o na ilumina\u00e7\u00e3o da Torre Eiffel entre os dias 2 e 4 de mar\u00e7o.\n\nPor fim, a assessoria de imprensa da Soci\u00e9t\u00e9 de la Tour Eiffel, que administra o monumento, negou em contato com a reportagem que a homenagem tenha sido realizada.\n\nHonraria. Anunciada em outubro de 2019, a entrega do t\u00edtulo de cidad\u00e3o honor\u00e1rio de Paris a Lula foi feita na segunda-feira (2) pela prefeita da capital francesa, Anne Hidalgo. Al\u00e9m do petista, estavam presentes a ex-presidente Dilma Rousseff e o ex-prefeito de S\u00e3o Paulo Fernando Haddad, candidato derrotado na elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2018.\n\nEste texto foi modificado \u00e0s 17h20 em 11 de mar\u00e7o de 2020 para incluir o posicionamento da Soci\u00e9t\u00e9 de la Tour Eiffel.", "lang": "pt"}