{"title": "Fact Check. Uma vidente previu a pandemia da Covid-19 na televis\u00e3o espanhola em dezembro?", "subtitle": "De acordo com um v\u00eddeo que circula nas redes sociais, uma vidente espanhola teria previsto, em dezembro, e com grande detalhe, a pandemia da Covid-19....", "author": "observador.pt", "date": "08 Abr 2020, 14:59", "vclaim_id": "vclaim-id-51838", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-uma-vidente-previu-a-pandemia-da-covid-19-na-televisao-espanhola-em-dezembro/", "vclaim": "Circula nas redes sociais um v\u00eddeo que mostra o excerto de um programa televisivo espanhol, supostamente emitido a 24 de dezembro de 2019, no qual aparece uma mulher (que diz ser vidente) a fazer \u201cprevis\u00f5es\u201d. Nesse v\u00eddeo, a mulher descreve um conjunto de acontecimentos que t\u00eam sido interpretados como sendo uma previs\u00e3o detalhada da pandemia de Covid-19 que tem vindo a atingir o mundo. Trata-se, contudo, de um v\u00eddeo falso, pelo menos no que toca \u00e0 data de emiss\u00e3o. O v\u00eddeo tem estado a ser disseminado na internet com uma data adulterada e n\u00e3o com a verdadeira.\n\nO programa e a vidente, esses, s\u00e3o verdadeiros. A vidente \u00e9 Nube de Mar\u00eda, que s\u00f3 no Facebook conta com mais de 300 mil seguidores, e o programa \u00e9 o Toni Rovira y T\u00fa, de entretenimento, produzido pela cadeia catal\u00e3 25tv e que \u00e9 emitido todas as noites em v\u00e1rios canais regionais espanh\u00f3is. O programa \u00e9 apresentado pelo artista catal\u00e3o Toni Rovira.\n\nNo v\u00eddeo que tem circulado nos \u00faltimos dias nas redes sociais, a vidente Nube de Mar\u00eda conversa com Toni Rovira sobre as suas previs\u00f5es para 2020, dizendo coisas como: \u201cSer\u00e1 um ano de muito medo, de incerteza, de terror. Vai haver um antes e um depois nas nossas vidas. \u00c9 uma tomada de consci\u00eancia que vamos ter\u201d; \u201cA Terra n\u00e3o pode mais, estamos a destrui-la\u201c; \u201cSer\u00e1 um 2020 que todos n\u00f3s vamos recordar\u201d; \u201cTodas as almas, sejamos de cor branca, negra, chineses, as nossas almas v\u00e3o-se unir todas\u201d; \u201ca Natureza vai castigar todos os humanos; aos animais n\u00e3o vai castigar; ao ozono e ao oxig\u00e9nio tamb\u00e9m n\u00e3o; aos peixes do mar, \u00e0 \u00e1gua, n\u00e3o vai castigar; s\u00f3 vai castigar os humanos\u201d.\n\nA mulher acrescenta informa\u00e7\u00f5es cada vez mais detalhadas. Por exemplo, sugere que, durante \u201c40 dias, pelo menos, o planeta vai descansar\u201d. Depois, apela a todos os telespectadores para que mantenham uma boa alimenta\u00e7\u00e3o e uma pr\u00e1tica de desporto para aumentar \u201cas nossas frequ\u00eancias de vibra\u00e7\u00e3o\u201d \u2014 conceito sobre o qual Nube de Mar\u00eda n\u00e3o apresenta qualquer explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u2014 e para fortalecer o sistema imunit\u00e1rio. Por fim, ao mencionar os \u201cabra\u00e7os espirituais\u201d que costuma partilhar com a sua comunidade de seguidores, remata com mais uma previs\u00e3o adequada \u00e0 pandemia que o mundo atravessa atualmente: \u201cCreio que em 2020 n\u00e3o haver\u00e1 nenhum abra\u00e7o\u201d.\n\nEste v\u00eddeo est\u00e1 a ter uma grande dissemina\u00e7\u00e3o nas redes sociais. A publica\u00e7\u00e3o abaixo, feita por um utilizador portugu\u00eas do Facebook, contava j\u00e1 com mais de mil partilhas quando o Observador a consultou. No YouTube, o Observador encontrou pelo menos duas partilhas do mesmo v\u00eddeo que, juntas, somam perto de meio milh\u00e3o de visualiza\u00e7\u00f5es.\n\u2022 Em primeiro lugar, apesar de no ecr\u00e3 aparecer a data \u201c24-12-2019\u201d durante a emiss\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 vest\u00edgios deste v\u00eddeo na internet anteriores a fevereiro deste ano. As primeiras refer\u00eancias encontradas pelo Observador surgem em fevereiro de 2020 e, em alguns meios espanh\u00f3is, abundando depois as r\u00e9plicas do v\u00eddeo divulgadas durante o m\u00eas de mar\u00e7o;\n\u2022 Em segundo lugar, o apresentador Toni Rovira partilhou na sua p\u00e1gina do Twitter, a 24 de dezembro de 2019, uma fotografia do programa original do dia (reprodu\u00e7\u00e3o abaixo), onde \u00e9 poss\u00edvel constatar que as roupas usadas por ele e os acess\u00f3rios usadas pela vidente n\u00e3o correspondem ao que se v\u00ea no v\u00eddeo que tem sido partilhado (e que \u00e9 atribu\u00eddo ao programa transmitido a 24 de dezembro). S\u00e3o apenas parecidos, o que indicia que o v\u00eddeo foi gravado noutro momento. Exemplo: no v\u00eddeo supostamente gravado a 24 de dezembro, o apresentador aparece com um la\u00e7o no pesco\u00e7o e, na imagem que partilhou no Twitter nesse dia, aparece com uma gravata e com um casaco diferente. J\u00e1 a vidente aparece com uma roupa parecida, mas na fotografia partilhada no Twitter apresenta-se com um colar sobre o vestido que, no v\u00eddeo, j\u00e1 n\u00e3o tem.\n\u2022 Finalmente, embora n\u00e3o haja refer\u00eancias \u00e0quele v\u00eddeo em dezembro do ano passado, \u00e9 poss\u00edvel encontrar na p\u00e1gina da vidente no Facebook um v\u00eddeo mais recente , de 31 de dezembro, onde Nube de Mar\u00eda apresenta novamente as suas previs\u00f5es para o ano que estava para come\u00e7ar. Nesse v\u00eddeo, a vidente (que parece usar as mesmas roupas em todos estes v\u00eddeos) diz que 2020 iria come\u00e7ar com um \u201cciclo positivo\u201d \u2014 contradizendo diretamente a afirma\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao programa supostamente emitido na semana anterior. Nesse dia (supostamente, uma semana depois de prever a pandemia), a vidente dizia que 2020 seria um ano bom para abrir a porta a \u201cnovos projetos\u201d amorosos, para \u201csair da nossa zona de conforto\u201d e um ano de \u201cabund\u00e2ncia\u201d. E que era um ano para quebrar com o \u201cciclo negativo\u201d de 2019.\n\nEste v\u00eddeo j\u00e1 mereceu v\u00e1rias refer\u00eancias na imprensa espanhola, seja em tom ir\u00f3nico seja no sentido de o desmentir e negar. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o espanh\u00f3is que tentaram contactar a vidente e o apresentador de televis\u00e3o no sentido de esclarecer quando \u00e9 que o v\u00eddeo tinha sido efetivamente gravado n\u00e3o obtiveram resposta.\n\nEmbora n\u00e3o seja totalmente claro se este v\u00eddeo \u00e9 uma simples mentira ou uma manipula\u00e7\u00e3o mais complexa da informa\u00e7\u00e3o, nem que motivos poder\u00e3o estar por detr\u00e1s da eventual produ\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, uma coisa \u00e9 certa: n\u00e3o h\u00e1 um v\u00eddeo datado de dezembro do ano passado no qual esta vidente preveja a pandemia da Covid-19. N\u00e3o h\u00e1 provas de que o v\u00eddeo tenha sido efetivamente gravado a 24 de dezembro e tendo em conta a imagem disponibilizada pelo apresentador nesse dia, h\u00e1 detalhes que indiciam de que se tratar\u00e3o de momentos diferentes. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar este v\u00eddeo nas redes sociais do programa nem nas da vidente. Tamb\u00e9m n\u00e3o encontr\u00e1mos outros v\u00eddeos com o mesmo tipo de previs\u00e3o em dezembro.\n\nSegundo o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Observador, este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota 1: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook.\n\nNota 2: O Observador faz parte da Alian\u00e7a CoronaVirusFacts / DatosCoronaVirus, um grupo que junta mais de 100 fact-checkers que combatem a desinforma\u00e7\u00e3o relacionada com a pandemia da COVID-19. Leia mais sobre esta alian\u00e7a aqui.", "lang": "pt"}