{"title": "Jak zmieni\u0142a si\u0119 liczba lokali socjalnych w Poznaniu?", "subtitle": "Jak zmieni\u0142a si\u0119 liczba lokali socjalnych w Poznaniu? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Jaros\u0142aw Pucek. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-33411", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/jak-zmienila-sie-liczba-lokali-socjalnych-w-poznaniu/", "vclaim": "Kiedy pan m\u00f3wi o tym, \u017ce tych pieni\u0119dzy (na budow\u0119....", "lang": "pl"}