{"title": "Coronav\u00edrus: Na cerim\u00f3nia do 25 de abril no Parlamento n\u00e3o foram cumpridas regras de distanciamento f\u00edsico?", "subtitle": "Est\u00e1 a propagar-se nas redes sociais uma publica\u00e7\u00e3o que mostra uma suposta imagem da \u00faltima sess\u00e3o solene comemorativa do 25 de abril na Assembleia da Rep\u00fablica, com os deputados, governantes e convidados a desrespeitarem, aparentemente, as regras de distanciamento f\u00edsico aplicadas no \u00e2mbito da pandemia de Covid-19 em curso. Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-06-18T11:00:16+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-47206", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/coronavirus-na-cerimonia-do-25-de-abril-no-parlamento-nao-foram-cumpridas-regras-de-distanciamento-fisico", "vclaim": "Al\u00e9m da suposta imagem da sess\u00e3o solene comemorativa do 46\u00ba anivers\u00e1rio da revolu\u00e7\u00e3o de 25 de abril de 1974, na Assembleia da Rep\u00fablica, realizada no dia 25 de abril de 2020, quando ainda estava em vigor o \"Estado de Emerg\u00eancia\", o autor da publica\u00e7\u00e3o exibe tamb\u00e9m imagens da manifesta\u00e7\u00e3o da CGTP no dia 1 de maio, em Lisboa, dos mais recentes protestos anti-racismo e de uma not\u00edcia informando que \"PCP mant\u00e9m festa do Avante e pede calma \u00e0s 'almas mais inquietas'\".\n\nBaseando-se no aparente desrespeito pelas regras de distanciamento f\u00edsico na cerim\u00f3nia do 25 de abril no Parlamento, com os deputados, governantes e convidados muito pr\u00f3ximos uns dos outros, quase amontoados, o autor da publica\u00e7\u00e3o questiona: \"Ent\u00e3o digam l\u00e1 com que fundamentos proibiram os Santos populares?\"\n\nDe facto, a imagem em destaque n\u00e3o foi captada no dia 25 de abril de 2020. Basta atentar na tribuna ocupada pelos membros do Governo, onde ainda est\u00e3o presentes a ent\u00e3o ministra da Administra\u00e7\u00e3o Interna, Constan\u00e7a Urbano de Sousa - que se demitiu em outubro de 2017 -, ou o ent\u00e3o ministro da Defesa Nacional, Jos\u00e9 Azeredo Lopes - que se demitiu em outubro de 2018. Ou seja, desde h\u00e1 2/3 anos que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o membros do Governo.\n\nApesar da pandemia de Covid-19, a sess\u00e3o solene comemorativa do 25 de abril n\u00e3o deixou de se realizar na Assembleia da Rep\u00fablica, mas em vers\u00e3o reduzida: apenas 46 deputados, 16 convidados e quatro membros do Governo.\n\nAo contr\u00e1rio do que se sugere com a exibi\u00e7\u00e3o da imagem mais antiga, os participantes na cerim\u00f3nia deste ano cumpriram as regras de distanciamento f\u00edsico. H\u00e1 v\u00e1rias imagens captadas por fotojornalistas - al\u00e9m de reportagens televisivas - que comprovam esse facto.\n\nImporta por\u00e9m salientar que n\u00e3o utilizaram m\u00e1scaras, com a excep\u00e7\u00e3o de alguns deputados, op\u00e7\u00e3o que na altura foi validada pela Diretora-Geral da Sa\u00fade, Gra\u00e7a Freitas. Mas esse detalhe nem sequer \u00e9 evocado na publica\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise que est\u00e1 a reproduzir desinforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma imagem antiga, exibida como se fosse da cerim\u00f3nia mais recente, em 2020.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nFalso: as principais alega\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados s\u00e3o factualmente imprecisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Falso\" ou \"Maioritariamente Falso\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}