{"title": "N\u00e3o, este v\u00eddeo n\u00e3o foi gravado durante os inc\u00eandios de 2019 na Amaz\u00f4nia", "subtitle": "Publica\u00e7\u00f5es em espanhol, compartilhadas milhares de vezes em redes sociais e reproduzidas em menor escala no Brasil, afirmam que um v\u00eddeo de um helic\u00f3ptero lan\u00e7ando materiais incandescentes sobre uma floresta em chamas mostra como o governo do presidente Jair Bolsonaro est\u00e1 queimando a Floresta Amaz\u00f4nica. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa: o v\u00eddeo circula ao menos desde agosto de 2018, antes", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-08-26T17:38:12+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-25688", "url": "https://checamos.afp.com/nao-este-video-nao-foi-gravado-durante-os-incendios-de-2019-na-amazonia", "vclaim": "N\u00e3o, este v\u00eddeo n\u00e3o foi gravado durante os inc\u00eandios de 2019 na Amaz\u00f4nia\n\nPublica\u00e7\u00f5es em espanhol, compartilhadas milhares de vezes em redes sociais e reproduzidas em menor escala no Brasil, afirmam que um v\u00eddeo de um helic\u00f3ptero lan\u00e7ando materiais incandescentes sobre uma floresta em chamas mostra como o governo do presidente Jair Bolsonaro est\u00e1 queimando a Floresta Amaz\u00f4nica. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa: o v\u00eddeo circula ao menos desde agosto de 2018, antes de Bolsonaro chegar ao Pal\u00e1cio do Planalto, e as imagens foram compartilhadas originalmente em Columbia Brit\u00e2nica, no Canad\u00e1.\n\n\u201cBolsonaro kkk queimando a Amaz\u00f4nia com o helic\u00f3ptero atirando o fogo\u201d, escreveu um usu\u00e1rio no Facebook ao compartilhar uma das publica\u00e7\u00f5es em espanhol. \u201cHelic\u00f3ptero jogando gasolina na Amazonas para espalhar o fogo [sic]\u201d, diz a legenda de outra postagem, desta vez no YouTube. Nas imagens, filmadas a partir de uma aeronave, \u00e9 poss\u00edvel ver, durante um minuto, como um helic\u00f3ptero parece lan\u00e7ar mais material incandescente sobre uma \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o em chamas. \u00c0 primeira vista, pode parecer que a aeronave causa o inc\u00eandio, mas uma investiga\u00e7\u00e3o da AFP demonstrou que ela buscava justamente o contr\u00e1rio.\n\nPrimeiro, a equipe de checagem da AFP realizou uma busca reversa* com a ferramenta InVid, que levou a registros do mesmo v\u00eddeo desde agosto de 2018. O v\u00eddeo, portanto, n\u00e3o \u00e9 atual e n\u00e3o coincide com a Presid\u00eancia de Jair Bolsonaro, que come\u00e7ou em 1\u00ba de janeiro deste ano.\n\nEntre outros resultados obtidos com a ferramenta, o motor de busca TinEye levou a uma publica\u00e7\u00e3o em franc\u00eas, ilustrada com o mesmo v\u00eddeo, que explica que o helic\u00f3ptero recorria ao m\u00e9todo \u201cpara conter o fogo\u201d conhecido entre bombeiros como \u201cblack burn\u201d ou \u201cblack fire\u201d, que, segundo esta publica\u00e7\u00e3o, estaria sendo aplicado na Calif\u00f3rnia.\n\nUma nova busca no Google, limitando os resultados a registros anteriores ao dia 27 de agosto de 2018 e utilizando as palavras-chave \u201chelicopter\u201d + \u201cfire\u201d (helic\u00f3ptero e fogo em ingl\u00eas, respectivamente), levou a outra denomina\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas para a t\u00e9cnica em quest\u00e3o: \u201cheli torch\u201d.\n\nFinalmente, uma busca no Facebook com a ferramenta Who Posted What - tamb\u00e9m limitando os resultados a postagens anteriores a 27 de agosto de 2018 - nos levou a uma publica\u00e7\u00e3o feita em 22 de agosto do mesmo ano por uma empresa privada de helic\u00f3pteros chamada Arduini Helicopters, que opera na prov\u00edncia de Columbia Brit\u00e2nica, no oeste do Canad\u00e1.\n\nEntre os coment\u00e1rios, um usu\u00e1rio chamado Tom Arduini parabeniza uma pessoa chamada Paul Buxton-Carr \u201cpor esta grava\u00e7\u00e3o impressionante\u201d. Um dia depois, a mesma empresa reitera o parab\u00e9ns.\n\nA AFP tentou entrar em contato com a companhia para confirmar a origem e a data da grava\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o recebeu nenhuma resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto.\n\nPaul Buxton-Carr \u00e9 identificado como um piloto de Columbia Brit\u00e2nica em entrevistas publicadas por ve\u00edculos como o New York Times e a CBS, e at\u00e9 recebeu uma condecora\u00e7\u00e3o do governo da prov\u00edncia por seu trabalho.\n\nA AFP n\u00e3o encontrou registros anteriores do v\u00eddeo na Internet, concluindo que as imagens, compartilhadas inicialmente no Canad\u00e1, n\u00e3o mostram inc\u00eandios atuais e que tampouco foram filmadas na Amaz\u00f4nia, nem provavelmente na Calif\u00f3rnia.\n\nBombeiros de v\u00e1rias partes do mundo recorrem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de chamadas \u201clinhas de fogo\u201d quando \u201co calor e a fuma\u00e7a impedem o trabalho da equipe, se o terreno tem topografia abrupta, se a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 densa, se a propaga\u00e7\u00e3o \u00e9 r\u00e1pida, se h\u00e1 emiss\u00e3o de fa\u00edscas, se a frente \u00e9 muito ampla e em inc\u00eandios de copas. No geral, quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o ataque direto\u201d, descreve a Corpora\u00e7\u00e3o Florestal Nacional do Chile (CONAF).\n\nVis\u00e3o a\u00e9rea de um inc\u00eandio perto de Porto Velho, no estado de Rond\u00f4nia, em 23 de agosto de 2019 Esta t\u00e9cnica permite, como detalha a CONAF, um combate mais seguro e mais duradouro dos inc\u00eandios, mas tem como desvantagem o sacrif\u00edcio da vegeta\u00e7\u00e3o. \u201cO contrafogo \u00e9 utilizado para queimar a vegeta\u00e7\u00e3o em zonas mais amplas e criando um fogo que consegue avan\u00e7ar contra o inc\u00eandio, queimando o combust\u00edvel ao longo do caminho que, devido a seu comportamento, leva ao inc\u00eandio. Quando os dois fogos se encontram o inc\u00eandio se extingue por falta de vegeta\u00e7\u00e3o combust\u00edvel. \u00c9 um recurso extremo, dada a probabilidade que se torne incontrol\u00e1vel e que complique a situa\u00e7\u00e3o\u201d, esclarece a organiza\u00e7\u00e3o.\n\nConsultada pela equipe de verifica\u00e7\u00e3o da AFP, a assessoria de imprensa do estado do Amazonas, coberto em grande parte pela Floresta Amaz\u00f4nica, explicou que uma t\u00e9cnica semelhante \u00e9 aplicada na regi\u00e3o, mas sem o uso de helic\u00f3ptero.\n\n\u201cA gente tem um vasilhame, um dispositivo chamado pinga-fogo, mas \u00e9 local. O que a gente faz? Se tem uma \u00e1rea que est\u00e1 queimando a gente avan\u00e7a um pouco mais a frente dela, faz o aceiro, que \u00e9 a limpeza do terreno, at\u00e9 o ch\u00e3o mesmo, para n\u00e3o ter o que queimar a partir daquele ponto. A gente queima a \u00e1rea que iria queimar antes do fogo propriamente dito chegar. Ent\u00e3o a gente faz uma queima segura para que o fogo n\u00e3o tenha mais combust\u00edvel, que \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o seca\u201d, afirmou.\n\nA assessoria acrescentou que a aeronave n\u00e3o \u00e9 utilizada porque \u201cn\u00e3o tem necessidade, n\u00e3o tem precis\u00e3o quando voc\u00ea utiliza o helic\u00f3ptero\u201d e que o ve\u00edculo provavelmente foi utilizado em uma \u00e1rea de maior extens\u00e3o. \u201cNunca vi isso no Brasil\u201d, afirmou, em refer\u00eancia ao v\u00eddeo.\n\nEm resumo, o v\u00eddeo foi publicado originalmente em agosto de 2018, v\u00e1rios meses antes de Jair Bolsonaro chegar \u00e0 Presid\u00eancia e as imagens foram compartilhadas inicialmente no Canad\u00e1, muito longe da Amaz\u00f4nia, onde a AFP n\u00e3o encontrou registro de uso dessa t\u00e9cnica com helic\u00f3ptero.\n\n*Uma vez instalada a extens\u00e3o InVid nos navegadores Chrome ou Firefox, basta clicar com o bot\u00e3o direito do mouse sobre a imagem e o menu exibido permite pesquisar a foto em diversos motores de busca.", "lang": "pt"}