{"title": "FACT-CHECK: Guillermo Fern\u00e1ndez Vara, sobre las Pol\u00edticas Activas de Empleo: \"El gobierno de Espa\u00f1a lo \u00fanico que hace es colaborar presupuestariamente\"", "subtitle": "Es FALSO. Las competencias est\u00e1n transferidas a las CCAA, pero la acci\u00f3n del Estado no se reduce a entregarles el dinero, tambi\u00e9n las coordina e impulsa.", "author": "www.newtral.es", "date": "18 septiembre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-55361", "url": "https://www.newtral.es/fernandez-vara-sobre-las-politicas-activas-de-empleo-el-gobierno-de-espana-lo-unico-que-hace-es-colaborar-presupuestariamente/20190918/", "vclaim": "A una semana de que cumpla el plazo para evitar unas nuevas elecciones, el presidente de la Junta de Extremadura, Guillermo Fern\u00e1ndez Vara, entr\u00f3 en antena el lunes 16 de septiembre en Onda Cero para evaluar las consecuencias de una repetici\u00f3n electoral. A lo largo de su intervenci\u00f3n, el conductor del programa, Carlos Alsina, ha hecho referencia a las \u2018pol\u00edticas activas de empleo\u2018 que Pablo Iglesias reclam\u00f3 al PSOE el pasado junio. Vara ha afirmado que la \u00fanica funci\u00f3n del Estado sobre ellas es \u00abcolaborar presupuestariamente\u00bb, lo cual no es cierto.\n\n\u201cLas [pol\u00edticas] activas de empleo no est\u00e1n compartidas, son de las comunidades aut\u00f3nomas. Las competencias no las tiene el gobierno de Espa\u00f1a, las tienen las comunidades aut\u00f3nomas. El Gobierno de Espa\u00f1a lo \u00fanico que hace es colaborar presupuestariamente, pero las decisiones sobre qu\u00e9 pol\u00edticas activas de empleo se llevan a cabo las tomamos las comunidades aut\u00f3nomas\u00bb, dijo Vara. Sin embargo, el Estado tiene m\u00e1s funciones adem\u00e1s de entregar el presupuesto que se ejecuta a trav\u00e9s de los PGE. Debe adem\u00e1s coordinarlas, aunque las competencias est\u00e9n transferidas a las comunidades aut\u00f3nomas.\n\nEl papel del Estado: organizar a trav\u00e9s de un plan anual\n\nComo ya contamos en Newtral, el gobierno central tiene la obligaci\u00f3n de coordinar las pol\u00edticas activas de empleo a trav\u00e9s de un Plan Anual de Pol\u00edticas de Empleo, que aprueba el Consejo de Ministros, seg\u00fan el art\u00edculo 11.2 del texto refundido de la Ley de Empleo. Lo confirmamos con el Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social y dos economistas expertos en la materia: Daniel P\u00e9rez del Prado, profesor de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social de la Universidad Carlos III de Madrid y con Pablo Urbanos Canorea, profesor de Derecho del Trabajo, Negociaci\u00f3n Colectiva y Derecho Sindical de la Universidad a Distancia de Madrid.\n\nEl gobierno escucha las peticiones de las comunidades aut\u00f3nomas en la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales. La \u00faltima se celebr\u00f3 en Madrid el 20 de diciembre de 2018 para un periodo de tres a\u00f1os. Despu\u00e9s de esa reuni\u00f3n se establecen unos elementos comunes b\u00e1sicos que han de cumplir todas las regiones. A partir de ah\u00ed, las comunidades aut\u00f3nomas son libres de aplicar las pol\u00edticas activas de empleo, e incluso a\u00f1adirles presupuesto propio.\n\n\u00bfEn qu\u00e9 consisten esos objetivos principales que deben ser comunes en toda Espa\u00f1a? Pueden decidir la periodicidad con la que se van a organizar, los instrumentos que tienen para hacerlo o los sistemas de evaluaci\u00f3n. Adem\u00e1s, deben establecer junto a las autonom\u00edas quienes son los colectivos prioritarios a los que van dirigidas estas pol\u00edticas \u2015los j\u00f3venes, las mujeres, las personas con discapacidad, por ejemplo\u2015. Una vez acordados todos los puntos decidir\u00e1n el presupuesto.\n\nEn concreto, la Subdirecci\u00f3n General de Pol\u00edticas de Empleo detalla cu\u00e1les son las funciones de esta unidad, perteneciente al Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social. Entre ellas se encuentran \u2015adem\u00e1s de elaborar las propuestas y planes de control en materia de promoci\u00f3n de empleo, intermediaci\u00f3n laborar y de formaci\u00f3n de empleo\u2015, otras acciones como programar y justificar las actuaciones cofinanciadas por el Fondo Social Europeo o elaborar y proponer el plan de actividades y el presupuesto anual de la Red EURES-Espa\u00f1a en coordinaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos.\n\nTal y como explica el Gobierno sobre la Agenda 2030, en la que se incluyen las pol\u00edticas activas de empleo, entre las novedades de este a\u00f1o se encuentra, por ejemplo, la reducci\u00f3n de los indicadores de evaluaci\u00f3n y la simplificaci\u00f3n de su c\u00e1lculo, pasando de 50 a 22.\n\nEl papel de las CCAA: responsables de la ejecuci\u00f3n\n\nUna vez todas las regiones comparten unos objetivos, cada una es responsable de ejecutar su presupuestos administrando aspectos como: la gesti\u00f3n de la formaci\u00f3n profesional; el apoyo al empleo, a trav\u00e9s de ayudas, subvenciones y pr\u00e9stamos, o los propios servicios de empleo, como los cursos para desempleados o proveer de asesoramiento a personas sin empleo sobre las ofertas que hay en su lugar de residencia, entre otras acciones.\n\nNewtral se ha puesto en contacto con el departamento de comunicaci\u00f3n de la Junta de Extremadura. Desde el gabinete de Fernandez Vara explican que el l\u00edder socialista hac\u00eda referencia a que son las comunidades aut\u00f3nomas las que deciden las pol\u00edticas activas de empleo, porque tienen las competencias transferidas. Y que el estado colabora presupuestariamente. No obstante, como hemos visto, el gobierno de Espa\u00f1a no s\u00f3lo financia estas partidas.\n\u2022 Daniel P\u00e9rez del Prado, profesor de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social de la Universidad Carlos III de Madrid\n\u2022 Pablo Urbanos Canorea, profesor de Derecho del Trabajo, Negociaci\u00f3n Colectiva y Derecho Sindical de la Universidad a Distancia de Madrid\n\u2022 BOE: Acuerdo del Consejo de Ministros de 8 de marzo de 2019", "lang": "es"}