{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falso que Teich disse que Bolsonaro coloca 'mediocridade\u2019 \u00e0 frente da ci\u00eancia", "subtitle": "Circula nas redes sociais uma imagem com uma frase atribu\u00edda ao ex-ministro da Sa\u00fade Nelson Teich. Ele teria dito n\u00e3o ser poss\u00edvel liderar um minist\u00e9rio em um pa\u00eds onde o presidente \u2013 ou seja, Jair Bolsonaro \u2013 escolhe a pr\u00f3pria mediocridade e ignor\u00e2ncia no lugar da ci\u00eancia.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-05-20T11:42:36-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62554", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/20/verificamos-teich-bolsonaro-mediocridade/", "vclaim": "Circula nas redes sociais uma imagem com uma frase atribu\u00edda ao ex-ministro da Sa\u00fade Nelson Teich. Ele teria dito n\u00e3o ser poss\u00edvel liderar um minist\u00e9rio em um pa\u00eds onde o presidente \u2013 ou seja, Jair Bolsonaro \u2013 escolhe a pr\u00f3pria mediocridade e ignor\u00e2ncia no lugar da ci\u00eancia, al\u00e9m de n\u00e3o se importar com as v\u00edtimas da pandemia de Covid-19. O m\u00e9dico pediu demiss\u00e3o da pasta em 15 de maio, depois de ocupar o cargo por apenas 29 dias. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 como ser Ministro da Sa\u00fade num pa\u00eds onde o Presidente coloca sua mediocridade e ignor\u00e2ncia a frente da ci\u00eancia e n\u00e3o sente pelas v\u00edtimas desta pandemia\u201d\n\n Frase atribu\u00edda ao ex-ministro Nelson Teich que, at\u00e9 \u00e0s 20h do dia 19 de maio de 2020, tinha sido compartilhado por mais de 24 mil pessoas no Facebook\n\nO ex-ministro da Sa\u00fade n\u00e3o disse a frase citada na imagem. N\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar nenhum registro de que Nelson Teich tenha feito essa cr\u00edtica ao presidente Jair Bolsonaro, tanto em pronunciamentos p\u00fablicos como em falas divulgadas pela imprensa ap\u00f3s a sua sa\u00edda. Al\u00e9m disso, a frase n\u00e3o aparece em nenhuma das redes sociais do m\u00e9dico (Facebook, Twitter e Instagram). O pr\u00f3prio Teich desmentiu a informa\u00e7\u00e3o \u00e0 Lupa. \u201cNunca falei isso\u201d, afirmou, por mensagem enviada via WhatsApp.\n\nO m\u00e9dico deixou o cargo na \u00faltima sexta-feira (15), antes de completar um m\u00eas no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Em seu pronunciamento, o ex-ministro agradeceu o presidente Bolsonaro pela oportunidade de liderar a pasta. Ele disse que teria sido ruim para sua carreira n\u00e3o ter tido a chance de atuar no minist\u00e9rio pelo SUS. \u201cEu escrevi uma vez que eu sou uma pessoa formada. Eu nasci gra\u00e7as ao servi\u00e7o p\u00fablico. Sempre estudei em escola p\u00fablica. Minha faculdade foi p\u00fablica, minhas resid\u00eancias foram em hospitais federais. Eu fui criado no sistema p\u00fablico.\u201d, afirmou.\n\nTeich posicionou-se sobre sua sa\u00edda tamb\u00e9m nas redes sociais. No Instagram, escreveu o seguinte: \u201cA vida \u00e9 feita de escolhas e nesse momento escolho sair. Agrade\u00e7o a todos que estiveram ao meu lado nessa trajet\u00f3ria\u201d. O ex-ministro disse ainda que aceitou assumir o cargo pelo Brasil e toda a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o por ambi\u00e7\u00f5es dentro do minist\u00e9rio.\n\nNo \u00faltimo domingo (17), o m\u00e9dico voltou a falar sobre a sua trajet\u00f3ria no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. No Twitter, ele afirmou que secretarias t\u00e9cnicas da pasta n\u00e3o perderam sua autonomia e perfil t\u00e9cnico durante sua curta gest\u00e3o.", "lang": "pt"}