{"title": "[] Como ficou o programa \u2018Mais M\u00e9dicos\u2019 quatro anos ap\u00f3s o lan\u00e7amento?", "subtitle": "Em 2013, governo prometeu a cria\u00e7\u00e3o de novas vagas para gradua\u00e7\u00e3o para m\u00e9dicos e resid\u00eancia m\u00e9dica. A Lupa conferiu esses dados", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-07-08T06:30:02-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20527", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/07/08/como-ficou-o-programa-mais-medicos-quatro-anos-depois-do-lancamento/", "vclaim": ". Em resposta \u00e0s grandes manifesta\u00e7\u00f5es de junho daquele ano, a iniciativa foi pensada com o de levar mais profissionais para regi\u00f5es do Brasil onde h\u00e1 d\u00e9ficit. O programa tamb\u00e9m incluiu entre suas a\u00e7\u00f5es novas vagas de gradua\u00e7\u00e3o e resid\u00eancia m\u00e9dica.\n\nLupa conferiu a evolu\u00e7\u00e3o e o quadro atual do programa \u2018Mais M\u00e9dicos\u2019 a partir de um levantamento obtido atrav\u00e9s da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o.\n\n(LAI), at\u00e9 dezembro de 2016 foram criadas somente 7.732 vagas. Procurado, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou que desde o in\u00edcio do ano ocorreu novo acr\u00e9scimo e o n\u00famero de novas vagas em medicina subiu para 8.133. Mesmo assim, faltam 29% das vagas da prometidas originalmente: 3.314.\n\nproduzido pelo Departamento de Planejamento da Provis\u00e3o de Profissionais de Sa\u00fade mostram que a meta foi batida. O n\u00famero foi, inclusive, superior e alcan\u00e7ou um total de 4.798 at\u00e9 2015.\n\nS\u00f3 que o n\u00famero total de novos residentes a longo prazo era superior. O an\u00fancio foi de:\n\nEssa promessa ficou pelo caminho. O do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade aponta que foram criadas at\u00e9 o fim de 2016 somente 6.219 vagas \u2013 metade do que foi prometido originalmente. Em 2013, o n\u00famero foi de 743. No ano seguinte, 2.951. J\u00e1 em 2014, foram 1.104 e, no ano passado, 1.421. Procurado, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade disse que o n\u00famero aumentou um pouco mais at\u00e9 o fim do ano passado e chegou a 7.652. A pasta, por\u00e9m, n\u00e3o dispunha ainda dos dados de 2017.\n\nNo site do \u2018Mais M\u00e9dicos\u2019, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informa resultados do programa e diz que:\n\n\u201cRelat\u00f3rio elaborado pelo TCU, a partir da avalia\u00e7\u00e3o da chegada dos m\u00e9dicos em 1.837 munic\u00edpios, traduz alguns dos impactos j\u00e1 sentidos pela popula\u00e7\u00e3o: mais 33% nas consultas mensais na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica nesses munic\u00edpios\u201d\n\nO relat\u00f3rio original no Tribunal de Contas de Uni\u00e3o (TCU) informa que a pesquisa produzida comparou somente as consultas realizadas entre dezembro de 2012 e abril de 2013 (per\u00edodo anterior ao projeto) com as que ocorreram entre dezembro de 2013 e abril de 2014 \u2013 cinco meses depois da chegada dos m\u00e9dicos do programa. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o integral sobre todo o per\u00edodo desde 2013 at\u00e9 agora.\n\nO TCU ainda fez outras ressalvas sobre a pesquisa. Explicou, por exemplo, que foi necess\u00e1rio excluir munic\u00edpios cujos dados tinham inconsist\u00eancias. Assim, para o per\u00edodo anterior ao \u2018Mais M\u00e9dicos\u2019, foram analisadas as informa\u00e7\u00f5es de apenas 81,5% dos munic\u00edpios \u2013 4.562 cidades de um total de 5.596 do pa\u00eds. J\u00e1 para os dados obtidos ap\u00f3s a chegada dos novos m\u00e9dicos, foram analisadas as consultas realizadas em somente 1.837 cidades dos 2.116 munic\u00edpios que receberam m\u00e9dicos do programa. Apenas nesse grupo e no per\u00edodo especificado \u00e9 que se verificou um aumento de 33% na m\u00e9dia mensal de consultas desses munic\u00edpios.\n\nProcurado, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade disse que \u201cas metas para cria\u00e7\u00e3o de vagas de gradua\u00e7\u00e3o em medicina e resid\u00eancia m\u00e9dica foram estabelecidas na gest\u00e3o anterior e est\u00e3o sendo reavaliadas\u201d. Sobre o aumento no n\u00famero de consultas informado no site do programa, o minist\u00e9rio disse que ir\u00e1 corrigir as informa\u00e7\u00f5es com o relat\u00f3rio do TCU.", "lang": "pt"}