{"title": "El Sabueso: \u00bfRegalar tabletas es resultado de la reforma educativa como dijo el PRI?", "subtitle": "", "author": "www.animalpolitico.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-5019", "url": "https://www.animalpolitico.com/elsabueso/el-sabueso-regalar-tabletas-electronicas-es-resultado-de-la-reforma-educativa/", "vclaim": "Frase a revisi\u00f3n: En M\u00e9xico, alumnos de quinto y sexto grado de primaria de escuelas p\u00fablicas y sus profesores ya cuentan con laptops y tabletas electr\u00f3nicas. Esto se logr\u00f3 gracias a la reforma educativa.\n\nLugar y fecha: Spot de campa\u00f1a \u201cTrabajando por lo que m\u00e1s quieres\u201d para promocionar el voto en la elecci\u00f3n del 7 de junio de 2015.\n\nLas tabletas y lap tops no est\u00e1n contempladas en la reforma educativa\n\nCon voz triunfal, en un spot electoral del PRI, un locutor asegura que los alumnos de quinto y sexto de primaria, as\u00ed como sus profesores, tienen tabletas y computadoras port\u00e1tiles gracias a la reforma educativa. Nada m\u00e1s falso. Las modificaciones constitucionales a los art\u00edculos 3ro. y 73 y sus leyes secundarias no contemplan en ninguna parte la entrega de electr\u00f3nicos a alumnos y maestros, sino que s\u00f3lo se centran en las condiciones de trabajo de los profesores y su evaluaci\u00f3n.\n\nEl \u00fanico programa que establece este tipo de entregas es el de Inclusi\u00f3n y Alfabetizaci\u00f3n Digital que inici\u00f3 seis meses antes de que la reforma educativa entrar\u00e1 en vigor. Es decir, en marzo de 2013 cuando la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica inici\u00f3 la primera licitaci\u00f3n para adquirir lap tops.\n\nPese a la evidencia que consta en la reforma a los art\u00edculos 3ro. y 73, El Sabueso solicit\u00f3 al PRI la fuente que sostiene dicha afirmaci\u00f3n. El coordinador de Estrategia del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional del partido, Arturo Huicochea, respondi\u00f3 que los datos fueron tomados de un informe de la Presidencia.\n\nEl informe menciona que la entrega de tabletas electr\u00f3nicas forma parte del Programa de Inclusi\u00f3n y Alfabetizaci\u00f3n Digital, programa que, como ya se explic\u00f3, no est\u00e1 vinculado a la reforma educativa. A\u00fan as\u00ed, El Sabueso revis\u00f3 el decreto de la reforma educativa sus leyes secundarias aprobadas por el Congreso y publicadas en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 11 de septiembre de 2013.\n\nEn ninguna parte se hace referencia a incentivos tecnol\u00f3gicos. Tampoco se menciona nada en el portal donde el gobierno federal explic\u00f3 la reforma educativa.\n\nLa revisi\u00f3n tambi\u00e9n incluy\u00f3 las reglas de operaci\u00f3n de del Programa para la Inclusi\u00f3n y la Equidad Educativa para 2015, donde se detallan los programas que forman parte de la reforma y en ninguno se encuentran las tabletas.\n\nPara asegurar los resultados de este \u201colfateo\u201d, El Sabueso se dirigi\u00f3 tambi\u00e9n a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, quien se neg\u00f3 a dar informaci\u00f3n so pretexto de la \u201cveda electoral\u201d, sin importar que otorgarla, no contraviniera a las disposiciones.\n\n\u00bfDe d\u00f3nde viene el Programa de Inclusi\u00f3n y Alfabetizaci\u00f3n Digital?\n\nLos lineamientos del Programa de Inclusi\u00f3n y Alfabetizaci\u00f3n Digital demuestran que \u00e9ste no se deriva de la reforma, sino del Plan Nacional de Desarrollo 2013-2018 \u2013metas del sexenio- en el apartado para \u201cPromover la incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza aprendizaje\u201d.\n\nTambi\u00e9n tiene sustento en el Programa Sectorial de Educaci\u00f3n 2013-2018, con la l\u00ednea de acci\u00f3n: \u201cDotar a todos los alumnos de escuelas p\u00fablicas de una computadora o dispositivo port\u00e1til en quinto grado de primaria\u201d.\n\nEl programa de Inclusi\u00f3n y Alfabetizaci\u00f3n Digital inici\u00f3 en 2013 con una asignaci\u00f3n de mil millones de pesos en el Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n, que, cabe decir, fue aprobado en diciembre de 2012. Un a\u00f1o antes de que se promulgara la reforma.\n\nSeg\u00fan los lineamientos, en el primer a\u00f1o de operaci\u00f3n entregaron 240 mil equipos de c\u00f3mputo port\u00e1tiles para los estudiantes de quinto y sexto grado en Colima, Sonora y Tabasco. Mientras que en 2014, el gobierno federal decidi\u00f3 cambiar las laptops por tabletas electr\u00f3nicas que entregaron en seis estados, por lo que solicit\u00f3 un presupuesto de 2 mil 510 millones de pesos.\n\nEsto quiere decir que mientras el programa de inclusi\u00f3n digital ya estaba en marcha, la reforma educativa a\u00fan segu\u00eda el proceso legislativo.", "lang": "es"}