{"title": "Kt\u00f3ry z kandydat\u00f3w jako pierwszy zaapelowa\u0142 o prze\u0142o\u017cenie wybor\u00f3w prezydenckich?", "subtitle": "Kt\u00f3ry z kandydat\u00f3w jako pierwszy zaapelowa\u0142 o prze\u0142o\u017cenie wybor\u00f3w prezydenckich? Sprawdzamy wypowied\u017a\u00a0Rafa\u0142a Trzaskowskiego.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-56693", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ktory-z-kandydatow-jako-pierwszy-zaapelowal-o-przelozenie-wyborow-prezydenckich/", "vclaim": "Do tej pory, od pocz\u0105tku lockdownu, zmar\u0142o (na COV....", "lang": "pl"}