{"title": "N\u00e3o h\u00e1 provas de que o uso do micro-ondas cause c\u00e2ncer, glaucoma, autismo, ou desnutri\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Conte\u00fados publicados na Internet em diferentes idiomas ao longo dos anos afirmam que usar o forno de micro-ondas pode ser prejudicial para a sa\u00fade, j\u00e1 que esta seria uma das explica\u00e7\u00f5es para o aparecimento de doen\u00e7as como c\u00e2ncer, glaucoma, autismo e desnutri\u00e7\u00e3o. A equipe de checagem da AFP consultou v\u00e1rios especialistas da \u00e1rea de Sa\u00fade, Nutri\u00e7\u00e3o, Qu\u00edmica, F\u00edsica e Biologia", "author": "checamos.afp.com", "date": "2020-03-03T18:46:35+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50398", "url": "https://checamos.afp.com/nao-ha-provas-de-que-o-uso-do-micro-ondas-cause-cancer-glaucoma-autismo-ou-desnutricao", "vclaim": "N\u00e3o h\u00e1 provas de que o uso do micro-ondas cause c\u00e2ncer, glaucoma, autismo, ou desnutri\u00e7\u00e3o\n\nConte\u00fados publicados na Internet em diferentes idiomas ao longo dos anos afirmam que usar o forno de micro-ondas pode ser prejudicial para a sa\u00fade, j\u00e1 que esta seria uma das explica\u00e7\u00f5es para o aparecimento de doen\u00e7as como c\u00e2ncer, glaucoma, autismo e desnutri\u00e7\u00e3o. A equipe de checagem da AFP consultou v\u00e1rios especialistas da \u00e1rea de Sa\u00fade, Nutri\u00e7\u00e3o, Qu\u00edmica, F\u00edsica e Biologia Molecular, que desconsideraram essas alega\u00e7\u00f5es.\n\n\u201cMotivos para voc\u00ea n\u00e3o usar micro-ondas em sua casa!\u201d, \u201cS\u00e3o os micro-ondas seguros?\u201d, \u201cComendo com o inimigo!!! Isso \u00e9 de vida ou morte\u201d, s\u00e3o alguns dos t\u00edtulos que acompanham as publica\u00e7\u00f5es (1, 2, 3, 4) a respeito dos malef\u00edcios deste eletrodom\u00e9stico.\n\nDe acordo com as defini\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e da Administra\u00e7\u00e3o de Alimentos e Medicamentos (FDA) dos Estados Unidos, estes fornos podem aquecer alimentos, ou l\u00edquidos, atrav\u00e9s da emiss\u00e3o de micro-ondas, que s\u00e3o um tipo de radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ionizante.\n\nIsto quer dizer, segundo a defini\u00e7\u00e3o da FDA, que \u201cn\u00e3o h\u00e1 energia suficiente para eliminar el\u00e9trons dos \u00e1tomos\u201d, diferentemente dos raios-X, por exemplo, que s\u00e3o ionizantes e, portanto, \u201cpodem alterar os \u00e1tomos e as mol\u00e9culas, causando danos \u00e0s c\u00e9lulas na mat\u00e9ria org\u00e2nica\u201d.\n\nOs fornos de micro-ondas podem aquecer alimentos e l\u00edquidos atrav\u00e9s deste tipo de radia\u00e7\u00e3o, fazendo com que as mol\u00e9culas de \u00e1gua dos alimentos vibrem, gerando calor. \u201cAs mol\u00e9culas de \u00e1gua vibram quando absorvem a energia das micro-ondas e a fric\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas resulta no aquecimento que cozinha o alimento\u201d, explica este documento da OMS.\n\nA FDA detalha, tamb\u00e9m, que \u00e9 por esta raz\u00e3o que os alimentos com grande quantidade de \u00e1gua, como as verduras frescas, cozinham mais r\u00e1pido: \u201cA energia das micro-ondas \u00e9 convertida em calor \u00e0 medida que \u00e9 absorvida pelos alimentos, e n\u00e3o faz com que os alimentos sejam \u2018radioativos\u2019 ou \u2018contaminados\u2019\u201d.\n\nMuitas publica\u00e7\u00f5es, no entanto, asseguram que as micro-ondas destes fornos podem alterar as propriedades de alguns alimentos, o que derivaria em desnutri\u00e7\u00e3o, obesidade e outras doen\u00e7as.\n\nA equipe de verifica\u00e7\u00e3o da AFP na Am\u00e9rica Latina entrou em contato com nove especialistas para verificar algumas dessas afirma\u00e7\u00f5es:\n\n1. O micro-ondas e o c\u00e2ncer\n\nDo Hospital S\u00edrio-Liban\u00eas, em S\u00e3o Paulo, centro de refer\u00eancia regional para o tratamento do c\u00e2ncer, o oncologista Denis Jardim desconsiderou a possibilidade de uma rela\u00e7\u00e3o direta entre as micro-ondas e o c\u00e2ncer: \u201cN\u00e3o existe nenhum dado comprobat\u00f3rio de associa\u00e7\u00e3o entre exposi\u00e7\u00e3o ao micro-ondas dom\u00e9stico e risco de c\u00e2ncer. Inclusive, as micro-ondas t\u00eam sido utilizadas para tratamento de alguns tumores, ent\u00e3o \u00e9 uma das ferramentas de tratamento focal de doen\u00e7a\u201d.\n\nJardim acrescentou que o c\u00e2ncer \u00e9 uma doen\u00e7a multifatorial, na qual podem influenciar aspectos ambientais como, por exemplo, os raios ultravioleta, o consumo de cigarros, dietas baseadas em gordura animal, entre outros.\n\nA diretora do Departamento de Biologia da Universidade do Chile, Ver\u00f3nica Palma, concordou com Jardim. Sobre o c\u00e2ncer, \u201ch\u00e1 causas gen\u00e9ticas e causas ambientais. Mas da\u00ed a gerar p\u00e2nico e assinalar que o micro-ondas \u00e9 uma fonte importante que gera quase causalidade de c\u00e2ncer, h\u00e1 uma grande dist\u00e2ncia\u201d.\n\nB\u00e1rbara Herrera, doutora em Qu\u00edmica e professora na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Chile, assegurou que o temor de que haja uma rela\u00e7\u00e3o entre os fornos de micro-ondas e o c\u00e2ncer existe desde a d\u00e9cada de 1980. \u201cEst\u00e1 muito desconsiderado\u201d que os fornos de micro-ondas \u201cproduzam\u201d c\u00e2ncer, acrescentou a integrante do Etilmercurio, um meio de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\n\nDo Instituto de Doen\u00e7as Neopl\u00e1sicas do Peru (INEN, em espanhol), a radioncologista Cindy Sandoval explicou \u00e0 AFP que, apesar dos estudos, \u201cainda n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias convincentes que respaldem uma associa\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ionizante e o c\u00e2ncer\u201d. E acrescentou que \u201co \u00fanico efeito biol\u00f3gico comprovado [das ondas n\u00e3o ionizantes] \u00e9 o aquecimento dos tecidos. Contudo, este \u00e9 um tema que continua sendo estudado\u201d.\n\nO Instituto Nacional do C\u00e2ncer dos Estados Unidos indica em seu \u201cDicion\u00e1rio do c\u00e2ncer\u201d que a respeito da radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ionizante \u201cfoi estabelecido que a maior parte dos tipos de radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o leva ao c\u00e2ncer\u201d.\n\n2. O micro-ondas e o glaucoma\n\nUm glaucoma \u00e9 uma les\u00e3o do nervo \u00f3ptico devido ao aumento da press\u00e3o dos l\u00edquidos do olho. Sobre isso, o diretor da C\u00e1tedra de Oftalmologia da Universidade da Rep\u00fablica Oriental do Uruguai, Marcelo Gallarreta, descartou que houvesse uma liga\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00e3o existe evid\u00eancia cient\u00edfica atual que correlacione o risco de ter um glaucoma nem outra doen\u00e7a ocular ao uso do forno de micro-ondas\u201d. Gallarreta tamb\u00e9m acrescentou que se um micro-ondas for mantido em boas condi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o deve significar um dano \u00e0 sa\u00fade ao emitir radia\u00e7\u00f5es.\n\nDa Funda\u00e7\u00e3o Oftalmol\u00f3gica Nacional da Col\u00f4mbia, o m\u00e9dico Emilio M\u00e9ndez tamb\u00e9m descartou as afirma\u00e7\u00f5es relacionadas ao glaucoma: \u201c\u00c9 completamente falso. N\u00e3o existe nenhuma publica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a respeito\u201d.\n\nA FDA, por sua vez, regula o uso dos fornos de micro-ondas desde 1971 e o aprova sob condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas. Em seu site oficial, assegura que a radia\u00e7\u00e3o das micro-ondas podem aquecer o tecido corporal, sobretudo em duas \u00e1reas do corpo onde h\u00e1 pouco fluxo sangu\u00edneo: olhos e test\u00edculos, em conson\u00e2ncia com o que assinala a OMS.\n\nSobre isso, Veronica Palma, da Universidade do Chile, explicou que a FDA aprova o uso dos micro-ondas: \u201cO importante \u00e9 que as normas de fabrica\u00e7\u00e3o impostas pela FDA devem ser seguidas\u201d.\n\n3. O micro-ondas e o autismo\n\nSegundo a OMS, o Transtorno do Espectro Autista (TEA) \u00e9 \u201cum grupo de complexos transtornos do desenvolvimento cerebral [...] Estes transtornos s\u00e3o caracterizados por dificuldades na comunica\u00e7\u00e3o e na intera\u00e7\u00e3o social, e por um repert\u00f3rio de interesses e atividades restrito e repetitivo\u201d.\n\nDe acordo com estat\u00edsticas do Centro para o Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as dos Estados Unidos (CDC), de 2000 a 2014 a preval\u00eancia do autismo aumentou. O \u00faltimo estudo, de 2014, registrou uma propor\u00e7\u00e3o de uma em cada 59 crian\u00e7as de oito anos nos Estados Unidos.\n\nA n\u00edvel mundial, a OMS assegura que uma em cada 160 crian\u00e7as tem TEA e que, \u201csegundo estudos epidemiol\u00f3gicos realizados nos \u00faltimos 50 anos, a preval\u00eancia mundial desses dist\u00farbios parece estar aumentando. H\u00e1 muitas explica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para este aparente aumento, entre elas maior conscientiza\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de diagn\u00f3stico, melhores ferramentas de diagn\u00f3stico e melhor comunica\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nConsuelo Aldunate, psiquiatra infantil do Departamento de Neuroci\u00eancia da Universidade do Chile, disse \u00e0 AFP que n\u00e3o encontrou publica\u00e7\u00f5es que relacionem o uso dos fornos de micro-ondas ao autismo.\n\n\u201cA maior parte das publica\u00e7\u00f5es relaciona com queimaduras causadas por este utens\u00edlio. A \u00fanica refer\u00eancia publicada por eles [Academia Americana de Pediatria] faz alus\u00e3o \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00f5es ionizantes em crian\u00e7as (e as micro-ondas s\u00e3o n\u00e3o ionizantes) relacionando-a com o desenvolvimento do c\u00e2ncer - particularmente da leucemia -, e n\u00e3o com o autismo\u201d.\n\nO autismo, explicou Aldunate, tem mais de uma causa: \u201cPor exemplo, a evid\u00eancia da import\u00e2ncia dos fatores gen\u00e9ticos na etiologia do autismo prov\u00e9m de diversas fontes, incluindo em g\u00eameos e fam\u00edlias (Muhle et al, 2004). Assim, o autismo \u00e9 50 a 200 vezes mais prevalente em irm\u00e3os de casos de autismo do que na popula\u00e7\u00e3o geral\u201d.\n\nA presidente da Sociedade Argentina de Nutri\u00e7\u00e3o, M\u00f3nica Katz, desmentiu esta rela\u00e7\u00e3o. \u201cA partir de 2005, a cada cinco anos, mais ou menos, aparecem artigos ou publica\u00e7\u00f5es que associam o micro-ondas com a obesidade. Isso se baseia em uma correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica. Associa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas de duas vari\u00e1veis, no entanto, n\u00e3o implicam em causalidade necessariamente\u201d, explicou Katz \u00e0 AFP, acrescentando que esta correla\u00e7\u00e3o se baseou no aumento dos \u00edndices de obesidade e na venda dos fornos de micro-ondas na d\u00e9cada de 1980.\n\nA especialista detalhou que os fornos de micro-ondas cumprem com as condi\u00e7\u00f5es para um bom cozimento: \u201cLeva menos tempo, pode ser colocado em baixa temperatura e pode cozinhar sem gordura\u201d.\n\nE acrescentou que em todo tipo de cozimento, \u201cde acordo com o n\u00edvel de calor e tempo ao qual submete o alimento, haver\u00e1 perda de nutriente. A temperatura e o tempo aos quais voc\u00ea o submete s\u00e3o os dois fatores e, volto a repetir: n\u00e3o importa o m\u00e9todo. De fato, como o cozimento no micro-ondas \u00e9 sem \u00e1gua\u201d \u00e9 melhor.\n\n5. O movimento das mol\u00e9culas e as propriedades da comida\n\nGerardo Ruiz, pesquisador sobre din\u00e2mica de fluidos da Universidade Nacional Aut\u00f4noma do M\u00e9xico (UNAM), explicou que o calor sobre os alimentos sempre gera mudan\u00e7as. \u201cAssinala-se que h\u00e1 transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas nos alimentos, mas isso tamb\u00e9m pode ocorrer se algo \u00e9 aquecido em uma estufa, ou com carv\u00e3o. Ali \u00e9 mais evidente porque a temperatura de uma chama \u00e9 superior e o calor altera, por si s\u00f3, a composi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria\u201d, escreveu \u00e0 AFP.\n\nA nutricionista M\u00f3nica Katz tamb\u00e9m disse que \u201cn\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que exista problema em desnaturalizar algumas coisas, como as prote\u00ednas, por exemplo\u201d. Essa desnaturaliza\u00e7\u00e3o, explica, acontece desde o momento do cozimento, depois durante \u201co processamento na boca, o processo metab\u00f3lico-digestivo, etc\u201d. H\u00e1 uma degrada\u00e7\u00e3o da \u201cprote\u00edna [...] Tenho que degradar para obter o que necessito, que s\u00e3o os amino\u00e1cidos\u201d.\n\nSobre o que acontece com as mol\u00e9culas de um alimento dentro de um forno de micro-ondas, a qu\u00edmica B\u00e1rbara Herrera explicou: \u201cO que as micro-ondas fazem \u00e9, com a sua energia (que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o alta), estimular as liga\u00e7\u00f5es das mol\u00e9culas de \u00e1gua e vibrar. As liga\u00e7\u00f5es, a uni\u00e3o entre oxig\u00eanio e nitrog\u00eanio, por exemplo, sempre est\u00e3o se movendo como uma mola. Isso faz com que vibrem mais e liberem energia em forma de calor, fazendo com que um alimento seja aquecido\u201d.\n\nContudo, a qu\u00edmica nega que este processo gere preju\u00edzos sobre os alimentos: \u201cEm outras prepara\u00e7\u00f5es, muitos dos nutrientes passam para a \u00e1gua que \u00e9 jogada fora, mas como no micro-ondas n\u00e3o se usa \u00e1gua agregada, \u00e9 feito um cozimento no qual os nutrientes ficam depois da perda produzida pelo calor e pelo tempo ao qual o alimento \u00e9 submetido. Nada \u00e9 desperdi\u00e7ado\u201d.\n\n6. O forno continua emitindo micro-ondas quando est\u00e1 desligado\n\nDe acordo com a FDA, as micro-ondas dentro de um forno s\u00e3o geradas a partir de um tubo de el\u00e9trons chamado magnetron: \u201cAs micro-ondas s\u00e3o refletidas no interior met\u00e1lico do forno, onde s\u00e3o absorvidas pela comida\u201d.\n\nO m\u00e9dico Gerardo Ruiz, da UNAM, disse que a radia\u00e7\u00e3o de micro-ondas s\u00f3 \u00e9 produzida quando a eletricidade \u00e9 enviada para este dispositivo chamado magnetron, que converte a energia el\u00e9trica recebida em micro-ondas. \u201cDesligado, n\u00e3o gera nenhuma emiss\u00e3o, n\u00e3o passa como as fontes radioativas, que est\u00e3o sempre emitindo\u201d, explicou.\n\nB\u00e1rbara Herrera tamb\u00e9m indicou que o magnetron \u201c\u00e9 um \u00edm\u00e3 que, gra\u00e7as \u00e0 corrente el\u00e9trica, emite as micro-ondas. N\u00e3o pode funcionar se n\u00e3o houver corrente e se a porta do forno n\u00e3o estiver fechada\u201d.\n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, por sua vez, esclarece que \u201cnenhuma energia de micro-ondas permanece na cavidade, ou no alimento, depois que o forno de micro-ondas \u00e9 desligado\u201d.\n\nA FDA indica que recebeu relatos de queimaduras graves na pele, al\u00e9m de ferimentos nas m\u00e3os e no rosto devido ao borbulhar da \u00e1gua fervendo ap\u00f3s ser aquecida em um forno de micro-ondas. Por isso, sugere-se que os usu\u00e1rios sigam as precau\u00e7\u00f5es listadas em cada forno e \u201ccertifique-se de n\u00e3o exceder o tempo de aquecimento recomendado\u201d.\n\nAl\u00e9m disso, neste documento, a FDA diz que a maioria das les\u00f5es n\u00e3o \u00e9 relacionada \u00e0 radia\u00e7\u00e3o: \u201cHouve um n\u00famero muito reduzido de casos nos quais foram produzidas les\u00f5es por radia\u00e7\u00e3o devido a circunst\u00e2ncias incomuns, ou uma manuten\u00e7\u00e3o inadequada. Em geral, estas les\u00f5es por radia\u00e7\u00e3o ocorrem como consequ\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o a quantidades elevadas de radia\u00e7\u00e3o de micro-ondas que escapa atrav\u00e9s de espa\u00e7os na veda\u00e7\u00e3o dos fornos de micro-ondas\u201d.\n\nA OMS tamb\u00e9m indica que este dano que pode gerar na pele \u201caconteceria somente como consequ\u00eancia de longas exposi\u00e7\u00f5es a n\u00edveis de pot\u00eancia muito alta, acima daqueles medidos ao redor dos fornos de micro-ondas\u201d.\n\nEm portugu\u00eas, algumas publica\u00e7\u00f5es sugerem que este utens\u00edlio \u201cnunca foi cautelosamente estudado antes de ser adotado pela popula\u00e7\u00e3o\u201d. Inventado nos anos 1940 e usado nos lares a partir dos anos 1960, o forno de micro-ondas tem sido amplamente pesquisado desde ent\u00e3o. Nesse sentido, informa\u00e7\u00f5es da FDA e da OMS mostram que quando usado de acordo com as instru\u00e7\u00f5es do fabricante, fornos de micro-ondas s\u00e3o seguros.\n\nEm resumo, estudos e especialistas de diferentes \u00e1reas da sa\u00fade e ci\u00eancias descartam que o uso de fornos de micro-ondas gere c\u00e2ncer, autismo e problemas nutricionais. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 certo que os alimentos percam a sua propriedade ao serem aquecidos, ou cozinhados, dentro destes eletrodom\u00e9sticos.\n\nEsta verifica\u00e7\u00e3o foi realizada com a colabora\u00e7\u00e3o de jornalistas da AFP em Argentina, Uruguai, Col\u00f4mbia, Brasil, Miami e M\u00e9xico", "lang": "pt"}