{"title": "FACT-CHECK: Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida: \u00abHemos dedicado m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros para rehabilitar el parque Plata y Casta\u00f1ar\u00bb", "subtitle": "La afirmaci\u00f3n es FALSA. Las obras se licitaron y ejecutaron en 2018, durante el anterior gobierno de la ciudad con una asignaci\u00f3n final de 813.412 euros", "author": "www.newtral.es", "date": "06 marzo 2020", "vclaim_id": "vclaim-id-38866", "url": "https://www.newtral.es/jose-luis-martinez-almeida-hemos-dedicado-mas-de-un-millon-de-euros-para-rehabilitar-el-parque-plata-y-castanar/20200306/", "vclaim": "La rehabilitaci\u00f3n finalizada del parque Plata y Casta\u00f1ar, en Villaverde, est\u00e1 lista y el alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, aprovech\u00f3 su visita para se\u00f1alar: \u00abHemos dedicado m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros para rehabilitar el parque Plata y Casta\u00f1ar en Villaverde. Durante 4 a\u00f1os el sur de Madrid ha sido duramente castigado por un equipo de Gobierno que no ejecutaba las inversiones\u00bb, como public\u00f3 tambi\u00e9n en su cuenta de Twitter.\n\nPero ni el \u00abhemos\u00bb, ni el \u00abm\u00e1s de un mill\u00f3n de euros\u00bb ni siquiera \u00abun equipo de Gobierno que no ejecutaba las inversiones\u00bb son ciertos. El alcalde inaugur\u00f3 el fin de unas obras que se licitaron y contrataron en 2018, por el anterior ejecutivo de la ciudad. El presupuesto de este a\u00f1o contempla una dotaci\u00f3n para este proyecto de 49.000 euros del Fondo de Reequilibrio Territorial.\n\nEl valor final de la adjudicaci\u00f3n fue de 813.412 euros, por debajo de los 1.168.863 euros presupuestados en un inicio, como figura en el Plataforma de Contrataciones del Estado.\n\nEl \u00c1rea de Gobierno de Medio Ambiente y Movilidad del Ayuntamiento de Madrid licit\u00f3 un contrato para realizar \u00abObras de rehabilitaci\u00f3n Parque Plata y Casta\u00f1ar en el distrito de Villaverde\u00bb, que inclu\u00eda trabajos de paisajismo en parques y zonas verdes, y trabajos de pavimentaci\u00f3n de caminos peatonales.\n\nEl contrato fue adjudicado a la empresa Ingenier\u00eda De Los Recursos Naturales, S.A. \u2013 Pacsa Servicios Urbanos y del Medio Natural, S.L. el 29 de noviembre de 2018.\n\nLas obras incluyeron la colocaci\u00f3n de se\u00f1ales, juegos inclusivos, un pavimento m\u00e1s acondicionado y fuentes para beber, entre otros a lo largo de las 22,5 hect\u00e1reas del parque.\n\nLa Empresa Municipal de la Vivienda y Suelo de Madrid estuvo a cargo de la reforma integral del auditorio, \u00abque hac\u00eda treinta a\u00f1os era muy utilizado para actividades socioculturales por parte de los vecinos, pero que debido a la falta de mantenimiento termin\u00f3 en una situaci\u00f3n de total abandono\u00bb, relata la propia EMVS.\n\nJos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida asume el gobierno municipal en junio de 2019. Por tanto, su equipo nada tuvo que ver con esta obra.\n\nLa asociaci\u00f3n vecinal La Incolora tambi\u00e9n cuestion\u00f3 las declaraciones del alcalde en una respuesta a su mensaje en Twitter: \u00abNo sabemos a quien se pretende enga\u00f1ar con estas afirmaciones, pero cualquier persona de Villaverde Alto sabe c\u00f3mo ha sido el proceso. Es \u2018normal\u2019 que se inauguren las obras que se acaban, pero decir eso es faltar a la verdad\u00bb.\n\nEl diagn\u00f3stico y la fase de redacci\u00f3n del proyecto de rehabilitaci\u00f3n del parque ya estaban en curso en 2017, dos a\u00f1os antes de que Almeida asumiera su cargo en el Ayuntamiento.\n\nNewtral.es consult\u00f3 al equipo de prensa del alcalde cu\u00e1l es la fuente para asegurar que este ejecutivo ha destinado \u00abm\u00e1s de un mill\u00f3n de euros\u00bb para rehabilitar el parque Plata y Casta\u00f1ar en Villaverde, pero no obtuvo respuesta.\n\nDespu\u00e9s de revisar la licitaci\u00f3n y el contrato publicado por el portal de Contrataciones del Estado, en el que figura que las fechas para ambos procesos tuvieron lugar en 2018, consideramos que la afirmaci\u00f3n de Almeida, en la que, criticando al anterior equipo de gobierno, asegura que \u00abhemos dedicado m\u00e1s de un mill\u00f3n de euros para rehabilitar el parque Plata y Casta\u00f1ar\u00bb, es FALSA.\n\u2022 Plataforma de Contrataci\u00f3n del Estado\n\u2022 Plano de las Obras del Parque Plata y Casta\u00f1ar\n\u2022 Estudio de usos y recuperaci\u00f3n zonal del parque Plata y Casta\u00f1ar", "lang": "es"}