{"title": "Ju\u00edza Carolina Lebbos n\u00e3o publicou \u2018Lula preso hoje, preso amanh\u00e3, preso sempre\u2019 no Facebook | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-12216", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/juiza-carolina-lebbos-nao-publicou-lula-preso-hoje-preso-amanha-preso-sempre-no-facebook/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que a ju\u00edza da Vara de Execu\u00e7\u00f5es Penais de Curitiba, Carolina Lebbos, publicou no Facebook a mensagem \u201cLula preso hoje, preso amanh\u00e3, preso sempre!!!\u201d. O print que circula em posts nas rede sociais \u00e9 uma montagem. A Justi\u00e7a Federal desmentiu o conte\u00fado da pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o e disse que a magistrada respons\u00e1vel pelos processos do ex-presidente na Lava Jato n\u00e3o tem contas em redes sociais.\n\nA montagem come\u00e7ou a viralizar nesta quarta-feira (30) para acusar a ju\u00edza de decidir de acordo com suas pr\u00f3prias cren\u00e7as. Nesta semana, ela seguiu recomenda\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal ao negar pedido do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) para comparecer ao vel\u00f3rio de seu irm\u00e3o Genival In\u00e1cio da Silva, o Vav\u00e1.\n\nPublica\u00e7\u00f5es que trazem essa pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o foram marcadas por Aos Fatos com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o do Facebook (entenda como funciona).\n\n\u201cRepitam comigo: Lula preso hoje, preso amanh\u00e3, preso sempre!!!\u201d. Segundo um post que vem viralizando desde ontem, esta seria uma mensagem publicada pela ju\u00edza da Vara de Execu\u00e7\u00f5es Penais de Curitiba, Carolina Lebbos, em seu perfil no Facebook.\n\nA postagem, no entanto, nunca foi feita pela ju\u00edza, que sequer tem uma p\u00e1gina no Facebook. A \u00fanica p\u00e1gina na rede social com o nome \u201cCarolina Lebbos\u201d atualmente \u00e9 a Ju\u00edza Carolina Lebbos, que n\u00e3o faz nenhuma postagem desde dezembro de 2018 e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 oficial.\n\nAos Fatos entrou em contato com a assessoria de imprensa da Justi\u00e7a Federal do Paran\u00e1 que, por mensagem, negou a veracidade tanto do perfil quanto da postagem e disse que j\u00e1 denunciou a publica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a assessoria informa que Lebbos n\u00e3o participa de nenhuma rede social.\n\nNesta semana, a ju\u00edza Carolina Lebbos voltou a ser alvo de cr\u00edticas ap\u00f3s rejeitar o pedido do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva para que ele pudesse comparecer ao vel\u00f3rio de seu irm\u00e3o Genival In\u00e1cio da Silva, conhecido como Vav\u00e1. Ela seguiu o of\u00edcio da Pol\u00edcia Federal, alegando \u201cimpossibilidade log\u00edstica de proceder-se ao deslocamento\u201d e \u201cpreserva\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica e da integridade f\u00edsica do pr\u00f3prio preso\".\n\nA decis\u00e3o foi mantida pelo desembargador do TRF-4 (Tribunal Regional da 4\u00aa Regi\u00e3o). No entanto, o presidente do STF (Supremo Tribunal Federal), Dias Toffoli, autorizou a sa\u00edda do ex-presidente minutos antes do enterro. Por causa do hor\u00e1rio, Lula preferiu n\u00e3o deixar a pris\u00e3o. Segundo um dos seus advogados, Manoel Caetano Ferreira, \"a decis\u00e3o foi proferida quando o corpo j\u00e1 estava baixando a sepultura, o enterro j\u00e1 estava acontecendo. Ent\u00e3o, nesse sentido, a decis\u00e3o n\u00e3o tem mesmo como ser cumprida\".", "lang": "pt"}