{"title": "Ni la Comisi\u00f3n ni el Parlamento Europeo han exigido estas cosas a Espa\u00f1a: fakes made in Bruselas", "subtitle": "Desinformaciones fabricadas en Espa\u00f1a pero con origen en pol\u00edticas o decisiones desde Bruselas que en realidad nunca existieron", "author": "www.newtral.es", "date": "2019-12-29T02:43:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40713", "url": "https://www.newtral.es/ni-la-comision-ni-el-parlamento-europeo-han-exigido-estas-cosas-a-espana-fakes-made-in-bruselas/20191229/", "vclaim": "A lo largo del a\u00f1o, han sido varios los fakes por lso que nos hab\u00e9is preguntado a trav\u00e9s de nuestro sistema de verificaci\u00f3n de WhatsApp (+34 ) El \u2018proc\u00e9s\u2019 o la memoria hist\u00f3rica han sido algunos de los temas con los que se ha intentado desinformar. A continuaci\u00f3n hacemos un repaso por algunos de los que m\u00e1s nos hab\u00e9is preguntado.\n\nNi Angela Merkel ni la Comisi\u00f3n Europea han \u00abcaneado a Espa\u00f1a por las detenciones de los CDR\u00bb\n\nUn art\u00edculo, publicado el pasado 26 de septiembre y compartido por Facebook y por Whatsapp, asegura que tanto la Comisi\u00f3n Europea como la canciller alemana Angela Merkel han recriminado a Espa\u00f1a las \u00abdetenciones arbitrarias de la guardia civil a los CDR\u00bb el pasado 23 de septiembre.\n\nEl contenido del art\u00edculo es falso. Tanto la Comisi\u00f3n Europea como un portavoz del Gobierno alem\u00e1n y fuentes del ministerio de Justicia lo han desmentido a Newtral.es.\n\nBruselas no ha pedido al Gobierno de Espa\u00f1a que reduzca sus cargos p\u00fablicos en 400.000 personas\n\nUna cadena de WhatsApp recoge una supuesta orden por parte de Bruselas que solicita que Espa\u00f1a reduzca 400.000 cargos p\u00fablicos. Es falso.\n\nNos pusimos en contacto con el Parlamento Europeo, que nos han respondido que esta instituci\u00f3n \u201cno se ha pronunciado respecto a la situaci\u00f3n mencionada\u201d. Lo mismo con la Comisi\u00f3n Europea, que responden lo siguiente: \u201cNo estamos familiarizados con esta informaci\u00f3n, que parece ser de una fiabilidad cuestionable. No tenemos conocimiento de ninguna petici\u00f3n de la Comisi\u00f3n a Espa\u00f1a para que Espa\u00f1a reduzca el n\u00famero de funcionarios ni tampoco de ninguna petici\u00f3n para que se reduzca el personal en un n\u00famero espec\u00edfico\u201d.\n\nEs falso que los funcionarios de la UE vayan a subirse la pensi\u00f3n y a jubilarse a los 50\n\nCircula por redes sociales un bulo que lleva comparti\u00e9ndose, al menos, desde 2010 y en varios idiomas acerca de la jubilaci\u00f3n del personal p\u00fablico que trabaja en la Uni\u00f3n Europea. El propio Parlamento ha desmentido su contenido en varias ocasiones, especificando que, adem\u00e1s, la edad de jubilaci\u00f3n ha aumentado a los 66 a\u00f1os para el personal contratado a partir de 2014, seg\u00fan establece el art\u00edculo 52 del Estatuto de los funcionarios.\n\n\n\nEl sueldo base m\u00e1s bajo corresponde a un asistente o secretario reci\u00e9n contratado, y suponen 2.345,84\u20ac mensuales. La remuneraci\u00f3n m\u00e1s alta es de 18.517,81\u20ac al mes, pero est\u00e1 destinada \u00fanicamente a un n\u00famero limitado de administradores de alto nivel con categor\u00eda de director general y con el escal\u00f3n de antig\u00fcedad m\u00e1s alto.\n\nEstos salarios est\u00e1n exentos de pagar el impuesto nacional sobre la renta, pero deben pagar un impuesto comunitario que var\u00eda entre el 8 y el 45% del sueldo base. Por otro lado, los funcionarios reciben prestaciones familiares por hijo a cargo o escolaridad; as\u00ed como una indemnizaci\u00f3n mensual que supone el 16% de su sueldo base si han tenido que desplazarse de su pa\u00eds de origen para trabajar en la UE.\n\nEl Parlamento Europeo no va a obligar a Espa\u00f1a a quitar calles dedicadas a Carrillo o la Pasionaria\n\nUn mensaje asegura que el Parlamento Europeo ha condenado el \u00abcomunismo y el estalinismo\u00bb y que obliga a Espa\u00f1a a retirar los nombres a monumentos, calles, plazas o parques dedicadas a personajes hist\u00f3ricos como Santiago Carrillo o La Pasionaria y a informar en los colegios de \u00ablos cr\u00edmenes del comunismo\u00bb. El mensaje viral, que tambi\u00e9n se est\u00e1 difundiendo en Facebook, a\u00f1ade adem\u00e1s que es una \u00abnorma europea de obligado cumplimiento\u00bb. Sin embargo no es as\u00ed.\n\nEn primer lugar, la \u00abnorma\u00bb de la que habla el mensaje viral no es tal, sino una resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo (que puedes consultar aqu\u00ed) que se aprob\u00f3 el pasado 19 de septiembre sobre la importancia de la memoria hist\u00f3rica europea para el futuro de Europa. Desde el departamento de prensa del Parlamento Europeo explican que esto es \u00abuna declaraci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb y, por tanto, no es vinculante ni puede obligar a ning\u00fan estado miembro de la Uni\u00f3n Europea a cumplirla.\n\nEl documento condena \u00abtoda manifestaci\u00f3n y propagaci\u00f3n de ideolog\u00edas totalitarias, como el nazismo y el estalinismo, en la Uni\u00f3n\u00bb y \u00ablos actos de agresi\u00f3n, los cr\u00edmenes contra la humanidad y las violaciones masivas de los derechos humanos perpetrados por los reg\u00edmenes comunista, nazi y otros reg\u00edmenes totalitarios\u00bb.", "lang": "es"}