{"title": "Este v\u00eddeo de una agresi\u00f3n no ha sido grabado en Zaragoza, sino en Marruecos", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "12 agosto 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-26346", "url": "https://www.newtral.es/este-video-de-una-agresion-no-ha-sido-grabado-en-zaragoza-sino-en-marruecos/20190812/", "vclaim": "La Polic\u00eda Nacional informa a Newtral de que las im\u00e1genes no son de la capital aragonesa sino del pa\u00eds magreb\u00ed. Es FALSO\n\nUn hombre mira el m\u00f3vil en una acera cuando dos otros se acercan a \u00e9l y lo asfixian, con una t\u00e9cnica que se conoce como Matale\u00f3n. El v\u00eddeo, compartido al menos 700 veces en Facebook pero que tambi\u00e9n ha circulado por Twitter, est\u00e1 acompa\u00f1ado de un texto que dice que ha ocurrido en Zaragoza. Seg\u00fan la publicaci\u00f3n, las personas son menores extranjeros no acompa\u00f1ados. Ambas afirmaciones son falsas ya que las im\u00e1genes fueron grabadas en Marruecos.\n\nA trav\u00e9s de una b\u00fasqueda inversa de los fotogramas del v\u00eddeo, encontramos que los hechos ocurrieron en la ciudad de Casablanca el pasado 26 de julio, fecha integrada en el v\u00eddeo. Distintos medios marroqu\u00edes publicaron las im\u00e1genes, como este o este, que cita a un grupo delictivo de nombre \u201cAl Qorta\u201d.\n\nLa Direcci\u00f3n General de Seguridad Nacional del pa\u00eds magreb\u00ed public\u00f3 en su p\u00e1gina no oficial de Facebook el 29 de julio las im\u00e1genes del v\u00eddeo e inform\u00f3 de que uno de los dos hombres hab\u00eda sido arrestado un d\u00eda antes. Los hechos ocurrieron \u201ccerca de uno de los mercados populares de Casablanca\u201d y la agresi\u00f3n se llev\u00f3 a cabo para robar el tel\u00e9fono m\u00f3vil de la v\u00edctima.\n\nLa Jefatura Superior de la Polic\u00eda Nacional en Zaragoza ha confirmado a Newtral que el v\u00eddeo no ha sido grabado en la ciudad aragonesa. Las publicaciones empezaron a circular tras varias denuncias por robos con violencia o intimidaci\u00f3n entre el 2 y el 4 de agosto en Zaragoza.\n\nLa fecha del v\u00eddeo adem\u00e1s tampoco corresponde con las fechas de los robos. En una nota de prensa, el cuerpo de seguridad ha informado que hasta la fecha, \u00abse han detenido 4 personas por robos con violencia usando el procedimiento del Matale\u00f3n\u00ab.\n\u2022 Jefatura Superior de la Polic\u00eda Nacional de Zaragoza", "lang": "es"}