{"title": "Fact Check. Fotografia que mostra ministra da Cultura a fazer gesto obsceno \u00e9 verdadeira?", "subtitle": "Imagem de Gra\u00e7a Fonseca foi manipulada. Um dos dedos da ministra da Cultura foi apagado para sugerir que a governante estava a fazer um gesto obsceno....", "author": "observador.pt", "date": "12 Ago 2020, 17:13", "vclaim_id": "vclaim-id-73874", "url": "https://observador.pt/factchecks/fact-check-fotografia-que-mostra-ministra-da-cultura-a-fazer-gesto-obsceno-e-verdadeira/", "vclaim": "A imagem \u00e9 de Gra\u00e7a Fonseca, ministra da Cultura. Segura o rosto com a m\u00e3o direita, enquanto o seu dedo m\u00e9dio aparece esticado. A imagem do gesto obsceno tornou-se viral nas redes sociais, mas n\u00e3o \u00e9 real. A imagem da titular da pasta da Cultura foi manipulada: um dos seus dedos foi apagado para criar a ilus\u00e3o de que a governante estava a fazer um gesto obsceno.\n\nNa publica\u00e7\u00e3o do Instagram, que j\u00e1 teve centenas de partilhas, n\u00e3o se faz qualquer men\u00e7\u00e3o ao local ou \u00e0 data em que a imagem teria sido captada.\n\nA fotografia original \u2014 como \u00e9 f\u00e1cil de verificar fazendo uma pesquisa reversa de imagens \u2014 \u00e9 da autoria de Cristina Bernardo, fotojornalista do Jornal Econ\u00f3mico. Foi naquele jornal, ali\u00e1s, que a imagem da ministra da Cultura foi originalmente publicada em 2019, tendo, depois disso, sido utilizada v\u00e1rias vezes para ilustrar not\u00edcias onde a protagonista \u00e9 Gra\u00e7a Fonseca.\n\nAntes da manipula\u00e7\u00e3o, a ministra surge com o rosto apoiado sobre a m\u00e3o direita, sendo vis\u00edveis o polegar, o dedo indicador e o dedo m\u00e9dio. O anelar e o mindinho est\u00e3o dobrados, n\u00e3o sendo vis\u00edveis na fotografia.\n\nA imagem \u00e9 falsa. A fotografia da ministra da Cultura foi manipulada. Um dos dedos de Gra\u00e7a Fonseca foi apagado para sugerir que estava a fazer um gesto obsceno.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}