{"title": "Ile dzieci w Polsce ma katar z powodu smogu?", "subtitle": "Ile dzieci w Polsce ma katar z powodu smogu? Zapoznaj si\u0119 z nasz\u0105 najnowsz\u0105 analiz\u0105, w kt\u00f3rej sprawdzamy wypowied\u017a Roberta Biedronia.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-41796", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/ile-dzieci-w-polsce-ma-katar-z-powodu-smogu/", "vclaim": "No ja przypominam, \u017ce jest co\u015b takiego jak ksi\u0105\u017cec....", "lang": "pl"}