{"title": "\"Os piores canalhas est\u00e3o na pol\u00edtica.\" Moita Flores fez esta afirma\u00e7\u00e3o?", "subtitle": "Um blogue an\u00f3nimo lido por milhares de pessoas reproduz declara\u00e7\u00f5es incendi\u00e1rias do ex-presidente da C\u00e2mara Municipal de Santar\u00e9m. Contactado pelo Pol\u00edgrafo, Moita Flores confirma - e refor\u00e7a - tudo.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2018-12-10T15:12:02Z", "vclaim_id": "vclaim-id-18320", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/os-piores-canalhas-estao-na-politica-moita-flores-fez-esta-afirmacao", "vclaim": "\"Os piores canalhas que conheci est\u00e3o ali [nos partidos pol\u00edticos]. E n\u00e3o \u00e9 deste ou daquele partido, \u00e9 de todos. E isso \u00e9 que \u00e9 mais arrepiante. Alguns s\u00e3o verdadeiros escroques. Tamb\u00e9m h\u00e1 gente boa, mas os piores est\u00e3o dentro dos partidos. Fazem as coisas mais horr\u00edveis \u00e0s pessoas para salvarem os seus pequenos poderes, e isso repugna-me.\" As afirma\u00e7\u00f5es, lidas por milhares de pessoas, s\u00e3o apresentadas no blogue an\u00f3nimo lusopt como tendo sido proferidas por Francisco Moita Flores, conhecido ficcionista e ex-presidente da C\u00e2mara Municipal de Santar\u00e9m. No texto, acompanhado de um meme, n\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia \u00e0 fonte de informa\u00e7\u00e3o, o que provocou desconfian\u00e7a a dois leitores do Pol\u00edgrafo, que solicitaram, atrav\u00e9s da nossa linha no Telegram (968213936) a realiza\u00e7\u00e3o de um fact-check ao tema.\n\nAo Pol\u00edgrafo, Moita Flores afirma que nunca deu qualquer entrevista ao blogue em causa (que n\u00e3o foi poss\u00edvel contactar, dado que os seus contactos n\u00e3o s\u00e3o disponibilizados online). Mas recorda-se de ter proferido aquelas afirma\u00e7\u00f5es numa entrevista \u00e0 revista TV Guia depois das elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas de 2013, nas quais foi candidato do PSD \u00e0 C\u00e2mara de Oeiras, tendo perdido para Paulo Vistas.\n\n\u201cAs declara\u00e7\u00f5es foram dadas num contexto de pol\u00edcia local, n\u00e3o nacional\u201d, sublinha o tamb\u00e9m comentador televisivo, que acrescenta que mant\u00e9m a opini\u00e3o. \u201cTenho uma repugn\u00e2ncia pela pol\u00edtica local e pela l\u00f3gica das influ\u00eancias ao n\u00edvel do v\u00f3mito\u201d, afirma, lan\u00e7ando tamb\u00e9m farpas \u00e0s estruturas nacionais: \u201cA n\u00edvel nacional n\u00e3o h\u00e1 partido que n\u00e3o tenha duas correntes (...), dizem que t\u00eam um \u2018projeto\u2019, mas depois as perguntas que fazem uns aos outros s\u00e3o sobre quantos votos t\u00eam para a concelhia ou para a distrital.\u201d", "lang": "pt"}