{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de Eduardo Paes ao RJ1", "subtitle": "Candidato do DEM ao governo do estado do Rio de Janeiro foi o quarto na s\u00e9rie de entrevistas do RJ1 ao longo desta semana. S\u00e3o cinco os candidatos entrevistados.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-13T22:49:26.637Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82865", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/13/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-eduardo-paes-ao-rj1.ghtml", "vclaim": "A declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FAKE. Veja o porqu\u00ea: O ex-prefeito Eduardo Paes \u00e9 citado em tr\u00eas procedimentos judiciais abertos ap\u00f3s a dela\u00e7\u00f5es dos executivos da Odebrecht. H\u00e1 um especificamente sobre fatos que envolvem a suposta arrecada\u00e7\u00e3o em caixa 2 na campanha de 2008, a peti\u00e7\u00e3o 6714. A empreiteira teria repassado R$ 650 mil reais com o objetivo de vencer contratos futuros com a prefeitura do Rio.\n\nEsse caso foi encaminhado pelo Supremo Tribunal Federal, onde a dela\u00e7\u00e3o foi homologada, para a esfera da Justi\u00e7a Federal do Rio. No dia 8 de agosto de 2018, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) n\u00e3o pediu o arquivamento do caso, mas, sim, encaminhou o procedimento para a Promotoria Eleitoral, do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Rio, para apura\u00e7\u00e3o do crime de caixa 2.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Em consulta p\u00fablica nos sites do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio, Justi\u00e7a Federal do Rio, Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o, Superior Tribunal de Justi\u00e7a e Superior Tribunal Federal n\u00e3o foi localizado qualquer processo criminal em tramita\u00e7\u00e3o no qual Eduardo Paes figura como r\u00e9u. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi localizada nenhuma condena\u00e7\u00e3o em processo criminal.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: A primeira fase da opera\u00e7\u00e3o \u201cRio, 40 Graus\u201d, da Lava Jato do Rio, investigou o pagamento de propina nas obras da segunda etapa do BRT Transcarioca e de recupera\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia de Jacarepagu\u00e1. O ex-secret\u00e1rio de obras do Rio, Alexandre Pinto, subordinado ao ent\u00e3o prefeito Eduardo Paes, foi preso \u2013 ele seria preso ainda uma segunda vez, posteriormente.\n\nEntre as provas usadas pelos procuradores, estavam os depoimentos fruto do acordo de leni\u00eancia da Carioca Engenharia. Em dois deles, os investigadores perguntaram objetivamente aos executivos da empreiteira se havia not\u00edcia de pagamento de vantagens indevidas tamb\u00e9m ao ex-prefeito do Rio Eduardo Paes. Marcos de Bonfim, ex-funcion\u00e1rio da Carioca, afirmou que n\u00e3o \u201chouve\u201d solicita\u00e7\u00e3o de pagamento pelo ex-prefeito. J\u00e1 Luciana Salles Parente disse desconhecer exig\u00eancias de pagamento ao ent\u00e3o chefe do Executivo municipal do Rio.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: No dia 13 de julho de 2016, a Justi\u00e7a do Rio aceitou a den\u00fancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Rio contra 14 acusados pela queda da ciclovia Tim Maia, na Zona Sul do Rio. O prefeito Eduardo Paes n\u00e3o est\u00e1 entre eles. Os r\u00e9us do processo s\u00e3o F\u00e1bio Lessa Rigueira, Juliano de Lima, Geraldo Baptista Filho, Marcus Bergman, \u00c9lcio Rom\u00e3o Ribeiro, Ernesto Ferreira Mejido e Fabio Soares de Lima, da Empresa GeoRio; e Ioannis Saliveros Neto, Marcelo Jos\u00e9 Ferreira de Carvalho, Jorge Alberto Schneider, Fabr\u00edcio Rocha Souza, Neu Ara\u00fajo Lima, Luiz Edmundo Andrade Pereira e Claudio Gomes de Castilho Ribeiro, do Cons\u00f3rcio Contemat/Concrejato. Eles foram acusados por duplo homic\u00eddio culposo (sem inten\u00e7\u00e3o de matar), pela morte de duas pessoas na queda de um trecho da ciclovia, no dia 21 de abril de 2016. Existe ainda um outro processo que apura a queda do trecho, mas os arrolados s\u00e3o o Munic\u00edpio do Rio de Janeiro e as construtoras envolvidas.\n\nEduardo Paes \u00e9 r\u00e9u no entanto de duas a\u00e7\u00f5es populares sobre o caso. Uma delas foi proposta pelo advogado Dennis Cincinatus e a outra \u00e9 de autoria da vereadora Teresa Bergher. Os dois processos est\u00e3o na 9\u00aa Vara de Fazenda P\u00fablica. Segundo o Tribunal de Justi\u00e7a do Rio, eles est\u00e3o em fase de \u201cjuntada de documento\u201d e, portanto, ainda n\u00e3o foram conclu\u00eddos.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO, veja o porqu\u00ea: Em dezembro de 2016, o valor da passagem de \u00f4nibus no Rio de Janeiro era de R$ 3,80 - mesmo valor da capital paulista. O valor gasto pela Prefeitura de S\u00e3o Paulo em subs\u00eddio para a tarifa de \u00f4nibus em 2016 foi de R$ 2,6 bilh\u00f5es.\n\nEm 2017, o gasto com o subs\u00eddio foi de R$ 2,9 bilh\u00f5es. Para este ano, a estimativa \u00e9 que o valor chegue a R$ 3 bilh\u00f5es, de acordo com dados da Prefeitura de S\u00e3o Paulo.\n\nEmbora o Rio n\u00e3o subsidie a passagem, o munic\u00edpio beneficia empresas de \u00f4nibus com isen\u00e7\u00f5es fiscais e redu\u00e7\u00e3o de impostos. No ano passado, a cidade abriu m\u00e3o de R$ 72,7 milh\u00f5es por cobrar um valor simb\u00f3lico (0,01%) de ISS das empresas.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Em dezembro de 2015, a Prefeitura do Rio emprestou R$ 100 milh\u00f5es para que o governo do Estado conseguisse reabrir os hospitais Albert Schweitzer e Rocha Faria, na Zona Oeste.", "lang": "pt"}