{"title": "Site dissemina declara\u00e7\u00e3o falsa de Alexandre Garcia sobre Bebianno | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-49554", "url": "https://aosfatos.org/noticias/site-dissemina-declaracao-falsa-de-alexandre-garcia-sobre-bebianno/", "vclaim": "N\u00e3o h\u00e1 registros de que o jornalista Alexandre Garcia tenha dito ou publicado que \u201cJair Bolsonaro cortou as verbas publicit\u00e1rias e a m\u00eddia est\u00e1 agonizando\u201d e que \u201cos grandes grupos de comunica\u00e7\u00e3o perderam seu principal informante\u201d, em refer\u00eancia a Gustavo Bebianno (PSL), ministro demitido da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia nesta semana. Garcia tamb\u00e9m negou ser o autor da declara\u00e7\u00e3o.\n\nA falsa cita\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a circular nas redes sociais a partir de uma publica\u00e7\u00e3o do site Folha do Com\u00e9rcio na segunda-feira (18). Nesta quinta-feira (21), o conte\u00fado j\u00e1 passava de 35 mil compartilhamentos no Facebook, segundo a ferramenta Crowdtangle. Esta e outras publica\u00e7\u00f5es com a mesma desinforma\u00e7\u00e3o foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o do Facebook (entenda como funciona).\n\nA declara\u00e7\u00e3o acima circula pelas redes sociais como se fosse um coment\u00e1rio do jornalista Alexandre Garcia a respeito da demiss\u00e3o do ministro Gustavo Bebianno pelo presidente Jair Bolsonaro na \u00faltima segunda-feira (12). Por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 registros que ele tenha dito ou publicado tal declara\u00e7\u00e3o da maneira como tem sido disseminada, como apontam buscas realizadas por Aos Fatos nas redes sociais do jornalista, v\u00eddeos e em registros da imprensa.\n\nO coment\u00e1rio que poderia se aproximar de trecho da vers\u00e3o falsamente atribu\u00edda ao jornalista foi publicado por Alexandre Garcia no Twitter no dia da exonera\u00e7\u00e3o de Bebianno: \u201cquando eu era menino, em tempos de II Guerra, ouvia muito falar em 'quinta-coluna', - infiltrados a trabalhar pelo inimigo, a agir contra. Jamais pensei que iria ser contempor\u00e2neo disso outra vez\u201d. As refer\u00eancias do tweet n\u00e3o bastam para referendar o que diz a mensagem falsa.\n\nA dissemina\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o enganosa nas redes sociais levou Alexandre Garcia a negar a autoria duas vezes, no Twitter. Na ter\u00e7a-feira (19), o jornalista postou \u201cO \u00fanico que me irrita em rede social \u00e9 o covarde sem-car\u00e1ter que n\u00e3o assume o nome que seus pais lhe deram e usa meu nome para falsificar a autoria de seus textos\u201d.\n\nNo dia seguinte, ao responder um seguidor que reproduziu a declara\u00e7\u00e3o falsa, Garcia publicou: \"Esse texto n\u00e3o \u00e9 meu. Deve ser de algum falsificador que tem vergonha do nome que seus pais lhe deram. Se apropria do meu para confessar sua falta de coragem\".\n\nProcurados por Aos Fatos, os respons\u00e1veis pelo site Folha do Com\u00e9rcio n\u00e3o responderam at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem.", "lang": "pt"}