{"title": "Agricultura \"\u00e9 respons\u00e1vel por 74% do consumo de \u00e1gua\" em Portugal?", "subtitle": "Em entrevista ao jornal \"P\u00fablico\" e \u00e0 r\u00e1dio Renascen\u00e7a, a nova ministra da Agricultura, Maria do C\u00e9u Albuquerque, declarou que \"a agricultura em Portugal \u00e9 respons\u00e1vel por 74% do consumo de \u00e1gua e temos a percep\u00e7\u00e3o de que este consumo tamb\u00e9m tem que ser melhor gerido\". A percentagem invocada est\u00e1 correta?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-11-22T11:00:47Z", "vclaim_id": "vclaim-id-40194", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/agricultura-e-responsavel-por-74-do-consumo-de-agua-em-portugal", "vclaim": "\"A agricultura \u00e9 respons\u00e1vel por 10% dos gases com efeito de estufa. H\u00e1 20 anos, tinha mais 4%. J\u00e1 alguma coisa foi feita. Temos que implementar medidas que contraponham aquilo que s\u00e3o os efeitos no sequestro de carbono que a agricultura tamb\u00e9m pode ter. A agricultura em Portugal \u00e9 respons\u00e1vel por 74% do consumo de \u00e1gua e temos a percep\u00e7\u00e3o de que este consumo tamb\u00e9m tem que ser melhor gerido\", afirmou Maria do C\u00e9u Albuquerque, em entrevista ao jornal \"P\u00fablico\" e \u00e0 r\u00e1dio Renascen\u00e7a, no dia 21 de novembro de 2019.\n\nDe acordo com o Plano Nacional da \u00c1gua, publicado em \"Di\u00e1rio da Rep\u00fablica\" no dia 9 de novembro de 2016, os setores da agricultura e pecu\u00e1ria s\u00e3o os que consomem maiores volumes de \u00e1gua em Portugal, mais exatamente 74% do total.\n\nSegue-se o setor urbano com 20% do total de volumes de \u00e1gua utilizados. Quanto aos setores industrial e do turismo, de acordo com o mesmo documento, apresentam consumos quase residuais no c\u00f4mputo geral, 5% e 1% do total respetivamente.\n\nConcluindo, a declara\u00e7\u00e3o da ministra da Agricultura \u00e9 verdadeira, mas n\u00e3o totalmente rigorosa, pois a percentagem invocada abrange tamb\u00e9m a atividade da pecu\u00e1ria. Um detalhe que n\u00e3o foi referido por Maria do C\u00e9u Albuquerque.", "lang": "pt"}