{"title": "A Isl\u00e2ndia \"extermina beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down\" mas \"faz funeral a um glaciar\"? (COM V\u00cdDEO)", "subtitle": "Publica\u00e7\u00e3o de 22 de agosto de 2019 na p\u00e1gina \"Not\u00edcias Viriato\" est\u00e1 a circular nas redes sociais e v\u00e1rios utilizadores do Facebook denunciaram o respetivo conte\u00fado como \"fake news\". No t\u00edtulo destaca-se que \"a Isl\u00e2ndia extermina beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down mas faz funeral a um glaciar\". Confirma-se? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-08-29T09:00:15+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-35978", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/a-islandia-extermina-bebes-com-sindrome-de-down-mas-faz-funeral-a-um-glaciar", "vclaim": "\"A Isl\u00e2ndia extermina beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down mas faz funeral a um glaciar\", sublinha-se no t\u00edtulo de uma publica\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina \"Not\u00edcias Viriato\", datada de 22 de agosto de 2019, que est\u00e1 a propagar-se nas redes sociais. \"A Isl\u00e2ndia, que aborta quase 100% dos beb\u00e9s diagnosticados com s\u00edndrome de Down, realizou um funeral para um glaciar\", reitera-se no primeiro par\u00e1grafo do respetivo texto.\n\n\"O glaciar, conhecido como Okj\u00f6kull ou 'Ok', cobria 6,2 milhas quadradas em 1890. No entanto, em 2012, tinha diminu\u00eddo para menos de 0,3 milhas, e em 2014 os cientistas islandeses decidiram que n\u00e3o estava mais em movimento. Um ge\u00f3logo island\u00eas, Oddur Sigur\u00f0sson, disse \u00e0 Agence France-Presse que 'tom\u00e1mos a decis\u00e3o de que este j\u00e1 n\u00e3o era um glaciar vivo, era apenas gelo morto, n\u00e3o se estava a mover'. Portanto, cerca de 100 pessoas, incluindo o primeiro-ministro da Isl\u00e2ndia, Katr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir, e a ex-presidente da Irlanda, Mary Robinson, realizaram uma cerim\u00f3nia onde o glaciar costumava estar, no domingo, para comemorar a sua morte. Uma placa em ingl\u00eas e island\u00eas intitulada de \"Uma carta para o futuro\" foi afixada num afloramento rochoso\", descreve-se no texto. E importa aqui ressalvar que Katr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir \u00e9 uma mulher, primeira-ministra da Isl\u00e2ndia e n\u00e3o \"o primeiro-ministro\", como \u00e9 erradamente identificada na publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise.\n\n\"De acordo com o Breitbart, Sigur\u00f0sson 'trouxe uma certid\u00e3o de \u00f3bito ao memorial para chamar a aten\u00e7\u00e3o para a 'crise clim\u00e1tica'\", prosseguem os autores do texto. E importa aqui salientar que o Breitbart News \u00e9 um site norte-americano ligado ao movimento alt-right (com ramifica\u00e7\u00f5es em grupos de extrema-direita) e criado por Steve Bannon, um dos ide\u00f3logos de Donald Trump, atual presidente dos EUA, tendo chegado a exercer fun\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o Trump. Ora, durante a campanha para a elei\u00e7\u00e3o presidencial dos EUA em 2016, o Breitbart News publicou v\u00e1rias fake news, com especial incid\u00eancia sobre os advers\u00e1rios de Trump.\n\n\"Curiosamente, no ano de 874, quando os primeiros 'colonizadores' entraram na Isl\u00e2ndia, n\u00e3o existia o glaciar. Chegaram a esta ilha, as temperaturas na regi\u00e3o eram mais quentes do que s\u00e3o hoje. Ali\u00e1s, a quase vizinha Gronel\u00e2ndia deve o seu nome ao facto de ser ent\u00e3o verde e n\u00e3o gelada, como viria a ficar s\u00e9culos depois\", sublinham os autores, n\u00e3o sem ironia.\n\nA mensagem impl\u00edcita nesta primeira parte do texto consiste numa esp\u00e9cie de sugest\u00e3o de negacionismo das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, apesar da crescente consensualiza\u00e7\u00e3o entre a comunidade cient\u00edfica quanto a esse fen\u00f3meno. N\u00e3o por acaso, o Breitbart News publica recorrentemente textos que apontam nesse mesmo sentido: as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o um mito.\n\nN\u00e3o vamos, por\u00e9m, analisar essa primeira parte do texto que parece servir apenas de pretexto para a segunda parte, na qual se veicula a mensagem central de uma suposta not\u00edcia que se assemelha mais - em algumas passagens e desde logo no t\u00edtulo - a um artigo de opini\u00e3o.\n\n\"Mas uma triste ironia sobre o desaparecimento dos glaciares islandeses \u00e9 que os beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down desaparecem regularmente da Isl\u00e2ndia. Na verdade, quase todas as pessoas com s\u00edndrome de Down s\u00e3o abortadas antes de nascerem. Em 2009, apenas tr\u00eas beb\u00e9s na Isl\u00e2ndia nasceram com a doen\u00e7a gen\u00e9tica. Em 2017, nenhum beb\u00e9 com s\u00edndrome de Down tinha nascido l\u00e1 em cinco anos\", garante-se na segunda parte do texto.\n\n\"Em 2017, o Breitbart relatou que um geneticista island\u00eas vangloriou-se da erradica\u00e7\u00e3o do s\u00edndrome de Down no seu pa\u00eds. 'O meu entendimento \u00e9 que n\u00f3s basicamente erradic\u00e1mos o s\u00edndrome de Down da nossa sociedade, quase n\u00e3o existe nenhuma crian\u00e7a com s\u00edndrome de Down na Isl\u00e2ndia', disse Kari Stefansson. Helga Sol Olafsdottir, conselheira do Hospital Universit\u00e1rio de Landspitali, indicou que n\u00e3o pensava que o aborto de beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down fosse errado. 'N\u00e3o vemos o aborto como um assassinato', disse ela. 'Encaramos o aborto como uma coisa que acabamos'\", concluem.\n\n\u00c9 verdade que a Isl\u00e2ndia \"extermina beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down\"? Verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nA publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise da p\u00e1gina \"Not\u00edcias Viriato\" consiste numa c\u00f3pia quase integral de um artigo originalmente publicado na p\u00e1gina \"LifeSiteNews\", criada por um movimento \"pr\u00f3-vida\" (anti-aborto, anti-eutan\u00e1sia, etc.) no Canad\u00e1.\n\nN\u00e3o obstante, a informa\u00e7\u00e3o sobre o decr\u00e9scimo de beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down na Isl\u00e2ndia pode ser confirmada atrav\u00e9s de outros meios de comunica\u00e7\u00e3o social mais cred\u00edveis, nomeadamente uma reportagem da esta\u00e7\u00e3o televisiva CBS, emitida em agosto de 2017, na qual se salienta que \"a Isl\u00e2ndia tem em m\u00e9dia apenas uma ou duas crian\u00e7as nascidas com s\u00edndrome de Down por cada ano\".\n\nMas estes n\u00fameros t\u00eam que ser contextualizados: a Isl\u00e2ndia tem uma popula\u00e7\u00e3o de apenas 330 mil habitantes. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o islandesa, o aborto \u00e9 permitido ap\u00f3s as 16 semanas de gesta\u00e7\u00e3o nos casos em que o feto tem uma deforma\u00e7\u00e3o, estando o s\u00edndrome de Down inclu\u00eddo nessa categoria.\n\nDe acordo com um artigo de fact-check da \"Iceland Magazine\", publicado na mesma altura (i.e., agosto de 2017, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 reportagem da CBS), \"aproximadamente 85% das mulheres islandesas optam por fazer o rastreio pr\u00e9-natal\", pelo que cerca de 15% n\u00e3o fazem esse teste e, como tal, \"n\u00e3o se verifica uma taxa de aborto de 100%\" dos fetos em que \u00e9 detetada essa anomalia gen\u00e9tica, tamb\u00e9m denominada como Trissomia 21. Mais, \"as mulheres n\u00e3o s\u00e3o obrigadas a realizar o teste pr\u00e9-natal\" e o mesmo se aplica \u00e0 decis\u00e3o de abortar.\n\nEm suma, a publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise veicula algumas informa\u00e7\u00f5es verdadeiras misturadas com informa\u00e7\u00f5es falsas. Por exemplo, ao garantir que \"em 2017, nenhum beb\u00e9 com s\u00edndrome de Down tinha nascido l\u00e1 em cinco anos\". Ora, na reportagem da CBS \u00e9 indicado que \"nasceram dois beb\u00e9s por ano\" com s\u00edndrome de Down, \"ao longo dos \u00faltimos anos\". Ou seja, verifica-se uma extrapola\u00e7\u00e3o sensacionalista a partir dos factos conhecidos.\n\nMais problem\u00e1tica \u00e9 a acusa\u00e7\u00e3o difundida no t\u00edtulo, segundo o qual a Isl\u00e2ndia \"extermina beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down\". Como se fosse uma pol\u00edtica p\u00fablica do pa\u00eds, um \"exterm\u00ednio\" programado de todos os beb\u00e9s com s\u00edndrome de Down, imposto \u00e0s mulheres gr\u00e1vidas. Algo que objetivamente n\u00e3o \u00e9 verdade. E tratando-se da mensagem central da publica\u00e7\u00e3o, acaba por gerar desinforma\u00e7\u00e3o.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam naquela rede social.", "lang": "pt"}