{"title": "Czy w Trybunale Konstytucyjnym jest by\u0142y radny Platformy Obywatelskiej?", "subtitle": "Czy w Trybunale Konstytucyjnym jest by\u0142y radny Platformy Obywatelskiej? Sprawdzamy s\u0142owa wypowiedziane przez polityka Patryka Jakiego.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-690", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-w-trybunale-konstytucyjnym-jest-byly-radny-platformy-obywatelskiej/", "vclaim": "Czy w Trybunale Konstytucyjnym jest by\u0142y radny Platformy Obywatelskiej?\n\nProf. Leon Kieres zosta\u0142 wybrany w wyborach samorz\u0105dowych na radnego sejmiku dolno\u015bl\u0105skiego w 2005 roku z 1. miejsca listy PO. \n\n Leon Kieres zosta\u0142 wybrany na s\u0119dziego Trybuna\u0142u Konstytucyjnego 13 lipca 2012r., swoj\u0105 kadencj\u0119 rozpocz\u0105\u0142 23 lipca 2012r.\n\nPodoba\u0142 Ci si\u0119 artyku\u0142? Pom\u00f3\u017c nam dzieli\u0107 si\u0119 prawd\u0105! Mo\u017cesz \u015bmia\u0142o rozpowszechnia\u0107 ten artyku\u0142 na swojej stronie internetowej. Pami\u0119taj o podaniu \u017ar\u00f3d\u0142a. Sprawd\u017a jak mo\u017cesz udost\u0119pnia\u0107.\n\nWyra\u017cam zgod\u0119 na przetwarzanie przez Stowarzyszenie Demagog z siedzib\u0105 w Krakowie, ul. Cysters\u00f3w 26/8, 31-553 Krak\u00f3w, moich danych osobowych. Wi\u0119cej o polityce prywatno\u015bci przeczytasz tutaj.", "lang": "pl"}