{"title": "Auch EU-Ausl\u00e4nder m\u00fcssen Anspruch auf Kindergeld nachweisen", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-08-28T16:05:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-22458", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/08/28/auch-eu-auslaender-muessen-anspruch-auf-kindergeld-nachweisen/", "vclaim": "Der Artikel ist falsch. EU-B\u00fcrger m\u00fcssen ihren Anspruch auf Kindergeld genau wie Deutsche nachweisen.\n\nWatergate.tv hat einen vermeintlichen \u201eKindergeldskandal\u201c aufgedeckt. So hei\u00dft es im Titel einer Meldung des Blogs vom 22. August 2018. Deutsche m\u00fcssen demnach ihren Anspruch auf Kindergeld nachweisen, EU-Ausl\u00e4nder aber nicht. CORRECTIV ist den Behauptungen aus dem Artikel von Watergate.tv nachgegangen. Das Ergebnis unserer Recherche: Der Skandal existiert nicht.\n\nDer Meldung zufolge konnte die Familienkasse Zahlungen an EU-Ausl\u00e4nder bis vor kurzem noch einstellen, sobald es Zweifel am Aufenthaltsstatus der Person gab. Aktuell sei dies nicht mehr erlaubt, die Beh\u00f6rde k\u00f6nne Zahlungen nicht \u201eeigenm\u00e4chtig einstellen\u201c. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde m\u00fcsse den Status einer \u201eillegalen Aufenthalt\u201c einer Person erst best\u00e4tigen, bevor die Familienkasse kein Kindergeld mehr auszahlt. Dazu behauptet Watergate.tv, EU-Ausl\u00e4nder m\u00fcssten \u00fcberhaupt keinen Anspruch auf Kindergeld nachweisen.\n\nSind diese Behauptungen korrekt? CORRECTIV hat bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit angefragt, die f\u00fcr die Verwaltung des Kindergeldes in Deutschland zust\u00e4ndig ist. Per E-Mail teilte Aneta Schikora, Sprecherin der Arbeitsagentur, mit, dass die Familienkasse \u201ein jedem Einzelfall die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Kindergeld pr\u00fcft\u201c. Schikora zufolge m\u00fcssen alle Antragsteller, egal welcher Staatsangeh\u00f6rigkeit ihren Anspruch nachweisen.\n\nSobald der Anspruch nicht mehr besteht, werde die Zahlung eingestellt. Der Kindergeldanspruch h\u00e4nge vom Aufenthaltsstatus der jeweiligen Person ab. EU-B\u00fcrgern stehe das Kindergeld aufgrund des Freiz\u00fcgigkeitsrechtes in der EU zu. Dieses Recht k\u00f6nnen EU-B\u00fcrger auch verlieren, etwa wenn sie falsche Angaben zu ihrem Arbeitsverh\u00e4ltnis machen. Das schreibt das Bundesinnenministerium auf seiner Internetseite. \u201eIn solchen F\u00e4llen muss sich die Familienkasse vor der Einstellung der Kindergeldzahlung bei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vergewissern\u201c, erkl\u00e4rte Aneta Schikora. Diese Regelung ist nicht neu.\n\nEs ist aber korrekt, dass es eine Gesetzes\u00e4nderung gab. Schikora zufolge wird die Familienkasse seitdem automatisch \u00fcber ein Ausl\u00e4nderzentralregister informiert, wenn einem EU-B\u00fcrger das Freiz\u00fcgigkeitsrecht aberkannt wird. Dadurch k\u00f6nne die Familienkasse fr\u00fcher als bisher eine Best\u00e4tigung bei der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde einholen und die Zahlungen einstellen.\n\nEs stimmt nicht, dass EU-B\u00fcrger beim Kindergeld beg\u00fcnstigt werden, wie es Watergate.tv behauptet. EU-B\u00fcrger und Deutsche m\u00fcssen ihren Anspruch auf Kindergeld gleicherma\u00dfen nachweisen. Die Familienkasse kann durch die automatische Benachrichtigung per Ausl\u00e4nderregister schneller auf \u00c4nderungen des Aufenthaltsstatus reagieren.\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}