{"title": "Dirigentes do Bloco de Esquerda cantaram no 1\u00ba de maio dizendo que Nuno Melo \u00e9 de extrema-direita?", "subtitle": "Depois do suposto e pol\u00e9mico apelo \u00e0 morte de Jair Bolsonaro no 25 de abril, est\u00e1 a circular nas redes sociais um novo v\u00eddeo protagonizado por dirigentes e militantes do Bloco de Esquerda (com destaque para Catarina Martins e Mariana Mort\u00e1gua), desta vez nas comemora\u00e7\u00f5es do 1\u00ba de maio. Os bloquistas entoam um c\u00e2ntico dirigido a Nuno Melo, cabe\u00e7a-de-lista do CDS-PP nas elei\u00e7\u00f5es europeias, dizendo que \"ele \u00e9 de extrema-direita\". Verdade ou falsidade?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-05-02T08:45:08+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-17635", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/dirigentes-do-bloco-de-esquerda-cantaram-no-1o-de-maio-dizendo-que-nuno-melo-e-de-extrema-direita", "vclaim": "\"\u00d3 meu rico Santo Ant\u00f3nio! \u00d3 meu Santo Popular! Leva l\u00e1 o Bolsonaro para o p\u00e9 do Salazar\", cantaram v\u00e1rios dirigentes e deputados do Bloco de Esquerda (BE), em desfile na Avenida da Liberdade, em Lisboa, nas comemora\u00e7\u00f5es do 25 de abril. O v\u00eddeo do c\u00e2ntico tornou-se viral, gerou controv\u00e9rsia na opini\u00e3o p\u00fablica e motivou um artigo de fact-checking do Pol\u00edgrafo (pode recordar aqui) sobre a veracidade do mesmo e a interpreta\u00e7\u00e3o da mensagem em causa.\n\n\"\u00d3 meu querido Santo Ant\u00f3nio; Meu santinho aproveita; Pra dizer ao Nuno Melo; Que ele \u00e9 de extrema-direita\", ter\u00e3o cantado v\u00e1rios dirigentes, deputados e militantes do BE (com destaque para Catarina Martins e Mariana Mort\u00e1gua), desta vez nas comemora\u00e7\u00f5es do 1\u00ba de maio, tamb\u00e9m em Lisboa. O v\u00eddeo do novo c\u00e2ntico est\u00e1 a tornar-se viral nas redes sociais, alimentando uma nova pol\u00e9mica.\n\nA grava\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo que est\u00e1 a ser difundida \u00e9 aut\u00eantica? Martins, Mort\u00e1gua e outros bloquistas disseram mesmo que Nuno Melo, cabe\u00e7a-de-lista do CDS-PP nas elei\u00e7\u00f5es para o Parlamento Europeu, \u00e9 de extrema-direita?\n\n\"O 'Esquerda.net' \u00e9 um portal de informa\u00e7\u00e3o alternativa, que aspira a concorrer com os portais dos \u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o, mas apresentando uma \u00f3ptica cr\u00edtica, de esquerda, na sele\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, na produ\u00e7\u00e3o do seu notici\u00e1rio, nas suas fontes de informa\u00e7\u00e3o. (\u2026) Este \u00f3rg\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o na Internet \u00e9 mantido pelo Bloco de Esquerda\", pode ler-se na auto-descri\u00e7\u00e3o do portal.\n\nEsta aparente provoca\u00e7\u00e3o dos bloquistas surge dois dias depois de Marisa Matias, cabe\u00e7a-de-lista do BE nas elei\u00e7\u00f5es europeias, ter acusado o CDS-PP de branquear a imagem pol\u00edtica do partido espanhol VOX e responsabilizado as for\u00e7as de direita pela entrada da extrema-direita na Europa.\n\n\"Para algumas pessoas, o Vox n\u00e3o constitui uma amea\u00e7a. Ainda hoje li as palavras de Nuno Melo que n\u00e3o fez mais do que branquear a imagem pol\u00edtica do Vox. Eu n\u00e3o me confundo. Partidos que defendem que se volte a agredir as mulheres sem puni\u00e7\u00e3o, partidos que defendem uma agenda racista, xen\u00f3foba, que defendem os valores do fascismo, esses partidos n\u00e3o podem caber na democracia\", afirmou Matias, a 28 de abril, no decurso de um com\u00edcio no Porto.\n\n\"N\u00e3o branqueamos o fascismo. N\u00e3o branqueamos o fascismo\", sublinhou ent\u00e3o Matias.\n\nEm entrevista \u00e0 Ag\u00eancia Lusa, no mesmo dia, Melo tinha afirmado que o Vox n\u00e3o \u00e9 um partido de extrema-direita, admitindo at\u00e9 que ele venha a integrar a mesma fam\u00edlia pol\u00edtica europeia do CDS-PP e do PSD. Na perspetiva do eurodeputado e vice-presidente do CDS-PP, \"90% do que est\u00e1 no programa do Vox encontra-se no [programa do] PP\", tal como \"nos Ciudadanos encontra muito do PSOE e do PP\".", "lang": "pt"}