{"title": "Facundo Moyano: \u201cEl salario m\u00ednimo va a estar en $ 2800 y se cuenta como ocupados a trabajadores que est\u00e1n cobrando $ 1700\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3317\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2012/11/fac_moy_desocupados.jpg\" width=\"490\" height=\"220\" /><br /><b", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-6840", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/facundo-moyano-el-salario-minimo-va-a-estar-en-2800-y-se-cuenta-como-ocupados-a-trabajadores-que-estan-cobrando-1700/", "vclaim": "Durante una en el programa \u201cPalabras +, Palabras -\u201d, el diputado nacional Facundo Moyano (FpV) critic\u00f3 al Gobierno nacional por la precarizaci\u00f3n laboral y afirm\u00f3 que \u201cel salario m\u00ednimo va a estar en febrero [de 2013] en $ 2800 y se cuentan como ocupados a trabajadores [N. de R.: se refiere a los beneficiarios del Programa Argentina Trabaja] que est\u00e1n cobrando $ 1700\u201d. De esta manera, cuestion\u00f3 el hecho de que se considere como ocupados a beneficiarios que estar\u00edan cobrando por debajo del salario m\u00ednimo.\n\nEs cierto que los datos oficiales consideran a los beneficiarios de este programa como ocupados. En el dise\u00f1o oficial de este plan las personas estar\u00edan percibiendo un ingreso por debajo del salario m\u00ednimo trabajando ocho horas diarias. Aunque, seg\u00fan los estudios consultados, en cada localidad el programa funciona con caracter\u00edsticas particulares, por lo que, en la pr\u00e1ctica, podr\u00edan estar trabajando menos tiempo.\n\n\u201cCuando se mide la desocupaci\u00f3n en la Argentina a trav\u00e9s de la EPH, se le pregunta a la gente de 18 a 60 a\u00f1os si trabaja o busca trabajo. Si est\u00e1 bajo un programa social de estas caracter\u00edsticas, no de la AUH, se lo toma como ocupado. Uno deber\u00eda decir que es un trabajador informal o precario por m\u00e1s que tiene monotributo social\u201d, explic\u00f3 a Chequeado.com Daniel Arroyo, especialista en pol\u00edticas sociales y ex viceministro del Ministerio de Desarrollo Social. En la de la EPH se puede ver que el concepto de \u201cocupado\u201d implica \u201chaber trabajado por lo menos una hora en forma remunerada, haber trabajado 15 horas o m\u00e1s sin remuneraci\u00f3n o no haber trabajado en la semana por alg\u00fan motivo pero mantener el empleo\u201d.\n\nEl Programa Argentina Trabaja (PAT) fue lanzado oficialmente mediante la , y est\u00e1 bajo la jurisdicci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo Social. Comenz\u00f3 en agosto de 2009, en el marco de la crisis internacional, y persigue la \u201cpromoci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico y la inclusi\u00f3n social, generando nuevos puestos de trabajo genuino\u201d para desocupados que no perciban ning\u00fan subsidio, excepto la AUH.\n\nEn un principio, seg\u00fan la del Ministerio, el programa estableci\u00f3 un ingreso de $ 1200 para los cooperativistas por una jornada laboral de 40 horas semanales, dentro de las cuales cinco est\u00e1n reservadas para capacitaciones. Es decir que, de acuerdo a las , dicho monto se encontraba por debajo del salario m\u00ednimo de ocho horas ($ 1400) pautado en ese momento.\n\nDesde mediados de 2009 hasta principios de 2012, el monto que percib\u00edan los titulares del PAT no vari\u00f3, mientras que el salario m\u00ednimo pas\u00f3 de $ 1400 a $ 2300 en septiembre de 2011 en t\u00e9rminos corrientes.\n\nEn un publicado por el CIPPEC, el coordinador del \u00e1rea de Protecci\u00f3n Social, Juan Pablo Fern\u00e1ndez, destaca que el resultado es una baja en el ingreso real de la poblaci\u00f3n vulnerable a la que el programa apunta \u201ca asegurar recursos\u201d.\n\nEn febrero de 2012, la presidenta Cristina Fern\u00e1ndez dos incentivos a los beneficiarios del plan: uno por productividad ($300) y otro por cumplir con el presentismo ($250). Pero el beneficio no fue para todos, sino que alcanz\u00f3 a 150 mil sobre los 200 mil inscriptos a octubre de 2011, seg\u00fan el \u201cProtecci\u00f3n de derechos sociales a trav\u00e9s de la transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n\u201d realizado por la ONG Poder Ciudadano en base a pedidos de acceso de informaci\u00f3n p\u00fablica.\n\nEvoluci\u00f3n del SMVM vs. ingreso de cooperativistas (en $ corrientes). Periodo 2009-2013.\n\n \n\n * Ambos incentivos fueron anunciados en febrero de 2012, pero comenzaron a estar en vigencia en agosto de este a\u00f1o.\n\n Fuente: Elaboraci\u00f3n de Chequeado.com en base a las resoluciones del Consejo y un del Ministerio de Desarrollo Social.\n\nSi se consideran estos dos incentivos, el ingreso mensual de un cooperativista ser\u00eda de $ 1750 por mes, lo que representa m\u00e1s de la mitad del salario m\u00ednimo vigente en septiembre de 2012 ($ 2670) y febrero de 2013 ($ 2875).\n\nSin embargo, no est\u00e1 claro el tiempo de la jornada laboral que deben cumplir los cooperativistas. Seg\u00fan un que se encuentra publicado en la del Ministerio, \u201ctendr\u00e1n jornadas laborales de 7 horas diarias, durante cinco d\u00edas h\u00e1biles semanales. Las cinco horas restantes hasta completar una jornada diaria de ocho horas, se cumplir\u00e1n los d\u00edas s\u00e1bados en que se realizar\u00e1n jornadas de capacitaci\u00f3n\u201d. Aunque en el anuncio de febrero, la ministra de la cartera en cuesti\u00f3n, Alicia Kirchner, afirm\u00f3 que el incentivo por presentismo ser\u00eda \u201cpor cuatro horas laborales\u201d.\n\nEl tiempo de la jornada laboral es importante para identificar si un beneficiario estar\u00eda cobrando menos que el salario m\u00ednimo vigente cumpliendo ocho horas diarias, o si estar\u00eda cobrando m\u00e1s que la mitad del SMVM cumpliendo cuatro horas diarias.\n\nChequeado.com se comunic\u00f3 con el Ministerio de Desarrollo Social, donde confirmaron a este sitio que la jornada laboral era la que se informaba en la p\u00e1gina oficial.\n\nSi bien en el dise\u00f1o oficial el ingreso ser\u00eda de $ 1750 por ocho horas diarias, en cada localidad el programa funciona con caracter\u00edsticas particulares, por lo que la carga horaria podr\u00eda ser menor. \u201cLo que puede estar pasando es que salvo un marco general, en cada localidad subnacional, el programa funciona con caracter\u00edsticas muy particulares\u201d, como en el caso de Esteban Echeverr\u00eda y Mor\u00f3n, explic\u00f3 Fern\u00e1ndez.\n\nEl documento de CIPPEC citado anteriormente se\u00f1ala que la creaci\u00f3n del PAT \u201cno fue acompa\u00f1ada de la definici\u00f3n de un reglamento operativo que siente las bases de gesti\u00f3n espec\u00edficas para los \u00f3rganos subnacionales y locales\u201d, y agrega que, \u201cen consecuencia, los \u00f3rganos subnacionales definen sus estrategias de implementaci\u00f3n de acuerdo a sus propias pautas e instituciones, aunque -naturalmente- en el marco de lo dispuesto en los convenios firmados con el MDS\u201d.\n\nEn octubre de 2011, seg\u00fan Poder Ciudadano, la cantidad de incorporados llegaba a 200 mil personas. Estos datos, seg\u00fan Arroyo, \u201cmuestran que el objetivo inicial y cuantitativo del programa se cumpli\u00f3 (N. de R.: la creaci\u00f3n de 100 mil puestos de trabajo para el conurbano), pero no as\u00ed el cualitativo\u201d. En este sentido, puntualiz\u00f3 que las deudas pendientes son \u201clograr que los beneficiarios salgan totalmente de la informalidad para entrar al mercado formal, y consolidar la autonom\u00eda de las cooperativas para que puedan salir de la dependencia estatal directa\u201d. Esto se dar\u00eda a trav\u00e9s de la contrataci\u00f3n de las cooperativas por parte de empresas del sector privado, lo que ha sucedido pero en pocos casos en m\u00e1s de tres a\u00f1os de vida del programa.", "lang": "es"}