{"title": "Rrena \u2018Afatgjat\u00eb\u2019 e Kryetarit t\u00eb Shtimes p\u00ebr Stacionin e Autobus\u00ebve", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-1692", "url": "https://kallxo.com/krypometer/rrena-afatgjate-e-kryetarit-te-shtimes-per-stacionin-e-autobuseve/", "vclaim": "\u201cTashm\u00eb n\u00eb planin zhvillimor ne e kemi sakt\u00ebsuar vij\u00ebn se kah do t\u00eb jet\u00eb rruga unaz\u00eb dhe gjat\u00eb mandatit vijues stacioni i Autobus\u00ebve do t\u00eb ngrit\u00ebt n\u00eb partneritet publiko- privat dhe n\u00eb k\u00ebt\u00eb form\u00eb edhe do t\u00eb menaxhohet dhe do t\u00eb gjendet pika q\u00eb i frekuenton t\u00eb gjitha segmentet, rrug\u00ebt e Prizrenit, Prishtin\u00ebs dhe Ferizajt\u201d, ka th\u00ebn\u00eb ai.", "lang": "sq"}