{"title": "N\u00e3o, estas imagens n\u00e3o mostram multid\u00f5es nos atos de 30 de junho", "subtitle": "Diversas publica\u00e7\u00f5es, compartilhadas mais de 14 mil vezes em redes sociais, sugerem que tr\u00eas fotografias mostram multid\u00f5es presentes nas manifesta\u00e7\u00f5es realizadas no \u00faltimo dia 30 de junho a favor da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e do ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro. No entanto, todas as tr\u00eas imagens circulam na Internet desde antes dos atos de domingo.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-07-02T20:25:36+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29502", "url": "https://checamos.afp.com/nao-estas-imagens-nao-mostram-multidoes-nos-atos-de-30-de-junho", "vclaim": "Diversas publica\u00e7\u00f5es, compartilhadas mais de 14 mil vezes em redes sociais, sugerem que tr\u00eas fotografias mostram multid\u00f5es presentes nas manifesta\u00e7\u00f5es realizadas no \u00faltimo dia 30 de junho a favor da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e do ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Sergio Moro. No entanto, todas as tr\u00eas imagens circulam na Internet desde antes dos atos de domingo.\n\n\u201c30/06/19. Como n\u00e3o amar? Como n\u00e3o se emocionar com esses Verdadeiros brasileiros que amam o Brasil e que saem \u00e0s ruas para defender Moro e Bolsonaro contra fraudes e FAKE NEWS\u201d, diz a legenda de uma das publica\u00e7\u00f5es, que acompanha a foto de uma ponte totalmente tomada por pessoas, em sua maioria vestidas de amarelo.\n\nNo entanto, uma busca reversa* pela imagem revela que ela \u00e9 compartilhada ao menos desde 21 de outubro de 2018, sendo atribu\u00edda a uma manifesta\u00e7\u00e3o realizada em Vit\u00f3ria, no Esp\u00edrito Santo. De fato, em 21 de outubro do \u00faltimo ano, manifestantes foram \u00e0s ruas da capital capixaba em apoio ao ent\u00e3o candidato \u00e0 Presid\u00eancia Jair Bolsonaro (PSL), atravessando a Terceira Ponte e interrompendo o tr\u00e2nsito na via por ao menos tr\u00eas horas. A mesma imagem tamb\u00e9m foi compartilhada em 26 de maio deste ano, como se tivesse sido tirada durante as manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-Bolsonaro realizadas no mesmo dia. Na \u00e9poca, a foto foi checada pelos sites de verifica\u00e7\u00e3o Aos Fatos e Ag\u00eancia Lupa.\n\nOutras postagens, que somam quase 3 mil compartilhamentos no Facebook, sugerem que a foto abaixo foi tirada em Copacabana, no Rio de Janeiro, durante o ato pr\u00f3-Moro de 30 de junho.\n\nEmbora o bairro carioca realmente tenha sido palco de manifesta\u00e7\u00f5es no \u00faltimo domingo, a foto em quest\u00e3o tampouco foi tirada neste dia. Uma pesquisa em motores de busca mostra que a imagem \u00e9 compartilhada desde 26 de maio deste ano, quando milhares de pessoas foram \u00e0s ruas por todo o pa\u00eds em apoio a Bolsonaro. \u00c9 poss\u00edvel confirmar que a foto realmente foi tirada naquele dia ao compar\u00e1-la com outra imagem da manifesta\u00e7\u00e3o de 26 de maio publicada no Twitter pela deputada estadual Alana Passos (PSL-RJ).\n\nNas duas imagens aparecem o mesmo guarda-sol colorido e o mesmo cartaz com men\u00e7\u00e3o aos ministros do Supremo Tribunal Federal (STF).\n\nPor fim, publica\u00e7\u00f5es compartilhadas quase duas mil vezes afirmam que essa fotografia da Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo, foi feita em 30 de junho, o que n\u00e3o \u00e9 verdade.\n\nA foto foi tirada em 13 de mar\u00e7o de 2016 em uma manifesta\u00e7\u00e3o a favor do impeachment da ent\u00e3o presidente Dilma Rousseff (2011-2016). A imagem j\u00e1 foi checada anteriormente pela AFP, quando foi incorretamente atribu\u00edda a uma outra manifesta\u00e7\u00e3o pr\u00f3-Bolsonaro. Na \u00e9poca, a AFP confirmou com o fot\u00f3grafo Daniel Teixeira que a foto foi tirada por ele em 2016 para o jornal Estado de S. Paulo. Em resumo, nenhuma das tr\u00eas fotografias aqui analisadas foram feitas durante as manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-Moro e Lava Jato, que reuniram milhares de pessoas em diversas cidades no \u00faltimo domingo.\n\n*Uma vez instalada a extens\u00e3o InVid nos navegadores Chrome ou Firefox, basta clicar com o bot\u00e3o direito do mouse sobre a imagem e o menu exibido permite pesquisar a foto em diversos motores de busca.", "lang": "pt"}