{"title": "Nein \u2013 Linken-Politiker will nicht \u201ebesorgte M\u00fctter brennen\u201c sehen", "subtitle": "", "author": "correctiv.org", "date": "2018-06-12T16:31:00+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20798", "url": "https://correctiv.org/faktencheck/2018/06/12/nein-linken-politiker-will-nicht-besorgte-muetter-brennen-sehen/", "vclaim": "Die Aussage des Politikers wurde falsch interpretiert. Der Vietnamvergleich solle nicht ausdr\u00fccken, er wolle Menschen \u201ebrennen sehen\u201d, so Orellana. Sondern symbolisieren, eine Instrumentalisierung des Mordes an der 14-J\u00e4hrigen w\u00fcrde nicht gelingen.\n\nAm 07. Juni 2018 titelte die Website \u201eJournalistenwatch\u201c: \u201eWill ein Linken-Politiker besorgte M\u00fctter brennen sehen?\u201c Der Beitrag war die Antwort auf einen Twitter-Post des Mainzer Linken-Politikers Tupac Orellana. Laut \u201eJournalistenwatch\u201c wolle dieser den Tod der 14-j\u00e4hrigen Susanna F. instrumentalisieren, um \u201egegen besorgte M\u00fctter\u201c zu hetzen.\n\nOrellana hatte am 07. Juni in Bezug auf den Mord der 14-J\u00e4hrigen auf Twitter geschrieben: \u201eDie Rechten scharen schon mit den Hufen und wollen den Tod der 14j\u00e4hrigen #Susanna f\u00fcr ihre piet\u00e4tlose Hetze missbrauchen. Wenn ihr versucht #Mainz zum neuen #Kandel zu machen, machen wir Mainz zu eurem Vietnam.\u201c Orellana war nach seinem Post Anfeindungen ausgesetzt, den Tweet l\u00f6schte er nachtr\u00e4glich.\n\nWir haben mit Orellana gesprochen und nachgefragt, an wen sich sein Tweet richten, und was der Vietnamvergleich bedeuten sollte.\n\nUm eine kriegerische Auseinandersetzung sei es nie gegangen\n\nOrellana teilte uns per E-Mail mit: \u201eEs ging in der Erw\u00e4hnung gar nicht speziell um Vietnam. Ich h\u00e4tte auch Waterloo, Stalingrad oder ein nicht-milit\u00e4risches Niederlagensynonym schreiben k\u00f6nnen. Ich wollte damit ausdr\u00fccken, dass diejenigen, die versuchen den Mord an Susanna zu instrumentalisieren, eine Niederlage einfahren werden. Um eine k\u00f6rperliche oder kriegerische Auseinandersetzung ging es dabei nie.\u201c\n\nEr f\u00e4nde es absurd, dass ihm im Vietnamvergleich die Rolle der USA zugeschoben wurde. \u201eNat\u00fcrlich will ich keine besorgten M\u00fctter, oder sonst irgendwelche Menschen, brennen sehen\u201c, schreibt Orellana.\n\nTweet richte sich nicht an Menschen, die um Susanna trauern wollen\n\nDer Tweet sei nicht an Menschen gerichtet gewesen, die um Susanna trauern wollen. Auch nicht an Leute, die Fragen haben. \u201eEr richtete sich an diejenigen, die den tragischen Tod ausnutzen wollten, wie auch in Kandel geschehen\u201c, so Orellana.\n\nDer Linken-Politiker gab aber auch zu, der Tweet sei missverst\u00e4ndlich ausgedr\u00fcckt und zu einem Zeitpunkt ver\u00f6ffentlicht worden, der \u201enicht in Ordnung war, da die Information \u00fcber Susannas Tod noch sehr frisch war\u201c. Auch auf Twitter hatte Orellana geschrieben: \u201eWas ich bedaure ist, dass ich die Diskussion vom Opfer abgelenkt habe.\u201c\n\n\n\n\n\n Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013 Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt. \n\n\n\n CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. Leisten Sie einen Beitrag und unterst\u00fctzen Sie uns mit einer Spende! Fakten sind die Grundlage informierter Entscheidungen in unserer Demokratie. Gezielte Desinformation wird genutzt, um unsere Gesellschaft zu spalten, Hass zu verbreiten und damit wom\u00f6glich Gesch\u00e4fte zu machen. Einseitige oder falsche Informationen kreieren verzerrte Weltbilder. Als Teil eines internationalen Netzwerks von Faktenpr\u00fcfern wirkt CORRECTIV.Faktencheck dem entgegen und deckt Falschinformationen und Halbwahrheiten auf.Unser Ziel ist aufzukl\u00e4ren, wie gezielte Falschmeldungen erkannt und einged\u00e4mmt werden. Wir stellen uns mit Fakten gegen Spaltung und wollen mit unserer Arbeit den Dialog erm\u00f6glichen. Das ist nicht immer leicht \u2013Hassnachrichten, Beleidigungen und Drohungen geh\u00f6ren zum Alltag unseres Faktencheck-Teams. Aber die Arbeit wirkt: Falschmeldungen werden deutlich weniger geteilt.CORRECTIV.Faktencheck ist eine eigenst\u00e4ndige Redaktion innerhalb des gemeinn\u00fctzigen Recherchezentrums. CORRECTIV steht f\u00fcr investigativen Journalismus. Wir bringen systematische Missst\u00e4nde ans Licht und st\u00e4rken eine demokratische und offene Zivilgesellschaft. \n\n\n\n Was ist Fake? Was ist Fakt?\n\n Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programm unserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden. Es wird immer wichtiger, zuverl\u00e4ssige Quellen erkennen zu k\u00f6nnen und seri\u00f6se Informationen einzuordnen. Das Programmunserer Online-Akademie richtet sich an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sowie deren Lehrer. Deutschlandweit werden Journalisten an Schulen vermittelt, um im Unterricht die Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Mit Online-Workshops und zugeh\u00f6rigem Unterrichtsmaterial k\u00f6nnen die Themen auch selbstst\u00e4ndig erarbeitet werden.", "lang": "de"}