{"title": "Ces images du pr\u00e9sident du Mali en pleurs datent de juillet 2019", "subtitle": "Une vid\u00e9o montrant le pr\u00e9sident malien Ibrahim Boubacar Ke\u00efta pleurant aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall circule sur les r\u00e9seaux sociaux en Afrique de l\u2019Ouest, alors que cinq chefs d\u2019Etat africains -dont Macky Sall- sont pr\u00e9sents \u00e0 Bamako pour chercher un accord de sortie \u00e0 la grave crise socio-politique dans laquelle est plong\u00e9e le Mali depuis juin. Mais", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-07-23T20:07:44+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-54613", "url": "https://factuel.afp.com/ces-images-du-president-du-mali-en-pleurs-datent-de-juillet-2019", "vclaim": "Ces images du pr\u00e9sident du Mali en pleurs datent de juillet 2019\n\nUne vid\u00e9o montrant le pr\u00e9sident malien Ibrahim Boubacar Ke\u00efta pleurant aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall circule sur les r\u00e9seaux sociaux en Afrique de l\u2019Ouest, alors que cinq chefs d\u2019Etat africains -dont Macky Sall- sont pr\u00e9sents \u00e0 Bamako pour chercher un accord de sortie \u00e0 la grave crise socio-politique dans laquelle est plong\u00e9e le Mali depuis juin. Mais contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment les publications sur les r\u00e9seaux sociaux, ces images n\u2019ont aucun lien avec le contexte actuel au Mali: elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en juillet 2019 lors d'un hommage \u00e0 un homme politique s\u00e9n\u00e9galais d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\n\nTout de blanc v\u00eatu, le pr\u00e9sident malien Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, surnomm\u00e9 IBK, est en larmes. Il tend le micro qu\u2019il tenait \u00e0 son homologue s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, assis \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, qui le r\u00e9conforte en lui prenant la main.\n\n\u201cLe pr\u00e9sident IBK n\u2019en peut plus\u2026 Sous la pression de la population malienne, il est en larmes, consol\u00e9 par le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais\u201d, assure une publication Facebook diffus\u00e9e par un internaute burkinab\u00e8.\n\nPubli\u00e9e le 22 juillet, ce post avait cumul\u00e9 pr\u00e8s de 600 partages sur Facebook en moins de 24 heures.\n\nCette s\u00e9quence vid\u00e9o d\u2019une vingtaine de secondes a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par plusieurs autres publications (1, 2, 3)\n\nUne vid\u00e9o diffus\u00e9e avant la venue de dirigeants africains\n\nLe pr\u00e9sident IBK est la cible depuis plusieurs mois d\u2019un mouvement de contestation, qui r\u00e9clame son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2013.\n\nCette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e \u00e0 la veille de la venue, le 23 juillet, de cinq pr\u00e9sidents de pays d\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Muhammadu Buhari du Nigeria, Mahamadou Issoufou du Niger, Alassane Ouattara de C\u00f4te d'Ivoire, Nana Akufo-Addo du Ghana et Macky Sall du S\u00e9n\u00e9gal), mandat\u00e9s par la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest (Cedeao) pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise sociopolitique que traverse le pays.\n\nDans les commentaires de ce post, de nombreux internautes mettent en doute cette affirmation.\n\nUne simple recherche avec les termes \"larmes Ibrahim Boubacar Ke\u00efta\" permet de remonter \u00e0 l'origine de ces images.\n\nOn les retrouve notamment publi\u00e9es le 19 juillet 2019 sur le pureplayer panafricain Pressafrik, qui relaie une vid\u00e9o du site d\u2019information s\u00e9n\u00e9galais Senego, dans une version plus longue (3\u201930) que la s\u00e9quence vid\u00e9o devenue virale ces derniers jours.\n\nCes images ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es le 17 juillet 2019, alors que les pr\u00e9sidents s\u00e9n\u00e9galais et malien assistaient \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie en la m\u00e9moire d\u2019Ousmane Tanor Dieng, ancien bras droit de L\u00e9opold Sendar Senghor, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti socialiste s\u00e9n\u00e9galais et troisi\u00e8me personnalit\u00e9 politique du pays.\n\nApr\u00e8s quelques minutes de discours d\u2019hommage, Ibrahim Boubacar Ke\u00efta s\u2019interrompt. \u201cJe ne peux aller plus loin\u201d, l\u00e2che-t-il, des sanglots dans la voix, avant de rendre le micro \u00e0 Macky Sall.\n\nLes images qui suivent de son \u00e9motion et de ses larmes sont celles reprises dans la s\u00e9quence rediffus\u00e9e ces derniers jours.\n\nLe Mali plong\u00e9 dans une grave crise politique\n\nLe Mali est en proie \u00e0 une profonde crise politique. Au pouvoir depuis 2013, le pr\u00e9sident Ke\u00efta est massivement contest\u00e9 dans la rue depuis juin.\n\nAu climat d'exasp\u00e9ration nourri depuis des ann\u00e9es par l'instabilit\u00e9 s\u00e9curitaire dans le centre et le nord du pays, le marasme \u00e9conomique ou une corruption jug\u00e9e end\u00e9mique, est venue s'ajouter l'invalidation par la Cour constitutionnelle d'une trentaine de r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mars-avril.\n\nCette contestation est men\u00e9e notamment par l'influent imam Mahmoud Dicko et le Mouvement du 5-Juin (M5-RFP), une coalition h\u00e9t\u00e9roclite de politiques, religieux et membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\nLe 10 juillet, la troisi\u00e8me grande manifestation contre le pouvoir \u00e0 l'appel du M5-RFP a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en trois jours de troubles meurtriers \u00e0 Bamako, les pires dans la capitale depuis 2012.\n\nLa crise politique actuelle au Mali, dont une large partie du territoire, en proie \u00e0 des violences jihadistes et/ou communautaires quasi-quotidiennes, \u00e9chappe \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'Etat, inqui\u00e8te ses alli\u00e9s et voisins, qui craignent que le pays sombre dans le chaos.\n\nPar la voix de son n\u00e9gociateur, l'ex-pr\u00e9sident nig\u00e9rian Goodluck Jonathan, la C\u00e9d\u00e9ao a mis sur la table dimanche dernier des \"recommandations\" pour une sortie de crise, qui ont re\u00e7u le soutien de l'Union africaine, des Etats-Unis et de l'UE.", "lang": "fr"}