{"title": "[] #Verificamos: V\u00eddeo n\u00e3o mostra isl\u00e2micos destruindo \u00e1rvore de natal na Alemanha", "subtitle": "", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-12-12T18:48:10-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11687", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/12/12/verificamos-islamicos-arvore/", "vclaim": "Circula nas redes sociais a \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d de que imigrantes isl\u00e2micos teriam destru\u00eddo uma \u00e1rvore de natal na Alemanha com a inten\u00e7\u00e3o de impor \u00e0 for\u00e7a a cultura deles aos alem\u00e3es. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\nO v\u00eddeo analisado pela Lupa de fato mostra crian\u00e7as e mulheres escalando uma \u00e1rvore de natal. No YouTube, \u00e9 poss\u00edvel encontrar diferentes vers\u00f5es desta mesma grava\u00e7\u00e3o que est\u00e1 nas redes desde ao menos janeiro de 2016. Na edi\u00e7\u00e3o mais antiga localizada pela Lupa a imagem \u00e9 atribu\u00edda a um shopping na cidade do Cairo, no Egito, o Mall of Arabia.\n\nNa p\u00e1gina do Facebook do Mall \u00e9 poss\u00edvel confirmar que o v\u00eddeo foi de fato gravado no local. H\u00e1 tamb\u00e9m registro fotogr\u00e1fico da \u00e1rvore de natal em quest\u00e3o. Ou seja, os mu\u00e7ulmanos est\u00e3o no Egito e n\u00e3o na Alemanha, como afirma a postagem que agora viraliza nas redes sociais brasileiras. Consequentemente \u00e9 incorreto dizer que este v\u00eddeo prova que os mu\u00e7ulmanos est\u00e3o querendo impor \u00e0 for\u00e7a a cultura deles aos alem\u00e3es.\n\nPor fim, vale ressaltar que a \u00e1rvore de natal n\u00e3o est\u00e1 sendo destru\u00edda. Como se pode observar nas imagens, ela foi feita para ser escalada e para que as pessoas encontrem presentes nela. As pessoas que acompanham a cena n\u00e3o demonstram qualquer tipo de revolta ou protesto.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}