{"title": "Irlandeses na Am\u00e9rica trabalhavam em regime de servid\u00e3o contratada, e n\u00e3o de escravid\u00e3o", "subtitle": "Imigrantes europeus na era colonial eram submetidos a longas horas de trabalho e castigos cru\u00e9is; ainda assim, tinham mais prote\u00e7\u00f5es", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-79853", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/irlandeses-na-america-trabalhavam-em-regime-de-servidao-contratada-e-nao-de-escravidao/", "vclaim": "Uma imagem feita na B\u00e9lgica no s\u00e9culo XX foi tirada de contexto e compartilhada junto a um texto viral que afirma que as pessoas mostradas na foto s\u00e3o irlandeses traficados como escravos pela Inglaterra no s\u00e9culo XVII. Pesquisadores consultados pelo dizem que a narrativa sobre uma suposta escravid\u00e3o de irlandeses \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o equivocada sobre o regime de trabalho for\u00e7ado conhecido como servid\u00e3o contratada. Esse discurso \u00e9 utilizado por grupos de supremacistas brancos dos Estados Unidos para relativizar pautas do movimento negro.\n\nUma vers\u00e3o desse boato chegou ao Brasil e foi compartilhada ao menos 700 vezes no Facebook. O texto, publicado em 10 de agosto, chama aten\u00e7\u00e3o ao dizer que at\u00e9 500 mil pessoas foram mortas na Irlanda e outras 300 mil escravizadas entre 1641 e 1652. A postagem cita uma estimativa de que at\u00e9 154 mil irlandeses teriam sido traficados para lugares como Antilhas e Jamaica, no Caribe, e Virg\u00ednia e Nova Inglaterra, nos Estados Unidos. \u201cN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que os irlandeses experimentaram os horrores da escravid\u00e3o tanto (sen\u00e3o mais no s\u00e9culo XVII) como os africanos\u201d, afirma de forma equivocada a legenda.\n\nH\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre a escravid\u00e3o e a servid\u00e3o contratada. Ao contr\u00e1rio dos negros escravizados, irlandeses sob regime de servid\u00e3o n\u00e3o eram comprados e vendidos como mercadorias. Al\u00e9m disso, o servo ficava ligado a seu mestre durante um per\u00edodo estipulado de anos, e sua condi\u00e7\u00e3o de trabalho n\u00e3o passava automaticamente a seus filhos. Os europeus tinham ainda status legal que lhes concedia mais prote\u00e7\u00e3o do que os negros escravizados. Os n\u00fameros citados na postagem sobre imigra\u00e7\u00e3o da Irlanda para a Am\u00e9rica Central tamb\u00e9m est\u00e3o altamente exagerados.\n\nutilizou o mecanismo de busca reversa do Google para encontrar a origem da imagem que ilustra o texto viral. A pesquisa retornou alguns blogs italianos que utilizaram a foto e afirmam se tratar de trabalhadores italianos nas minas de carv\u00e3o da B\u00e9lgica. A partir dessa informa\u00e7\u00e3o, entramos em contato com a Universidade de Namur, na B\u00e9lgica, que nos recomendou procurar o centro hist\u00f3rico Le Bois du Cazier \u2014 um antigo local de minera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds europeu que se tornou um espa\u00e7o cultural e abriga tr\u00eas museus sobre a produ\u00e7\u00e3o industrial belga.\n\nPor e-mail, a bibliotec\u00e1ria encarregada Julie Van der Vrecken confirmou que a imagem faz parte do acervo do local. Trata-se de um cart\u00e3o postal datado de 1924 e mostra trabalhadores deixando as minas de carv\u00e3o. Van der Vrecken disse n\u00e3o ser poss\u00edvel afirmar que as pessoas retratadas s\u00e3o italianas, uma vez que a imigra\u00e7\u00e3o maci\u00e7a da It\u00e1lia para a B\u00e9lgica se deu a partir de 1946.\n\nOs textos que falam da escravid\u00e3o de irlandeses geralmente se baseiam numa descontextualiza\u00e7\u00e3o de um regime de trabalho conhecido como servid\u00e3o contratada, afirmam especialistas. Este \u00e9 o nome de uma rela\u00e7\u00e3o comumente utilizada no per\u00edodo colonial por europeus empobrecidos para ir at\u00e9 a Am\u00e9rica, explica o doutor Matthew Reilly, professor de Antropologia da City College of New York. Ele pesquisa as rela\u00e7\u00f5es coloniais em Barbados, pa\u00eds da Am\u00e9rica Central que se tornou uma col\u00f4nia brit\u00e2nica no s\u00e9culo XVII.\n\nOs europeus \u2014 dentre eles, irlandeses \u2014 se submetiam contratualmente a um mestre por um tempo pr\u00e9-determinado, geralmente de tr\u00eas a sete anos, em troca da travessia do Atl\u00e2ntico, al\u00e9m de comida, abrigo e provis\u00f5es durante o seu servi\u00e7o. Uma vez no novo continente, eram mantidos sob controle rigoroso e suscet\u00edveis a duros regimes de trabalho e castigos cru\u00e9is.\n\n\u201cH\u00e1 relatos de agentes percorrendo as cidades portu\u00e1rias da Irlanda fazendo propaganda das maravilhas que aguardavam nas \u00cdndias Ocidentais. Os servos descobriam a realidade brutal da vida em Barbados apenas quando ali chegavam\u201d, contou Reilly ao . Ele disse que embora n\u00e3o haja dados precisos, milhares de irlandeses podem ter sido enganados ou at\u00e9 mesmo levados de forma involunt\u00e1ria como prisioneiros de guerra.\n\nMesmo assim, os servos possu\u00edam status legal que lhes concedia certas prote\u00e7\u00f5es que n\u00e3o eram estendidas aos negros escravizados, avalia Reilly. Por exemplo, os castigos eram mais brutais contra africanos escravizados, enquanto que o servo tinha meios legais para contestar injusti\u00e7as por parte de seus mestres, algo vedado aos escravizados. \u201cIsso n\u00e3o quer dizer que os servos tivessem uma vida f\u00e1cil \u2014 certamente n\u00e3o \u2014 mas sua experi\u00eancia foi diferente da vivida pelos africanos escravizados\u201d, diz o antrop\u00f3logo.\n\nOutra distin\u00e7\u00e3o fundamental \u00e9 que o servo estava ligado ao seu mestre apenas durante o per\u00edodo estipulado no contrato e sua condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o passava para os filhos. J\u00e1 os escravos eram comprados e vendidos como mercadoria. Eles eram considerados uma propriedade de seu dono por toda a vida e seu status se transmitia para as gera\u00e7\u00f5es seguintes.\n\nTextos denunciando a \u201chist\u00f3ria esquecida\u201d da escravid\u00e3o de irlandeses podem aparecer em p\u00e1ginas com curiosidades hist\u00f3ricas. No entanto, pesquisadores norte-americanos tamb\u00e9m identificaram sua dissemina\u00e7\u00e3o entre grupos de supremacia branca voltou a ser compartilhado ap\u00f3s protestos antirracistas morte de George Floyd\n\nNo Brasil, o texto publicado no Facebook suscitou coment\u00e1rios que relativizam o legado hist\u00f3rico deixado pela escravid\u00e3o no Pa\u00eds. Enquanto alguns comparam a experi\u00eancia de imigrantes europeus e dos africanos escravizados, outros chamam pol\u00edticas voltadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o negra de \u201cvitimismo\u201d. Esses argumentos desconsideram que o com\u00e9rcio de escravos influenciou o racismo que associava pessoas negras com o estatuto legal de escravizado, avalia Ana Lucia Araujo, integrante do projeto A Rota do Escravo, da UNESCO, e professora de Hist\u00f3ria na Howard University, nos Estados Unidos.\n\n. Segundo ela, estima-se que 12,5 milh\u00f5es de africanos escravizados foram transportados por navios negreiros entre 1517 e 1867. Destes, cerca de 1,8 milh\u00e3o n\u00e3o sobreviveram \u00e0 travessia \u2014 sem contar os mortos ainda em solo africano, v\u00edtimas dos deslocamentos a p\u00e9 do interior para os portos.\n\nOs africanos comercializados como escravos eram geralmente prisioneiros de guerra, explica Araujo. Isso acabou por intensificar as divis\u00f5es internas das na\u00e7\u00f5es africanas: \u201cO com\u00e9rcio de africanos escravizados produziu uma enorme sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a pois ao se intensificar, mais pessoas ficaram vulner\u00e1veis a serem capturadas durante guerras e incurs\u00f5es e eram v\u00edtimas de sequestros.\u201d\n\nressaltam que a compara\u00e7\u00e3o entre as formas de trabalho for\u00e7ado, como a escravid\u00e3o e a servid\u00e3o contratada, \u00e9 importante para se estudar as diferentes experi\u00eancias de trabalhadores sob regimes coloniais. Por\u00e9m, fazer tal compara\u00e7\u00e3o no sentido de afirmar que os servos \u201csofreram tanto quanto\u201d ou \u201cmais que\u201d os escravos \u00e9 um argumento com motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que desconsidera\n\nNo caso do Brasil, os europeus receberam o estatuto de imigrantes e sua situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se comparava \u00e0 dos africanos escravizados, diz Araujo. \u201cA imigra\u00e7\u00e3o europeia no Brasil se intensifica em parte por causa da cren\u00e7a de que era poss\u00edvel branquear a popula\u00e7\u00e3o brasileira com a introdu\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos europeus. Ora, de sa\u00edda tais indiv\u00edduos eram considerados \u2018superiores\u2019 \u00e0 popula\u00e7\u00e3o negra e ind\u00edgena.\u201d\n\nLiam Hogan \u00e9 um bibliotec\u00e1rio e pesquisador que denuncia o uso da hist\u00f3ria irlandesa por grupos supremacistas. Ao comentar sobre estimativas difundidas nas redes sociais de que centenas de milhares de pessoas teriam sido traficadas da Irlanda, ele afirma que esse c\u00e1lculo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. Isso porque especialistas estimam a exist\u00eancia de at\u00e9 165 mil imigrantes irlandeses de 1630 a 1775. \u201cSe \u00e9 assim, como os memes podem falar em 300 mil deporta\u00e7\u00f5es for\u00e7adas em um per\u00edodo de dez anos? Isso \u00e9 quase o dobro do total estimado para a imigra\u00e7\u00e3o da Irlanda para a Am\u00e9rica em 145 anos\u201d, questiona Hogan em seu blog\n\nA Irlanda possui uma lista de trag\u00e9dias nacionais. A ocupa\u00e7\u00e3o inglesa ocorreu de forma brutal e deixou marcas como deporta\u00e7\u00f5es e at\u00e9 uma grande fome coletiva que matou muitos irlandeses. A ilha tamb\u00e9m foi marcada por d\u00e9cadas de viol\u00eancia paramilitar e sect\u00e1ria que s\u00f3 acabou recentemente. que o uso pol\u00edtico da hist\u00f3ria da Irlanda desvaloriza a real hist\u00f3ria de seu pa\u00eds: \u201cH\u00e1 bibliotecas repletas com as coisas ruins que realmente aconteceram. N\u00e3o precisamos de memes e textos enganosos cheios de mentiras.\u201d\n\nEste boato j\u00e1 foi checado pelo New York Times USA Today PolitiFact Associated Press\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}