{"title": "No existe ninguna renta b\u00e1sica para \u201cinmigrantes ilegales y refugiados\u201d en la Comunidad Valenciana", "subtitle": "", "author": "www.newtral.es", "date": "30 abril 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-14031", "url": "https://www.newtral.es/no-existe-ninguna-renta-basica-para-inmigrantes-ilegales-y-refugiados-en-la-comunidad-valenciana/20190430/", "vclaim": "Una publicaci\u00f3n que circula desde hace algunos meses por WhatsApp ha sido compartida en Facebook casi 6.000 veces y asegura que la \u201cpensi\u00f3n por incapacidad permanente para mayores de 55 a\u00f1os y cotizando toda la vida es de 420\u20ac\u201d mientras que en Valencia \u201cla renta b\u00e1sica aprobada para inmigrantes ilegales y refugiados que no han cotizado nada es 535\u20ac\u201d. Es falso. No existe ninguna renta b\u00e1sica para este colectivo en la Comunidad Valenciana, sino una renta de inclusi\u00f3n social para personas que cumplen ciertos requisitos. Adem\u00e1s, desde el Instituto Nacional de la Seguridad Social nos se\u00f1alan que \u201cdecir que cotizando toda la vida se alcanzan 420\u20ac no se ajusta a la verdad\u201d.\n\nLa imagen compartida existe en dos versiones distintas. La primera que acabamos de ver y en la segunda las cifras var\u00edan ligeramente: 420,20\u20ac al mes para los espa\u00f1oles frente a los 532\u20ac que asegura reciben refugiados. Tambi\u00e9n es falso. Desde la Generalitat Valenciana aclaran que este tipo de ayudas son competencia del Gobierno espa\u00f1ol. En este art\u00edculo se detalla que no existen ayudas espec\u00edficas para inmigrantes.\n\nLo que s\u00ed existe es la Renta Valenciana de Inclusi\u00f3n, que est\u00e1 destinada a los residentes de la Comunidad en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social que cumplan ciertos requisitos, pero no es exclusiva para \u00abrefugiados e inmigrantes ilegales\u201d , como asegura la imagen compartida en redes sociales.\n\nPara acceder a esta ayuda es necesario haber vivido en la Comunidad Valenciana durante el \u00faltimo a\u00f1o o la mitad de los \u00faltimos diez a\u00f1os, aunque existen casos en los que no es necesario cumplir este requisito. \u201cEn el caso de personas refugiadas, asiladas y las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero o de explotaci\u00f3n sexual o trata no se exigir\u00e1 tiempo m\u00ednimo de residencia\u201d, como puede leerse en el art\u00edculo 12 de la ley 19/2017 (por la que se aprob\u00f3 esta medida). Los requisitos son m\u00e1s flexibles para algunos grupos, como es el caso de refugiados (no hay menci\u00f3n a \u00abinmigrantes ilegales\u00bb), pero la ayuda est\u00e1 destinada tanto a nacionales como a extranjeros.\n\nEn cuanto a las pensiones, estas s\u00ed son de competencia estatal. La pensi\u00f3n por incapacidad permanente forma parte de las pensiones contributivas. Su cuant\u00eda depende, por un lado del tipo de incapacidad permanente y, por otro, de la edad del titular y si tiene o no c\u00f3nyuge a cargo. Existen cuatro incapacidades permanentes: parcial, total, absoluta y de gran invalidez.\n\n\u201cLa base m\u00ednima de cotizaci\u00f3n siempre va en funci\u00f3n del salario m\u00ednimo interprofesional de cada momento y, adem\u00e1s para calcular la pensi\u00f3n de incapacidad permanente se tienen en cuenta como cotizados los a\u00f1os que le resten al interesado en la fecha de causar la pensi\u00f3n de incapacidad permanente, para cumplir la edad ordinaria de jubilaci\u00f3n\u201d, explican desde el Instituto Nacional de la Seguridad Social.\n\nSeg\u00fan datos del Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social la pensi\u00f3n media por incapacidad permanente es de 925,18 euros en el periodo 2015-2019. Adem\u00e1s, para mayores de 55 a\u00f1os, la incapacidad permanente total se incrementa un 20% cuando \u201cpor diversas circunstancias se presuma la dificultad de obtener empleo en una actividad distinta a la habitual\u201d.\n\nPor lo tanto, afirmar que \u201cla pensi\u00f3n por incapacidad permanente para mayores de 55 a\u00f1os y cotizando toda la vida es de 420\u20ac\u201d es falso.\n\nSeg\u00fan el Instituto Nacional de la Seguridad Social, la \u201cinformaci\u00f3n est\u00e1 bastante lejos de la realidad\u201d. Adem\u00e1s, \u201cla cuant\u00eda que aparece en la imagen tampoco coincide con las cuant\u00edas de las pensiones no contributivas de invalidez\u201d, informan.\n\u2022 Gabinete de prensa del Ministerio Trabajo y Seguridad Social\n\u2022 Informaci\u00f3n sobre la Renta Valenciana de Inclusi\u00f3n: http://www.inclusio.gva.es/es/web/integracion-inclusionsocial-cooperacion/renta-valenciana-de-inclusion-rvi y http://www.inclusio.gva.es/documents/610754/167921746/TRI%CC%81PTICO_LEY+RENTA_2019_CASTELLANO_SIN+MARCAS.pdf/db6afaa3-1636-49ae-a83b-b94ebfda7e8d\n\u2022 LEY 19/2017, de 20 de diciembre, de la Generalitat, de renta valenciana de inclusi\u00f3n: https://www.dogv.gva.es/datos/2017/12/22/pdf/2017_11918.pdf\n\u2022 Real Decreto-ley 28/2018, de 28 de diciembre, para la revalorizaci\u00f3n de las pensiones p\u00fablicas y otras medidas urgentes en materia social, laboral y de empleo. (Normas que afectan a la revalorizaci\u00f3n de pensiones): http://www.seg-social.es/wps/wcm/connect/wss/1d6168d3-f9ac-4110-baef-4b0043c7640b/ARTS.REVA.2019.R.Dto.28_2018.pdf?MOD=AJPERES&CVID=", "lang": "es"}