{"title": "Dur\u00e3o Barroso disse em 2002 que \"a liberaliza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis ir\u00e1 fazer baixar os pre\u00e7os\"?", "subtitle": "Em publica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a circular nas redes sociais destaca-se que Jos\u00e9 Manuel Dur\u00e3o Barroso, nas fun\u00e7\u00f5es de primeiro-ministro, em 2002, ter\u00e1 afirmado que \"a liberaliza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis ir\u00e1 fazer baixar os pre\u00e7os\". Confirma-se?", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2020-07-02T11:00:24+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-62838", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/durao-barroso-disse-em-2002-que-a-liberalizacao-dos-combustiveis-ira-fazer-baixar-os-precos", "vclaim": "Na mesma publica\u00e7\u00e3o tra\u00e7a-se uma compara\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o de um litro de g\u00e1soleo em 2002 - 0,67 euros - e em 2018 - 1,46 euros. Ou seja, contrariando a garantia supostamente dada por Dur\u00e3o Barroso h\u00e1 cerca de 18 anos.\n\nSim. De acordo com uma not\u00edcia do jornal \"Correio da Manh\u00e3\", datada de 17 de julho de 2002, \"o primeiro ministro Dur\u00e3o Barroso afirmou ontem em Santa Maria da Feira que a liberaliza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos combust\u00edveis at\u00e9 final do ano ter\u00e1 como 'efeito previs\u00edvel uma descida dos pre\u00e7os'\".\n\n\"'A concorr\u00eancia normalmente funciona a favor do consumidor', afirmou Barroso, que falava na cerim\u00f3nia de tomada de posse de Ludgero Marques para mais um mandato \u00e0 frente da Associa\u00e7\u00e3o Empresarial de Portugal (AEP)\", l\u00ea-se no mesmo artigo. \"O primeiro-ministro tentou contrariar o excesso de pessimismo que parece dominar a economia nacional, anunciando uma s\u00e9rie de medidas concretas a tomar pelo Governo j\u00e1 a partir de hoje, mas sublinhando tamb\u00e9m que a t\u00e3o falada conten\u00e7\u00e3o se aplica apenas ao Estado'. Dur\u00e3o Barroso sublinhou que 'o Estado tem que dar o exemplo'\".\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking (verifica\u00e7\u00e3o de factos) com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas; geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \"Verdadeiro\" ou \"Maioritariamente Verdadeiro\" nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}