{"title": "Alberto Fern\u00e1ndez, sobre el salario real: \u201cCay\u00f3 21% en tres a\u00f1os y medio\u201d", "subtitle": "Alberto Fern\u00e1ndez, sobre el salario real: \u201cCay\u00f3 21% en tres a\u00f1os y medio\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-29495", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/alberto-fernandez-sobre-el-salario-real-cayo-21-en-tres-anos-y-medio/", "vclaim": "\n\u2022 Los datos del INDEC muestran una ca\u00edda promedio del 17%.\n\u2022 Los datos del Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo tambi\u00e9n muestran una ca\u00edda, pero del 13%.\n\u2022 La mayor baja del poder adquisitivo se dio en 2018.\n\nEl precandidato presidencial por el Frente de Todos, Alberto Fern\u00e1ndez, critic\u00f3 en una entrevista con Radio Metro la gesti\u00f3n econ\u00f3mica de Cambiemos y, entre otras temas, cuestion\u00f3 la ca\u00edda del poder adquisitivo. \u201c\u00bfSab\u00e9s qu\u00e9 le pas\u00f3 al salario real? Cay\u00f3 21% en tres a\u00f1os y medio\u201d, asegur\u00f3 en di\u00e1logo con la periodista Mar\u00eda O\u2019Donnell.\n\nSi se analiza toda la gesti\u00f3n de Cambiemos, la ca\u00edda del salario real promedio del pa\u00eds seg\u00fan la medici\u00f3n del INDEC fue del 17,4%. Como se explic\u00f3 en esta nota, se llega a esta cifra utilizando, adem\u00e1s de los datos de salarios del INDEC, la inflaci\u00f3n medida por el instituto oficial y la estimada por el Banco Central para los primeros meses de la Presidencia de Mauricio Macri cuando el INDEC no public\u00f3 los datos de inflaci\u00f3n por la emergencia estad\u00edstica que se declar\u00f3 para normalizar el instituto luego de su intervenci\u00f3n.\n\nEsta medici\u00f3n tiene en cuenta el sector registrado p\u00fablico y privado, pero hubo diferencias entre cada sector. Desde noviembre de 2015 -\u00faltimo mes completo en el que gobern\u00f3 Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner- y abril de 2019 -\u00faltimo mes con datos-, el salario del sector registrado privado cay\u00f3 16,5%, mientras que el sector registrado p\u00fablico perdi\u00f3 18,9%.\n\nComo se ve en el gr\u00e1fico, a finales de 2017 fue cuando mejor estuvo este indicador en la gesti\u00f3n de Macri, mientras que la mayor ca\u00edda se dio en 2018, puntualmente en la segunda mitad. El INDEC tambi\u00e9n mide la variaci\u00f3n de los salarios del sector informal (es decir, de los no registrados), pero por la intervenci\u00f3n del organismo desde 2007 y la posterior \u201cemergencia estad\u00edstica\u201d que declar\u00f3 Cambiemos al asumir, esta informaci\u00f3n no est\u00e1 disponible para 2015 (el primer dato republicado es de octubre de 2016).\n\nTambi\u00e9n hay otras fuentes que evidencian la ca\u00edda. Los datos del Centro CIFRA de la CTA Aut\u00f3noma, en base a cifras del Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo de la Naci\u00f3n, muestran una ca\u00edda de 13% en el salario real del sector privado entre noviembre de 2015 y abril de 2019, \u00faltimo dato disponible. Pero, como se ve, tampoco muestran una ca\u00edda de 21% como dijo Fern\u00e1ndez.\n\n\u00bfPor qu\u00e9 se da esta diferencia entre los datos del INDEC y los del Ministerio? El dato del Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo mide \u201clos salarios efectivamente percibidos por cada trabajador en particular\u201d incluyendo \u201cel aguinaldo, adicionales, horas extras y bonos\u201d, entre otros; el del INDEC, en cambio, \u201cconsidera el salario habitual y permanente del puesto de trabajo\u201d, por lo que no incluye estos adicionales, seg\u00fan explicaron desde el sector de Prensa del Ministerio.\n\nNuria Susmel, especialista en temas laborales de la Fundaci\u00f3n FIEL, precis\u00f3 a Chequeado que si bien todos los datos del salario real muestran una ca\u00edda importante, ninguno llega al 21% marcado por el precandidato del Frente de Todos.\n\nChequeado se comunic\u00f3 con el equipo de Prensa del precandidato presidencial, pero hasta el momento de la publicaci\u00f3n de la nota no obtuvo respuesta sobre la fuente de los datos del ex jefe de Gabinete.", "lang": "es"}