{"title": "Veja o que \u00e9 #FATO ou #FAKE na entrevista de Eduardo Jorge \u00e0 GloboNews", "subtitle": "Vice de Marina Silva foi entrevistado na Central das Elei\u00e7\u00f5es.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-09-06T15:12:26.507Z", "vclaim_id": "vclaim-id-82849", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/09/06/veja-o-que-e-fato-ou-fake-na-entrevista-de-eduardo-jorge-a-globonews.ghtml", "vclaim": "O vice-candidato de Marina Silva (Rede) \u00e0 Presid\u00eancia, Eduardo Jorge (PV) , foi o terceiro entrevistado na Central das Elei\u00e7\u00f5es, da GloboNews, nesta quarta-feira (5).\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: Eduardo Jorge foi um dos autores da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o 169/1993, que determinava a aplica\u00e7\u00e3o de um percentual m\u00ednimo de recursos pela Uni\u00e3o, pelos Estados e pelos munic\u00edpios para a manuten\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), com o financiamento das redes p\u00fablicas , filantr\u00f3picas e conveniadas. Na \u00e9poca, ele era deputado federal pelo PT-SP.\n\nEm 1991, Eduardo Jorge foi autor do Projeto de Lei 2022/1991, que proibia a utiliza\u00e7\u00e3o do uso de marca comercial ou de fantasia nos produtos farmac\u00eauticos. A proposta obrigava o uso do nome gen\u00e9rico nos rem\u00e9dios comercializados no pa\u00eds, a fim de reduzir o custo dos medicamentos. O projeto, no entanto, n\u00e3o foi \u00e0 frente.\n\nEm 1998, uma vers\u00e3o mais moderada do projeto foi retomada e aprovada pelo plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados. No ano seguinte, a proposta foi aprovada pelo plen\u00e1rio do Senado, e foi transformada na Lei 9787/1999. A lei criou os gen\u00e9ricos, mas n\u00e3o proibiu o uso de marca comercial nos rem\u00e9dios vendidos no pa\u00eds.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: O ex-deputado federal Eduardo Jorge, ent\u00e3o parlamentar eleito pelo PT, apresentou uma Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC), em 1993, para reformular o sistema previdenci\u00e1rio brasileiro. A PEC 172 propunha um regime b\u00e1sico da Previd\u00eancia Social e institu\u00eda a idade m\u00ednima em 60 anos para que homens e mulheres se aposentassem.\n\nA proposta de Jorge defendia que nenhum benefici\u00e1rio da Previd\u00eancia receberia um valor mensal inferior ao sal\u00e1rio m\u00ednimo. \u201cQuanto \u00e0 aposentadoria por idade, pretende-se igualar os limites para a concess\u00e3o do benef\u00edcio para homens e mulheres, urbanos e rurais, em 60 anos\u201d, dizia a justificativa da PEC.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: De acordo com levantamento feito pelo Conselho Federal de Medicina, em parceria com a ONG Contas Abertas, os governos federal, estaduais e municipais aplicaram, em 2014, por dia R$ 3,89 per capita para cobrir as despesas p\u00fablicas com sa\u00fade dos mais de 204 milh\u00f5es de brasileiros.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM. Veja o porqu\u00ea: Em 2003, primeiro ano de gest\u00e3o do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, a despesa da Uni\u00e3o no or\u00e7amento total do governo com o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) representou 50% \u2014 e n\u00e3o 60%, como afirma Eduardo Jorge. Em 2016, \u00faltimo ano do governo do PT, o percentual caiu para 43%. Em 2003, estados e munic\u00edpios foram respons\u00e1veis por 50% dos gastos e, em 2016, por 57%. Os dados est\u00e3o dispon\u00edveis no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Sa\u00fade (SIOPS), do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: O Hospital Municipal Artur Ribeiro de Saboya, conhecido como Hospital do Jabaquara, em S\u00e3o Paulo, foi o primeiro do pa\u00eds a oferecer atendimento para o aborto nos casos de gesta\u00e7\u00e3o fruto de estupro e quando h\u00e1 risco \u00e0 vida da mulher, previstos no C\u00f3digo Penal de 1940. O Servi\u00e7o de Aborto Legal foi implementado na gest\u00e3o da ent\u00e3o prefeita de S\u00e3o Paulo Luiza Erundina (ent\u00e3o no PT, hoje PSOL), em 1989, quase 50 anos ap\u00f3s a lei entrar em vigor. Na \u00e9poca, Eduardo Jorge comandava a Secretaria de Sa\u00fade da capital.\n\nA declara\u00e7\u00e3o \u00e9 #FATO. Veja o porqu\u00ea: O relat\u00f3rio da FAO \"Emiss\u00e3o de gases de efeito estufa da agricultura, silvicultura e outros usos da terra\", publicado em 2016 com base em dados do Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC), aponta que a participa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria corresponde a 13,44% do total de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa.\n\nJ\u00e1 o \"transporte\", segundo o relat\u00f3rio, \u00e9 respons\u00e1vel por 14% das emiss\u00f5es mundiais, logo atr\u00e1s de \"energia\" (35%) e \"ind\u00fastria\" (21%).", "lang": "pt"}