{"title": "[] #Verificamos: Jean Wyllys n\u00e3o convidou 'dezenas de ativistas para ocuparem galerias na posse de Bolsonaro'", "subtitle": "Senado diz que convites s\u00e3o pessoais e intransfer\u00edveis; deputado declarou que n\u00e3o pretende ir \u00e0 posse. Veja a checagem na \u00edntegra", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-12-18T22:51:27-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-11883", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/12/18/verificamos-jean-wyllys-posse-bolsonaro/", "vclaim": "Circula nas redes sociais a \u201cnot\u00edcia\u201d de que os partidos de oposi\u00e7\u00e3o ao presidente eleito, Jair Bolsonaro (PSL), teriam cedido ao deputado-federal Jean Wyllys (PSOL-RJ) todos os ingressos que dar\u00e3o acessos \u00e0s galerias no dia da posse presidencial para que ele convidasse dezenas de ativistas para o evento. O texto ainda \u201cinforma\u201d que Wyllys compareceria ao ato vestindo um uniforme da Guarda Bolivariana Cubana. Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que o material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cO deputado Jean Wyllys convidou dezenas de ativistas (LGBT, CUT, MST, MTST, etc) Ele pr\u00f3prio j\u00e1 disse que ir\u00e1 usar um uniforme da Guarda Bolivariana Cubana e ficar\u00e1 com seus convidados na galeria\u201d\n\n Imagem que at\u00e9 as 16h30 do dia 17 de dezembro de 2018 j\u00e1 tinha sido compartilhada mais de 700 vezes no Facebook\n\nProcurada, a assessoria de imprensa do Senado Federal, respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o da cerim\u00f4nia no Congresso, esclareceu que todos os parlamentares da atual Legislatura, reeleitos e n\u00e3o reeleitos, bem como os novos parlamentares eleitos nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 2018 foram convidados para a posse presidencial e que os convites s\u00e3o pessoais e n\u00e3o podem ser transferidos. Ou seja, o deputado Jean Wyllys n\u00e3o poderia convidar ativistas para irem ao evento no lugar de parlamentares ausentes.\n\nA assessoria de imprensa do deputado confirmou que o parlamentar n\u00e3o convidou ningu\u00e9m para o evento e que nem ele pr\u00f3prio pretende ir \u00e0 cerim\u00f4nia de posse de Bolsonaro.\n\nQuestionada sobre o poss\u00edvel uniforme da Guarda Bolivariana, a assessoria de Wyllys acrescentou, em nota \u201cque qualquer cidad\u00e3o minimamente informado sobre os artigos publicados pelo deputado Jean Wyllys e as declara\u00e7\u00f5es dele \u00e0 imprensa sabe que o deputado nunca apoiou a ditadura de Maduro e, por esse motivo, j\u00e1 foi muito criticado ao longo dos \u00faltimos anos por outros setores da esquerda que defendem o atual regime venezuelano\u201d.\n\nO deputado-federal Paulo Pimenta (PT-RS), l\u00edder do partido na C\u00e2mara, informou \u00e0 Lupa que a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 para que os parlamentares petistas n\u00e3o compare\u00e7am ao evento. A informa\u00e7\u00e3o de que esses convites seriam repassados ao Jean Wyllys \u00e9 falsa.\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}