{"title": "Membros do governo disseram que Bolsonaro n\u00e3o era bem-vindo a Portugal?", "subtitle": "Site \"Morar em Portugal\" escreveu que \"membros do Governo portugu\u00eas\" disseram que Bolsonaro n\u00e3o era bem-vindo em Lisboa. Na verdad...", "author": "observador.pt", "date": "04 Set 2019, 19:28", "vclaim_id": "vclaim-id-21368", "url": "https://observador.pt/factchecks/membros-do-governo-disseram-que-bolsonaro-nao-era-bem-vindo-a-portugal/", "vclaim": "O t\u00edtulo do site \u201cMorar em Portugal\u201d \u2014 que se apresenta como o \u201cmelhor site de not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es para quem pretende morar em Portugal\u201d \u2014 escreve um artigo em que diz logo no t\u00edtulo que a visita do presidente brasileiro a Portugal est\u00e1 \u201cem risco\u201d porque \u201cmembros do governo de Portugal garantem que Bolsonaro \u2018n\u00e3o \u00e9 bem vindo'\u201d. Ambas as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o falsas: nem a visita \u2014 anunciada pelo chefe da diplomacia brasileira para o in\u00edcio de 2020 \u2014 est\u00e1 oficialmente marcada (e muito menos em risco), nem foi um membro do governo a dizer que o presidente brasileiro n\u00e3o \u00e9 bem-vindo.\n\nComo \u00e9 depois explicado no texto, quem disse que Jair Bolsonaro n\u00e3o era bem-vindo foi o Bloco de Esquerda. Ora, o Bloco \u00e9 um partido que tem apoiado o governo no Parlamento, mas n\u00e3o faz parte do executivo de Ant\u00f3nio Costa. O texto diz, erradamente, o contr\u00e1rio: afirma que o BE \u00e9 \u201cum dos partidos que forma o governo em Portugal\u201d.\n\nUm utilizadora do Facebook aproveitou depois o mesmo artigo para dizer que houve uma \u201creviravolta total\u201d e que os \u201cpol\u00edticos portugueses\u201d n\u00e3o querem Bolsonaro em Portugal. O que tamb\u00e9m n\u00e3o corresponde \u00e0 verdade.\n\nA 19 de julho, o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil, Ernesto Ara\u00fajo, revelou \u2014 ap\u00f3s uma reuni\u00e3o bilateral com o ministro portugu\u00eas dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, em Cabo Verde \u2014 que, \u201cse tudo\u201d desse \u201ccerto\u201d, Bolsonaro iria a Portugal no in\u00edcio de 2020. Contou que ficou ent\u00e3o apalavrada a viagem, com o ministro brasileiro a confessar que Bolsonaro \u201cquer muito ir a Portugal\u201d.\n\n\u00c9 verdade que, menos de duas semanas depois, a 1 de agosto, o Bloco de Esquerda emitiu um comunicado a exigir um cancelamento da visita de Bolsonaro e a advertir o executivo de Ant\u00f3nio Costa que a \u201cvinda de Jair Bolsonaro poderia sinalizar que o Governo portugu\u00eas \u00e9 conivente com o constante desrespeito pela democracia\u201d. Embora suporte o executivo, o Bloco n\u00e3o integra o governo.\n\nJ\u00e1 o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva, reagiu na altura em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 TSF, desvalorizando o protesto e dizendo que a viagem nem sequer est\u00e1 fechada. \u201cEu n\u00e3o consigo cancelar viagens que n\u00e3o est\u00e3o programadas. O ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil, com quem eu me reuni no Mindelo, no m\u00eas passado, disse que, do ponto de vista deles, trabalhariam no sentido de a cimeira se poder realizar t\u00e3o cedo quanto poss\u00edvel em 2020. Da\u00ed a poder dizer-se que est\u00e1 a ser programada uma viagem do Presidente Bolsonaro a Portugal (\u2026) vai uma grande dist\u00e2ncia\u201c, afirmou Augusto Santos Silva.\n\nAl\u00e9m de o Bloco n\u00e3o integrar o governo, se h\u00e1 mat\u00e9ria em que os parceiros da \u201cgeringon\u00e7a\u201d n\u00e3o t\u00eam conseguido influenciar o executivo \u00e9 nas rela\u00e7\u00f5es externas. N\u00e3o h\u00e1 nenhum sinal de Ant\u00f3nio Costa de que vete qualquer visita do chefe de Estado de um pa\u00eds com o qual Portugal tem rela\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, mesmo que sejam de campos ideol\u00f3gicos opostos.\n\nQuando Bolsonaro foi eleito, Ant\u00f3nio Costa cumpriu a formalidade de cumprimentar, em nome do governo portugu\u00eas, \u201co Presidente eleito do Brasil\u201d, lembrando que \u00e9 um pa\u00eds com o qual Portugal mant\u00e9m \u201cuma rela\u00e7\u00e3o bilateral intemporal, assente numa l\u00edngua comum, em fortes la\u00e7os hist\u00f3ricos, econ\u00f3micos e culturais, e na presen\u00e7a, em ambas as sociedades, de comunidades din\u00e2micas e plenamente integradas.\u201d\n\nO Bloco de Esquerda, de facto, exigiu o cancelamento de uma visita de Bolsonaro a Portugal em 2020 \u2014 que nem sequer est\u00e1 marcada e oficializada. A contesta\u00e7\u00e3o dos bloquistas ao presidente brasileiro n\u00e3o \u00e9 de agora e, na manifesta\u00e7\u00e3o do 25 de Abril, um c\u00e2ntico entoado pela deputada Mariana Mort\u00e1gua provocou mesmo pol\u00e9mica (\u201c\u00d3 meu rico Santo Ant\u00f3nio! \u00d3 meu Santo Popular! Leva l\u00e1 o Bolsonaro para ao p\u00e9 do Salazar\u201d). Mas o artigo n\u00e3o corresponde \u00e0 verdade. Desde logo porque o Bloco de Esquerda n\u00e3o tem membros no Governo. Suporta, de facto, o executivo no Parlamento, mas receber ou n\u00e3o um chefe de Estado \u00e9 uma decis\u00e3o que n\u00e3o passa pelo Parlamento.\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de factchecking com o Facebook e com base na prolifera\u00e7\u00e3o de partilhas \u2014 associadas a reportes de abusos de v\u00e1rios utilizadores \u2014 nos \u00faltimos dias.", "lang": "pt"}