{"title": "El autor del v\u00eddeo que denuncia la falta de insumos en Espa\u00f1a no es m\u00e9dico", "subtitle": "Un v\u00eddeo que muestra a un hombre llorando frente a la c\u00e1mara y que explica que en Espa\u00f1a se est\u00e1 dejando morir a gente por la falta de insumos ante la pandemia del COVID-19 ha sido compartido decenas de miles de veces en redes sociales en diferentes pa\u00edses. Varias publicaciones aseguran que se trata de un m\u00e9dico o que es de Madrid, pero ni es m\u00e9dico ni de esa ciudad. En cuanto", "author": "factual.afp.com", "date": "2020-04-06T19:45:22+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40565", "url": "https://factual.afp.com/el-autor-del-video-que-denuncia-la-falta-de-insumos-en-espana-no-es-medico", "vclaim": "El autor del v\u00eddeo que denuncia la falta de insumos en Espa\u00f1a no es m\u00e9dico\n\nUn v\u00eddeo que muestra a un hombre llorando frente a la c\u00e1mara y que explica que en Espa\u00f1a se est\u00e1 dejando morir a gente por la falta de insumos ante la pandemia del COVID-19 ha sido compartido decenas de miles de veces en redes sociales en diferentes pa\u00edses. Varias publicaciones aseguran que se trata de un m\u00e9dico o que es de Madrid, pero ni es m\u00e9dico ni de esa ciudad. En cuanto a las afirmaciones que se hacen en el v\u00eddeo, los equipos sanitarios trabajan en base a directrices para evaluar el ingreso de pacientes a las UCI.\n\nCaptura de pantalla de un art\u00edculo hecha el 6 de abril de 2020 \u201cMe cuesta transmitir mucho este mensaje, se me est\u00e1n cayendo las l\u00e1grimas. Me han llegado ya un par de audios en los que se est\u00e1n diciendo que personas mayores de 65 a\u00f1os les est\u00e1n quitando los respiradores en Madrid. Y las est\u00e1n sedando para que mueran porque no hay respiradores para todos y se los quieren dar a los m\u00e1s j\u00f3venes. Os pongo el audio a ver si me puedo tranquilizar (...)\u201d, comienza diciendo el hombre en el v\u00eddeo, publicado en YouTube el 20 de marzo. Despu\u00e9s, reproduce una nota de voz de una mujer que dice ser m\u00e9dico en Madrid y que describe la situaci\u00f3n anterior. Al menos un art\u00edculo en una web, compartido m\u00e1s de 1.300 veces desde el 25 de marzo pasado, menciona expl\u00edcitamente que se trata de un m\u00e9dico espa\u00f1ol, aunque el autor del v\u00eddeo en ning\u00fan momento se identifica como tal. El v\u00eddeo se ha compartido miles de veces con esa afirmaci\u00f3n en ingl\u00e9s (1, 2 y 3) y chino. El v\u00eddeo se us\u00f3 para otros contenidos (1, 2, 3) difundidos ampliamente, alrededor de 900.000 veces en Facebook, que denunciaban que en Espa\u00f1a se estaba dejando morir a los ancianos, aunque no mencionaban que el autor del v\u00eddeo fuese m\u00e9dico.Tambi\u00e9n fue muy compartido en eslovaco.\n\nAFP Factual se puso en contacto el 31 de marzo por v\u00eda telef\u00f3nica con el autor del v\u00eddeo, Julio David Romero P\u00e9rez, de 42 a\u00f1os, originario y residente de la ciudad espa\u00f1ola de Badajoz. Romero aclar\u00f3 que \u00e9l no es m\u00e9dico, sino comercial de una compa\u00f1\u00eda de comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n dijo que desconoce la autor\u00eda de la nota de voz que comparte en la secuencia, aunque se la pas\u00f3 \u201cuna amiga cercana\u201d de Valencia.\n\n\u201cCompart\u00ed el v\u00eddeo desde mi condici\u00f3n de ciudadano para reivindicar que no podemos poner en la tesitura de decidir qui\u00e9n vive y qui\u00e9n muere al personal sanitario\u201d, dijo Romero.\n\nEn el audio que reproduce Romero, una mujer que asegura ser m\u00e9dico en Madrid, aunque no se identifica, afirma: \u201cA mucha gente, a muchos pacientes, se les tiene que sedar y cogerles de la manita porque la familia no puede estar a su lado, no puede estar con ellos ayud\u00e1ndoles a morir para liberar respiradores para la gente menor de 65 a\u00f1os [...] Compartir, difundir, pero por favor, que esto se sepa: que se est\u00e1 eligiendo ya a qui\u00e9n no se intuba porque no hay respiradores\u201d.\n\nEl v\u00eddeo se viraliz\u00f3 en un momento en que Espa\u00f1a se sit\u00faa entre los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la pandemia de coronavirus. El 25 de marzo, super\u00f3 a China en n\u00famero de muertos por COVID-19, y a 6 de abril supera los 135.000 contagiados y los 13.000 muertos, seg\u00fan cifras oficiales.\n\nEn ese contexto, han surgido informaciones sobre la falta de medios y la saturaci\u00f3n de las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) en los hospitales espa\u00f1oles.\n\nLa falta de material sanitario para el personal m\u00e9dico y de emergencias, as\u00ed como la carencia de tests de detecci\u00f3n, han sido otros de los problemas que m\u00e1s ha acusado Espa\u00f1a al estallar la crisis del COVID-19.\n\nEl gobierno del pa\u00eds cerr\u00f3 contratos con China por 578 millones de euros para la adquisici\u00f3n de 550 millones de mascarillas y 11 millones de guantes. Tambi\u00e9n prev\u00e9 la llegada de cinco millones de tests. Unos 650.000 tests de la primera partida adquirida por Espa\u00f1a resultaron defectuosos, al ser comprados a un distribuidor sin licencia.\n\nProfesionales sanitarios entrevistados por periodistas de la AFP en Espa\u00f1a en marzo se\u00f1alaron que se hab\u00edan visto en la situaci\u00f3n de priorizar unos pacientes sobre otros en las UCI, aunque indicaron que se trataba de algo \u201chabitual\u201d.\n\nNuria Mart\u00ednez, intensivista de la UCI del Hospital Puerta de Hierro de Madrid dijo el 31 de marzo que quienes \u201cingresan tienen entre 50 y 70 a\u00f1os\", y que estaban \u201cempezando a restringir el acceso\u201d a la UCI, donde no ingresaban \u201ca mayores de 80 a\u00f1os\u201d.\n\n\u201cLos que tengan pocas opciones de \u00e9xito tampoco ingresan en la UCI. Un paciente de 90 a\u00f1os nunca va a ingresar en la UCI, tenga coronavirus o no, eso es algo com\u00fan, es nuestra pr\u00e1ctica habitual, ahora es cierto que somos un poco m\u00e1s restrictivos. Un paciente con m\u00e1s de 65 a\u00f1os y con muchas patolog\u00edas previas, no ingresa\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\nEn un sentido parecido se expres\u00f3 Sara Chinchilla el 25 de marzo, pediatra en un hospital de M\u00f3stoles (Madrid): \u201c[Con la saturaci\u00f3n que hay], te vas al que se puede salvar con m\u00e1s probabilidad, pacientes j\u00f3venes, sin patolog\u00eda de base\".\n\n\u201c\u00bfTengo cinco pacientes para elegir y una sola cama? Tengo que elegir. Se est\u00e1 muriendo gente que se podr\u00eda salvar, pero que no puede entrar en UCI\u201d, asever\u00f3 Chinchilla, que tambi\u00e9n hizo hincapi\u00e9 en la necesidad de m\u00e1s respiradores. \u201cSe podr\u00edan salvar much\u00edsimas m\u00e1s vidas si hubiese respiradores\u201d, asegur\u00f3.\n\nEl criterio para el ingreso de pacientes en UCI est\u00e1 definido en el \u201cPlan de contingencia para los servicios de medicina intensiva frente a la pandemia COVID-19\u201d, elaborado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias y publicado el 17 de marzo. All\u00ed se afirma: \u201cEn situaci\u00f3n de saturaci\u00f3n o desbordamiento, es necesario priorizar la atenci\u00f3n de los casos potencialmente m\u00e1s recuperables\u201d.\n\nAFP Factual llam\u00f3 a varios hospitales para conocer la situaci\u00f3n de las UCI y el triaje de pacientes con COVID-19, obteniendo tan solo respuesta del Hospital de La Paz de Madrid. Desde su Departamento de Comunicaci\u00f3n, aseguraron a la AFP el 1 de abril, nuevamente, que \u201cla decisi\u00f3n de admisi\u00f3n o no admisi\u00f3n en UCI tiene que ver con criterios cl\u00ednicos y no con la edad\u201d.\n\nEn ese hospital, adem\u00e1s, aseguran que, \u201cen este momento todo paciente que lo necesite es atendido en UCI\u201d. \u201cSe da el alta a gente de 80 y 90 a\u00f1os que no saldr\u00edan si no pasasen por UCI\u201d, subrayan. Sin embargo, reconocen que la instituci\u00f3n est\u00e1 en una \u201csituaci\u00f3n pre-crisis\u201d, sacando camas de UCI \u201cdebajo de las piedras\u201d.\n\nPreguntado por la situaci\u00f3n, el Ministerio de Sanidad remiti\u00f3 a los protocolos de actuaci\u00f3n por el COVID-19.\n\nEn ninguno de ellos se menciona qu\u00e9 debe hacer el personal sanitario ante la saturaci\u00f3n de las UCI y ante la situaci\u00f3n de decidir a qu\u00e9 pacientes tratar o descartar, y se limita a decir: \u201cLas indicaciones de un protocolo de actuaci\u00f3n deben interpretarse de forma individualizada para cada paciente y debe prevalecer el juicio cl\u00ednico\u201d.\n\nMar\u00eda Jos\u00e9 Sierra, jefa del \u00c1rea del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias del Ministerio de Sanidad, dijo el 1 de abril que las UCI son \u201cel punto cr\u00edtico\u201d del sistema sanitario espa\u00f1ol durante la pandemia. Sin embargo, asegur\u00f3 que se estaba viendo \u201cuna menor presi\u00f3n en las UCIs\u201d, que es el objetivo que est\u00e1n \u201cpersiguiendo\u201d.\n\nMar\u00eda Li\u00f1ero, de 28 a\u00f1os, m\u00e9dico en una cl\u00ednica privada de Madrid, dijo a AFP el 1 de abril que se comenzaban \u201ca ver los primeros brotes verdes\u201d, a pesar de haber tenido que \u201cdecidir, desgraciadamente, por edad y por n\u00famero de patolog\u00edas, a qui\u00e9n atender primero\u201d.\n\nEn conclusi\u00f3n, el hombre que difundi\u00f3 el v\u00eddeo denunciando la situaci\u00f3n de las UCI en lugares como Madrid, el triaje de pacientes y la falta de respiradores, no es m\u00e9dico ni conoce el origen de la nota de voz que denuncia estas situaciones. Espa\u00f1a ha vivido en marzo una situaci\u00f3n de saturaci\u00f3n de las Unidades de Cuidados Intensivos y ha habido denuncias de falta de materiales, pero las autoridades espa\u00f1olas aseguran que comienza a \u201cdisminuir la presi\u00f3n\u201d sobre las UCI.", "lang": "es"}