{"title": "[] Cr\u00edticas ao STF, Foro de SP e infla\u00e7\u00e3o: Bolsonaro erra em fala a O Antagonista", "subtitle": "Na \u00faltima segunda-feira (11), o presidente Jair Bolsonaro concedeu uma entrevista ao site O Antagonista. Nela, o presidente falou sobre a soltura do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, o envolvimento de seu nome no caso Marielle e o Foro de S\u00e3o Paulo. A Lupa verificou algumas frases. Veja o resultado:", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2019-11-13T15:17:08-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-27463", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2019/11/13/bolsonaro-entrevista-antagonista/", "vclaim": "Na \u00faltima segunda-feira (11), o presidente Jair Bolsonaro concedeu uma entrevista ao site O Antagonista. Nela, Bolsonaro falou sobre a soltura do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, autorizada ap\u00f3s decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal sobre a impossibilidade de pris\u00e3o depois da condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia, na semana passada. O presidente tamb\u00e9m comentou o envolvimento de seu nome no caso Marielle e falou sobre Foro de S\u00e3o Paulo e indicadores do seu governo. A Lupa verificou algumas frases. Veja o resultado:\n\n\u201cN\u00e3o emiti minha opini\u00e3o quando o Supremo [Tribunal Federal] decidiu tipificar como racismo a homofobia\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao site O Antagonista no dia 11 de novembro de 2019\n\nNo dia 14 de junho de 2019, um dia ap\u00f3s o Supremo Tribunal Federal (STF) decidir criminalizar a homofobia, o presidente Jair Bolsonaro disse que a decis\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o foi \u201ccompletamente equivocada\u201d. No \u00faltimo 13 de junho, o STF deliberou sobre o tema e, por 8 votos a 3, decidiu que atos criminais homof\u00f3bicos e transf\u00f3bicos sejam enquadrados na mesma lei que condena os crimes de racismo. No dia seguinte, Bolsonaro se reuniu com jornalistas em um caf\u00e9 da manh\u00e3 no Pal\u00e1cio do Planalto e criticou a decis\u00e3o.\n\n\u201cA decis\u00e3o do Supremo, com todo o respeito que tenho aos ministros, foi completamente equivocada. Al\u00e9m de estar legislando, est\u00e1 aprofundando a luta de classes cada vez mais. No meu entender, n\u00e3o poderia ter esse tipo de penalidade. A penalidade se voc\u00ea ofender uma pessoa, dar uma facada, dar um tiro s\u00f3 porque \u00e9 gay, tem que ser agravada a pena dessa pessoa e ponto final\u201d, disse Bolsonaro.\n\nO presidente disse acreditar que a decis\u00e3o do STF prejudicaria os homossexuais e citou como exemplo o mercado de trabalho.\u201d[O empregador pensa] E se der um problema aqui dentro? Ele me acusa disso ou daquilo, o que que vai acontecer, como que fica a minha empresa?\u201d, ponderou o presidente.\n\nProcurado para comentar, o Pal\u00e1cio do Planalto n\u00e3o se manifestou.\n\n\u201cAgora voc\u00ea tem o Foro [Grupo] de Puebla, mudou de nome o Foro de S\u00e3o Paulo\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao site O Antagonista no dia 11 de novembro de 2019\n\nO Foro de S\u00e3o Paulo e o Grupo de Puebla n\u00e3o s\u00e3o a mesma coisa. O primeiro \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o de diferentes partidos e movimentos sociais da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, enquanto o segundo \u00e9 um movimento de lideran\u00e7as pol\u00edticas da regi\u00e3o.\n\nFundado em 1990, o Foro de S\u00e3o Paulo re\u00fane organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de esquerda. Atualmente, s\u00e3o listados 119 partidos e movimentos de 27 pa\u00edses diferentes da Am\u00e9rica Latina e do Caribe. A \u00faltima reuni\u00e3o ocorreu em Caracas, na Venezuela, em julho desse ano. No Brasil, h\u00e1 cinco partidos que, atualmente, est\u00e3o listados como parte da organiza\u00e7\u00e3o: PDT, PCdoB, PCB, PT e PPS (hoje chamado de Cidadania e que, embora ainda conste como membro, diz n\u00e3o atuar na organiza\u00e7\u00e3o desde, pelo menos, 2004). Em agosto deste ano, o PSB deixou a institui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o aparece mais na lista de membros.\n\nJ\u00e1 o Grupo de Puebla \u00e9 um f\u00f3rum de lideran\u00e7as de esquerda fundado neste ano na cidade de Puebla, no M\u00e9xico. Os integrantes s\u00e3o 29 ex-presidentes, pol\u00edticos e intelectuais da Am\u00e9rica Latina e o ex-primeiro ministro espanhol Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. Doze pa\u00edses t\u00eam representa\u00e7\u00e3o no grupo: Brasil, Argentina, Uruguai, Chile, Paraguai, Bol\u00edvia, Peru, Equador, Col\u00f4mbia, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana e Espanha. Os brasileiros que fazem parte s\u00e3o os ex-presidentes Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e Dilma Rousseff e os ex-ministros Fernando Haddad e Alo\u00edsio Mercadante. Todos s\u00e3o filiados ao PT.\n\n\u201cAt\u00e9 as Farc fizeram parte [do Foro de S\u00e3o Paulo]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao site O Antagonista no dia 11 de novembro de 2019\n\nAs For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia (Farc) participaram de reuni\u00f5es do Foro de S\u00e3o Paulo nos anos 1990, mas nunca foram parte integrante da institui\u00e7\u00e3o. Em entrevista ao jornal O Globo, Rodrigo Granda, um dos ex-l\u00edderes do grupo guerrilheiro, disse que a organiza\u00e7\u00e3o enviou representantes para participar de reuni\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o at\u00e9 2002, quando o governo de \u00c1lvaro Uribe classificou as Farc como organiza\u00e7\u00e3o terrorista. At\u00e9 2010, o grupo n\u00e3o participou de encontros do Foro de S\u00e3o Paulo.\n\nDe acordo com Granda, alguns dos partidos e movimentos sociais do Foro se opuseram \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do grupo armado colombiano \u2013 entre eles o PT e a Frente Ampla, alian\u00e7a de partidos de esquerda uruguaios.\n\nEm 2016, as Farc abandonaram a luta armada ap\u00f3s acordo de paz com o governo colombiano, e, desde ent\u00e3o, atuam como partido pol\u00edtico legalmente reconhecido na Col\u00f4mbia. Hoje, a sigla se traduz como For\u00e7a Alternativa Revolucion\u00e1ria do Comum. Em 2019, o grupo enviou representantes para a \u00faltima reuni\u00e3o do Foro, realizada em julho em Caracas, na Venezuela, mas ainda n\u00e3o \u00e9 oficialmente parte da organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cNunca se viu uma taxa de juros [Selic] t\u00e3o baixa\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao site O Antagonista no dia 11 de novembro de 2019\n\nA taxa b\u00e1sica de juros da economia, definida pelo Comit\u00ea de Pol\u00edtica Monet\u00e1ria (Copom) do Banco Central, ou taxa Selic, atingiu 5% ao ano em 30 de outubro deste ano, o patamar mais baixo da s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 1996. Segundo a ata da 226\u00aa reuni\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o ocorreu por conta da recupera\u00e7\u00e3o da economia em ritmo gradual e do alto n\u00edvel de ociosidade na produ\u00e7\u00e3o industrial, al\u00e9m de cen\u00e1rio externo favor\u00e1vel e infla\u00e7\u00e3o controlada.\n\nVale ressaltar que outras taxas que chegam ao consumidor final, como os juros de parcelamento no cart\u00e3o de cr\u00e9dito ou do cheque especial, tiveram aumento nos per\u00edodo de 12 meses encerrado em setembro, de acordo com dados divulgados pelo Banco Central em outubro (tabelas 14B e 15). Os juros do parcelamento no cart\u00e3o de cr\u00e9dito subiram 23,7 pontos percentuais no per\u00edodo, chegando a 132,4% ao ano. No cheque especial, a taxa teve aumento de 6,2 pontos percentuais e atingiu o valor de 307,6% ao ano.\n\nAo longo dos \u00faltimos anos, o Brasil registrou taxas de infla\u00e7\u00e3o mais baixas do que a atual, considerando os valores acumulados em 12 meses.\n\nEntre setembro de 1998 e fevereiro de 1999, o \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA) acumulado em 12 meses variou entre 2,27% e 2,24%, atingindo seu menor valor em dezembro e janeiro: 1,65%. Mais recentemente, em agosto de 2018, esse \u00edndice foi de 2,46%. Em outubro de 2019, \u00faltimo m\u00eas com dados dispon\u00edveis, estava em 2,54%.\n\nJ\u00e1 o \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor (INPC) acumulado em 12 meses est\u00e1 em 2,55%. O valor mais baixo j\u00e1 registrado ocorreu no ano passado: 1,56%, no m\u00eas de mar\u00e7o.\n\nEsses dois \u00edndices inflacion\u00e1rios s\u00e3o medidos pelo IBGE desde 1979. O IPCA indica a varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o no consumo de fam\u00edlias entre um e 40 sal\u00e1rios-m\u00ednimos, enquanto o INPC \u00e9 restrito a fam\u00edlias que recebem entre um e cinco sal\u00e1rios-m\u00ednimos.\n\nJ\u00e1 o \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os Mercado (IGP-M), medido pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) desde 1994, est\u00e1 em 3,15%. Em alguns meses de 2006, 2009, 2010, 2017 e 2018, esse \u00edndice chegou a ser negativo. O valor mais baixo foi registrado em dezembro de 2009: -1,72%. Ao contr\u00e1rio do IPCA e do INPC, o pre\u00e7o de bens de produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de consumo, tem maior peso neste \u00edndice. As s\u00e9ries hist\u00f3ricas para esses tr\u00eas \u00edndices podem ser vistas aqui.\n\n\u201cDiminuiu em 22% o n\u00famero de mortes por arma de fogo\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao site O Antagonista no dia 11 de novembro de 2019\n\nN\u00e3o h\u00e1 estudos que mostram o n\u00famero de mortes por arma de fogo no Brasil em 2019. Esse dado \u00e9, normalmente, divulgado pelo Atlas da Viol\u00eancia, produzido pelo Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) e o F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica (FBSP), mas a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do estudo mostra os dados de 2017. Na \u00faltima pesquisa, houve um aumento de 6,8% no n\u00fameros de homic\u00eddios por arma de fogo de 2017 a 2016. Dados de 2018 e 2019 ainda n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis no Atlas da Viol\u00eancia.\n\nO Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Sinesp), do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, tamb\u00e9m n\u00e3o traz dados sobre o n\u00famero de mortes por arma de fogo. Os n\u00fameros do \u00f3rg\u00e3o s\u00e3o sobre estupro, furto de ve\u00edculos, homic\u00eddio doloso, les\u00e3o corporal seguida de morte, roubo \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira, roubo de carga, roubo de ve\u00edculo e roubo seguido de morte. Al\u00e9m disso, o Anu\u00e1rio Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica, outro estudo que analisa dados de seguran\u00e7a no pa\u00eds produzido pelo F\u00f3rum Brasileiro de Seguran\u00e7a P\u00fablica com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos estados, n\u00e3o detalha as \u201cmortes por arma de fogo\u201d.\n\nA diminui\u00e7\u00e3o de 22% mencionada por Bolsonaro aparece no Monitor da Viol\u00eancia do G1 como a queda no n\u00famero de mortes violentas \u2013 e n\u00e3o nas morte por armas de fogo. Segundo o levantamento, nos primeiros oito meses deste ano, 27,5 mil pessoas foram assassinadas. No mesmo per\u00edodo do ano passado, o n\u00famero era maior: 35,4 mil brasileiros mortos. O monitor considera \u201cmortes violentas\u201d os dados de homic\u00eddio, latroc\u00ednio e les\u00e3o corporal seguida de morte.\n\n\u201cEm nenhum momento eu falei em controle social da m\u00eddia\u201d\n\n Jair Bolsonaro, presidente da Rep\u00fablica, em entrevista ao site O Antagonista no dia 11 de novembro de 2019\n\nEmbora Bolsonaro n\u00e3o tenha falado sobre instituir um \u201ccontrole social da m\u00eddia\u201d, o presidente tem atacado ve\u00edculos da imprensa desde o in\u00edcio do seu governo. Mais recentemente, ele determinou o cancelamento de todas as assinaturas do jornal Folha de S.Paulo e amea\u00e7ou a Rede Globo ap\u00f3s reportagem que trazia o depoimento do porteiro do seu condom\u00ednio, inclu\u00edda na investiga\u00e7\u00e3o dos assassinatos da vereadora Marielle Franco e do motorista Anderson Gomes, no ano passado.\n\nAo longo do ano, houve outros epis\u00f3dios de conflito. Em setembro, Bolsonaro qualificou parte da imprensa como \u201cinimiga\u201d, ap\u00f3s reportagem da revista \u00c9poca que o desagradou. O presidente criticou o jornal Valor Econ\u00f4mico, dizendo que iria fechar, em agosto, ao assinar uma medida provis\u00f3ria que desobrigava empresas de publicarem balan\u00e7os em jornais.\n\nBolsonaro tamb\u00e9m usou desinforma\u00e7\u00e3o para atacar duas jornalistas. Em mar\u00e7o, a jornalista Constan\u00e7a Rezende foi alvo de ataque em post na rede social do presidente. Na ocasi\u00e3o, ele utilizou informa\u00e7\u00f5es falsas para critic\u00e1-la. Em julho, atacou a jornalista Miriam Leit\u00e3o, colunista do jornal O Globo e comentarista em telejornais da Rede Globo, a partir de uma hist\u00f3ria inver\u00eddica.", "lang": "pt"}