{"title": "Non, cette photo ne montre pas des esclaves en Libye", "subtitle": "Une photographie partag\u00e9e des milliers de fois sur Facebook pr\u00e9tend montrer des victimes de \"l'esclavage moderne\" en Libye, pays r\u00e9guli\u00e8rement mis en cause par la communaut\u00e9 internationale pour son traitement des migrants. Ce clich\u00e9 montre en r\u00e9alit\u00e9 des victimes de torture dans la p\u00e9ninsule \u00e9gyptienne du Sinai.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-19T17:35:57+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40628", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-photo-ne-montre-pas-des-esclaves-en-libye", "vclaim": "Non, cette photo ne montre pas des esclaves en Libye\n\nUne photographie partag\u00e9e des milliers de fois sur Facebook pr\u00e9tend montrer des victimes de \"l'esclavage moderne\" en Libye, pays r\u00e9guli\u00e8rement mis en cause par la communaut\u00e9 internationale pour son traitement des migrants. Le clich\u00e9 montre en r\u00e9alit\u00e9 des victimes de torture dans la p\u00e9ninsule \u00e9gyptienne du Sina\u00ef.\n\n\"L'esclavage (...) moderne. Cela se passe en ce moment en Lybie. Les africains qui fuient la guerre et la famine sont emprisonn\u00e9s en terre arabe et leurs organes vendus au plus offrant\", \u00e9crivent plusieurs publications en fran\u00e7ais (1,2,3) et en anglais (1,2,3) depuis le 21 novembre 2019.\n\nSur la photo qui accompagne ce texte, trois hommes tr\u00e8s amaigris se tiennent debout, dos \u00e0 un mur. Deux d'entre eux affichent des blessures au niveau du ventre.\n\nMalnutrition, enl\u00e8vements, travail forc\u00e9, torture : plusieurs organisations internationales (1,2,3) ont d\u00e9nonc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es les conditions de d\u00e9tention des migrants en Libye, comme nous l'\u00e9crivions dans cette d\u00e9p\u00eache.\n\nLe nombre de migrants transitant par ce pays d'Afrique du Nord pour gagner l'Europe a d\u00e9cupl\u00e9 depuis la chute en 2011 de Mouammar Kadhafi, selon les Nations unies.\n\nLeur sort a \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re en 2017 par de multiples naufrages d'embarcations pr\u00e9caires en mer M\u00e9diterran\u00e9e et par la diffusion d'un reportage de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN montrant un march\u00e9 aux esclaves en Libye.\n\n\"Plus de 4.400 r\u00e9fugi\u00e9s et migrants sont actuellement d\u00e9tenus dans des centres en Libye\", \u00e9crivait en novembre l'Agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s dans un communiqu\u00e9.\n\nToutefois, l'image partag\u00e9e dans les publications virales ne montre pas des migrants r\u00e9duits en esclavage dans ce pays, mais des Erythr\u00e9ens victimes de tortures dans le Sina\u00ef.\n\nUne recherche d'images invers\u00e9e m\u00e8ne \u00e0 un article de 2015 des Inrockuptibles. Il porte sur le travail des journalistes C\u00e9cile Allegra et Delphine Deloget, r\u00e9compens\u00e9es cette ann\u00e9e-l\u00e0 du prix Albert-Londres de l'audiovisuel pour un documentaire sur un trafic de migrants \u00e9rythr\u00e9ens dans le Sina\u00ef.\n\nLe documentaire \"Voyage en barbarie\" (disponible ici) raconte le parcours de ces migrants enlev\u00e9s puis tortur\u00e9s, certains \"jusqu'\u00e0 ce qu'ils meurent\" ou que leurs proches paient des ran\u00e7ons allant jusqu'\u00e0 50.000 dollars par personne.\n\nIl est possible de voir l'image utilis\u00e9e par les publications virales dans le reportage (\u00e0 52'53\"). Deux des jeunes hommes qui apparaissent sur la photo racontent par ailleurs la fin de leur d\u00e9tention \u00e0 partir de la 47e minute.\n\n\"J'ai compris qu'on \u00e9tait lib\u00e9r\u00e9 quand ils ont enlev\u00e9 nos cha\u00eenes. Ils nous ont aid\u00e9 \u00e0 nous lever. J'\u00e9tais si maigre qu'ils m'ont port\u00e9 jusqu'\u00e0 la voiture\", explique le gar\u00e7on qui se trouve \u00e0 gauche sur la photo virale.\n\nLa d\u00e9contextualisation de cette photo \"est \u00e9videmment probl\u00e9matique puisqu\u2019il ne s\u2019agit pas de la Libye mais bien du Sina\u00ef\", a expliqu\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'AFP C\u00e9cile Allegra.\n\nCette photographie a \u00e9t\u00e9 prise par le journaliste Baptiste de Cazenove, a-t-elle \u00e9galement dit.\n\nCe dernier a confirm\u00e9 \u00e0 l'AFP \u00eatre l'auteur du clich\u00e9. Il nous a fait parvenir par mail l'\u00e9dition du 12 janvier 2014 de Lib\u00e9ration, dans laquelle figure son reportage, accompagn\u00e9 de la photo.\n\n\u201cLa photo a \u00e9t\u00e9 prise au Caire en juin 2013, dans un appartement d'Ard El Liwa, un quartier populaire o\u00f9 il y a pas mal de r\u00e9fugi\u00e9s\u201d, a-t-il expliqu\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone.\n\n\u201cCe sont trois Erythr\u00e9ens kidnapp\u00e9s au Soudan et transf\u00e9r\u00e9s de force dans le Sina\u00ef, o\u00f9 ils \u00e9taient tortur\u00e9s et d\u00e9tenus\", a-t-il ajout\u00e9.\n\nC\u00e9cile Allegra a affirm\u00e9 que sur les trois hommes pr\u00e9sents sur la photo, deux vivent d\u00e9sormais en France tandis que le troisi\u00e8me r\u00e9side en Egypte.", "lang": "fr"}