{"title": "Texto an\u00f4nimo que critica STF \u00e9 atribu\u00eddo falsamente a ju\u00edza do Rio", "subtitle": "Carta a Toffoli circula com atribui\u00e7\u00e3o errada desde 2018; texto voltou a ser compartilhado no Facebook nesta semana", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-62658", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/texto-anonimo-que-critica-stf-e-atribuido-falsamente-a-juiza-do-rio/", "vclaim": "\u00c9 falso que uma ju\u00edza associada \u00e0 Escola da Magistratura do Estado do Rio de Janeiro (EMERJ) tenha escrito uma carta p\u00fablica ao presidente do Supremo Tribunal Federal (STF), Dias Toffoli, afirmando que a Corte \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 democracia. Um post com a informa\u00e7\u00e3o falsa foi publicado no ano passado no Facebook e voltou a circular nesta semana, com mais de 2,5 mil compartilhamentos.\n\nO texto, atribu\u00eddo \u00e0 \u201cju\u00edza Daniele Moura\u201d, circula desde outubro de 2018. Naquele m\u00eas, a EMERJ declarou em nota que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma Daniele Moura com v\u00ednculo com a escola, seja professora, aluna ou colaboradora. A Associa\u00e7\u00e3o dos Magistrados do Estado do Rio de Janeiro (AMAERJ) tamb\u00e9m alegou que n\u00e3o consta o nome entre seus quadros associados.\n\nO primeiro registro do texto encontrado pelo \u00e9 de uma p\u00e1gina com coment\u00e1rios pol\u00edticos cr\u00edticos \u00e0 esquerda chamada \u201cO Pai da L\u00f3gica\u201d. A publica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o assinada, data de 22 de outubro de 2018. O texto comenta uma nota de Toffoli que repercurtia a divulga\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo em que o deputado Eduardo Bolsonaro (PSL-SP) atacava o Supremo.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}