{"title": "\u00c9 falso que Bolsonaro anunciou o fim das cotas nas universidades federais", "subtitle": "A informa\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo se refere a um edital de vestibular espec\u00edfico para transexuais e travestis que foi suspenso em uma", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-18924", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/e-falso-que-bolsonaro-anunciou-o-fim-das-cotas-nas-universidades-federais/", "vclaim": "A checagem abaixo foi publicada pelo Projeto Comprova. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada por uma equipe de jornalistas do Estado e do Jornal do Commercio. Outras reda\u00e7\u00f5es concordaram com a checagem, no processo conhecido como \u201ccrosscheck\u201d. O Projeto Comprova \u00e9 uma coaliz\u00e3o de 24 ve\u00edculos de m\u00eddia, formada com o objetivo de combater a desinforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas federais. No ano passado, a iniciativa verificou alega\u00e7\u00f5es enganosas durante o per\u00edodo eleitoral. Voc\u00ea pode sugerir checagens por meio do n\u00famero de WhatsApp (11) 97795-0022.\n\nUm v\u00eddeo com o t\u00edtulo \u201cBOLSONARO ANUNCIA FIM DAS COTAS NAS UNIVERSIDADES FEDERAIS E REV0LTA ESQUERDISTAS\u201d viralizou no YouTube. Essa alega\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nA publica\u00e7\u00e3o utiliza trechos de grava\u00e7\u00f5es de um caf\u00e9 da manh\u00e3 de Bolsonaro com a bancada evang\u00e9lica e um discurso do deputado federal Otoni de Paula (PSC-RJ), al\u00e9m de citar, sem contexto, uma reportagem do jornal O Globo. O v\u00eddeo encerra com a afirma\u00e7\u00e3o de que o presidente teria acabado com as cotas nas institui\u00e7\u00f5es federais.\n\nO Comprova apurou que a informa\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, na verdade, se refere a um edital de vestibular espec\u00edfico para transexuais e travestis da Universidade da Integra\u00e7\u00e3o da Lusofonia Afro-Brasileira (Unilab), suspenso ap\u00f3s questionamentos da Procuradoria Federal ligada \u00e0 universidade e que faz parte da estrutura da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU). A decis\u00e3o n\u00e3o afeta outros processos seletivos nem a pol\u00edtica de cotas de outras institui\u00e7\u00f5es de ensino.\n\nO Comprova checou as informa\u00e7\u00f5es publicadas no v\u00eddeo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, editais de vestibulares de universidades federais, incluindo o da pr\u00f3pria Unilab, o parecer da Procuradoria-Geral ligada \u00e0 institui\u00e7\u00e3o sobre o processo seletivo e as legisla\u00e7\u00f5es que preveem a autonomia universit\u00e1ria e o uso de cotas para ingresso no ensino superior. Tamb\u00e9m foram consultados v\u00eddeos gravados pelo Pal\u00e1cio do Planalto e da sess\u00e3o plen\u00e1ria da C\u00e2mara dos Deputados na qual Otoni de Paula fez seu discurso.\n\nAs imagens que aparecem no v\u00eddeo enganoso s\u00e3o do dia 11 de julho, durante um caf\u00e9 da manh\u00e3 de Bolsonaro com a bancada evang\u00e9lica (o v\u00eddeo n\u00e3o pode ser aberto pelo Google Chrome). Questionado pelo deputado Otoni de Paula sobre o vestibular da Unilab, Bolsonaro responde que \u201cser\u00e1 analisado\u201d e diz que vai \u201cpassar para o ministro Weintraub\u201d. Bolsonaro opina que \u201ccoisas absurdas v\u00eam acontecendo dada a autonomia das universidades\u201d.\n\nOutra cena exibida no v\u00eddeo \u00e9 de um discurso de Otoni de Paula na C\u00e2mara dos Deputados, no mesmo dia, sobre a decis\u00e3o da Unilab de abrir um vestibular espec\u00edfico para transexuais e travestis. O v\u00eddeo est\u00e1 dispon\u00edvel no site da Casa legislativa e, para assistir, \u00e9 necess\u00e1rio clicar em \u201creproduzir\u201d ao lado do nome de Otoni de Paula que aparece \u00e0s .\n\nEm um trecho do v\u00eddeo verificado pelo Comprova , aparece a imagem da not\u00edcia da suspens\u00e3o do vestibular publicada em no dia 16 de julho. No t\u00edtulo: \u201cMEC interv\u00e9m e universidade federal suspende o vestibular para trans, diz Bolsonaro\u201d. O an\u00fancio da suspens\u00e3o foi feito por Bolsonaro em seu perfil no Twitter.\n\nProcurado pelo Comprova, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o afirma em nota que apenas \u201cquestionou a legalidade do processo seletivo\u201d da Unilab via Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica.\n\n\u201cA motiva\u00e7\u00e3o se deu pelo fato de que a Lei de Cotas n\u00e3o prev\u00ea vagas espec\u00edficas para o p\u00fablico-alvo do citado vestibular. A universidade n\u00e3o apresentou parecer com base legal para elabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica afirmativa de cotas, conforme edital lan\u00e7ado. Por esta raz\u00e3o, a Unilab solicitou o cancelamento do certame\u201d, afirma a pasta.\n\nO edital do vestibular foi divulgado sem que tivesse sido apresentado \u00e0 Procuradoria-Federal junto \u00e0 Unilab. O parecer s\u00f3 foi elaborado pelo procurador-chefe, Felipe Grangeiro de Carvalho, em 15 de julho de 2019, na v\u00e9spera do cancelamento do processo seletivo.\n\nO documento n\u00e3o cita nenhuma interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o nem do governo federal no edital. O parecer foi elaborado em resposta a um questionamento da reitoria da Unilab e conclui pela suspens\u00e3o do edital do vestibular espec\u00edfico, decis\u00e3o que n\u00e3o afeta outros processos seletivos de outras institui\u00e7\u00f5es.\n\nAo Comprova, a Unilab afirma que \u201coficialmente, portanto, s\u00f3 houve a\u00e7\u00e3o da nossa pr\u00f3pria procuradoria\u201d. Em nota divulgada ap\u00f3s a suspens\u00e3o do edital, a institui\u00e7\u00e3o afirma que o parecer da procuradoria \u201cexpressou o entendimento de que o edital vai de encontro \u00e0 Lei de Cotas e aos princ\u00edpios da razoabilidade, proporcionalidade e da ampla concorr\u00eancia em sele\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\u201d.\n\nA Unilab foi a primeira universidade a propor um vestibular exclusivo a candidatos transg\u00eaneros e intersexuais, mas cotas espec\u00edficas a esses p\u00fablicos j\u00e1 foram utilizadas em processos seletivos de outras institui\u00e7\u00f5es. \u00c9 o caso da Universidade Federal do Sul da Bahia, a Universidade Federal do ABC e a Universidade Federal da Bahia.\n\nOutras institui\u00e7\u00f5es garantem cotas semelhantes em editais de sele\u00e7\u00e3o para programas de mestrado e doutorado.\n\nVestibular era para vagas que n\u00e3o foram preenchidas pelo Sisu\n\nO vestibular da Unilab seria o primeiro no pa\u00eds exclusivo para pessoas transg\u00eaneras e intersexuais. Eram oferecidas 120 vagas para in\u00edcio no segundo semestre deste ano que haviam ficado ociosas, ou seja, que n\u00e3o foram preenchidas atrav\u00e9s do Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada (Sisu). Todas eram para a gradua\u00e7\u00e3o presencial, em 15 cursos, oferecidos no Cear\u00e1 (nas cidades de Reden\u00e7\u00e3o e Acarape) e na Bahia (em S\u00e3o Francisco do Conde).\n\nA universidade funciona desde 2011 e afirma ter \u201ccomo miss\u00e3o institucional espec\u00edfica formar recursos humanos para contribuir com a integra\u00e7\u00e3o entre o Brasil e os demais pa\u00edses membros da Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (CPLP), especialmente os pa\u00edses africanos\u201d. Ao todo, a institui\u00e7\u00e3o oferece 25 cursos de gradua\u00e7\u00e3o.\n\nA autonomia das universidades e institui\u00e7\u00f5es de ensino federais \u00e9 assegurada pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que prev\u00ea em seu Art. 207: \u201cAs universidades gozam de autonomia did\u00e1tico-cient\u00edfica, administrativa e de gest\u00e3o financeira e patrimonial, e obedecer\u00e3o ao princ\u00edpio de indissociabilidade entre ensino, pesquisa e extens\u00e3o\u201d. Ou seja, os processos de sele\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos pela pr\u00f3pria universidade, desde que amparados pela legisla\u00e7\u00e3o vigente, independentemente do governo.\n\nO uso de cotas, por sua vez, \u00e9 institu\u00eddo pela Lei 12.711/12 (\u201cLei das Cotas\u201d), que determina o m\u00ednimo de 50% das vagas em cada processo seletivo a candidatos que tenham cursado integralmente o ensino m\u00e9dio em escolas p\u00fablicas. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, a porcentagem de vagas destinadas a pessoas autodeclaradas pretas, pardas e ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia deve seguir, no m\u00ednimo, a propor\u00e7\u00e3o respectiva de pretos, pardos, ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia na popula\u00e7\u00e3o da unidade da Federa\u00e7\u00e3o onde est\u00e1 instalada a institui\u00e7\u00e3o.\n\nA Lei das Cotas, no entanto, n\u00e3o especifica a reserva de uma determinada porcentagem de vagas para pessoas transg\u00eaneros e intersexuais. Na verdade, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz diferencia\u00e7\u00e3o envolvendo a orienta\u00e7\u00e3o sexual dos candidatos, apenas sua autodeclara\u00e7\u00e3o racial e se concluiu o ensino m\u00e9dio em escola p\u00fablica.\n\nQuem \u00e9 o autor do v\u00eddeo\n\nO v\u00eddeo \u00e9 do canal O Jacar\u00e9 de Tanga, que tinha 802,3 mil inscritos no Youtube no dia 31 de julho e foi criado em 30 de janeiro de 2017. Feita em 26 de julho, a publica\u00e7\u00e3o em que \u00e9 anunciado enganosamente o fim das cotas teve mais de 179 mil visualiza\u00e7\u00f5es e 35 mil curtidas at\u00e9 o dia 31 de julho.\n\nO autor do v\u00eddeo \u00e9 Felipe Lintz, apoiador do presidente Jair Bolsonaro. Ele era coordenador nacional do Movimento Brasil Livre (MBL) e deixou o grupo em 2017. Em uma entrevista publicada no Youtube, ele e outro integrante do canal, Felipe Ferreira, s\u00e3o questionados sobre a sa\u00edda do movimento. A justificativa \u00e9 de que \u201cse decepcionaram\u201d. Desde 2018, a p\u00e1gina vem fazendo publica\u00e7\u00f5es com cr\u00edticas a lideran\u00e7as do MBL, como o deputado federal Kim Kataguiri (DEM-SP) e o vereador de S\u00e3o Paulo Fernando Holiday (DEM).", "lang": "pt"}