{"title": "[] #Verificamos: \u00c9 falsa informa\u00e7\u00e3o de que Moro recebe sal\u00e1rio da UFPR sem trabalhar", "subtitle": "Futuro ministro da Justi\u00e7a pediu exonera\u00e7\u00e3o da universidade p\u00fablica em mar\u00e7o e j\u00e1 n\u00e3o tinha vencimentos desde 2016. Veja checagem na \u00edntegra", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-11-23T17:16:24-02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-13443", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/11/23/verificamos-moro-ufpr/", "vclaim": "Circula nas redes sociais a \u201cinforma\u00e7\u00e3o\u201d de que o juiz federal S\u00e9rgio Moro, futuro ministro da Justi\u00e7a, seria \u201cfuncion\u00e1rio fantasma\u201d da Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR). Por meio do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa:\n\n\u201cO Moro \u00e9 professor na UFPR, n\u00e3o vai trabalhar e recebe sal\u00e1rio. (\u2026) O guerreiro contra a corrup\u00e7\u00e3o recebe sem trabalhar\u201d\n\n Texto que pode ser lido em imagem que, at\u00e9 as 17h do dia 23 de novembro de 2018, j\u00e1 tinha mais de 110 compartilhamentos no Facebook\n\nMoro n\u00e3o \u00e9 professor da UFPR desde 13 de mar\u00e7o de 2018, quando pediu exonera\u00e7\u00e3o do cargo. E j\u00e1 n\u00e3o dava aula na universidade federal desde novembro de 2016, quando pediu licen\u00e7a sem vencimentos para se dedicar \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nAntes disso, foi professor no curso de Direito, dando aulas de direito processual penal, e era reconhecido por alunos e colegas como um professor ass\u00edduo. Em abril de 2016, o jornal espanhol El Pa\u00eds chegou a fazer uma reportagem sobre uma de suas aulas na UFPR.\n\nVale destacar que o boato de que Moro recebe, mas n\u00e3o d\u00e1 aulas na UFPR circula desde 2016 e j\u00e1 foi desmentido pelos sites e-Farsas e Boatos.org\n\n*Nota: esta reportagem faz parte do projeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no Facebook. D\u00favidas sobre o projeto? Entre em contato direto com o Facebook.", "lang": "pt"}