{"title": "Na realidade, o artigo distorceu um comunicado oficial enviado aos servidores do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia", "subtitle": "Uma mat\u00e9ria publicada em 5 de setembro de 2019 e compartilhada mais de 6 mil vezes nas redes sociais afirma em seu t\u00edtulo que o presidente Jair Bolsonaro estaria amea\u00e7ando matar aqueles que protestassem no dia 7 de setembro, quando \u00e9 comemorada a Independ\u00eancia do Brasil. O artigo se baseia em um comunicado enviado pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-09-09T21:48:04+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-27686", "url": "https://checamos.afp.com/na-realidade-o-artigo-distorceu-um-comunicado-oficial-enviado-aos-servidores-do-ministerio-de", "vclaim": "Na realidade, o artigo distorceu um comunicado oficial enviado aos servidores do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia\n\nUma mat\u00e9ria publicada em 5 de setembro de 2019 e compartilhada mais de 6 mil vezes nas redes sociais afirma em seu t\u00edtulo que o presidente Jair Bolsonaro estaria amea\u00e7ando matar aqueles que protestassem no dia 7 de setembro, quando \u00e9 comemorada a Independ\u00eancia do Brasil. O artigo se baseia em um comunicado enviado pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es, com instru\u00e7\u00f5es de movimenta\u00e7\u00e3o para os seus funcion\u00e1rios de plant\u00e3o na Esplanada dos Minist\u00e9rios, em Bras\u00edlia e sem qualquer men\u00e7\u00e3o a protestos ou manifesta\u00e7\u00f5es.\n\nCom o t\u00edtulo \u201cBolsonaro amea\u00e7a matar quem protestar no 7 de setembro\u201d, uma mat\u00e9ria publicada pelo Blog da Cidadania comenta um comunicado enviado aos servidores do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (MCTIC), mas leva a um entendimento equivocado do que efetivamente foi dito no documento, j\u00e1 que essa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 verificada ao longo do texto.\n\nO comunicado d\u00e1 orienta\u00e7\u00f5es sobre o acesso \u00e0 Esplanada dos Minist\u00e9rios durante o evento comemorativo da Independ\u00eancia, com um desfile c\u00edvico-militar. Afirma que apenas os plantonistas poder\u00e3o acessar algumas \u00e1reas, que as janelas dever\u00e3o ficar fechadas e as persianas e cortinas, abertas.\n\nCaptura de tela feita em 6 de setembro de 2019 mostra a mat\u00e9ria veiculada com o t\u00edtulo falso Ao final, h\u00e1 uma observa\u00e7\u00e3o: \u201cCaso algum servidor esteja de plant\u00e3o no dia 07, orientamos a n\u00e3o se aproximar das janelas durante o evento para n\u00e3o dificultar o trabalho dos Observadores do Ex\u00e9rcito (que podem confundir a situa\u00e7\u00e3o com alguma amea\u00e7a real e reagir de forma ostensiva e at\u00e9 letal)\u201d. O comunicado, que foi enviado internamente para os funcion\u00e1rios do minist\u00e9rio, teve o seu conte\u00fado divulgado pela imprensa. Para confirmar a sua veracidade, o AFP Checamos entrou em contato por telefone com a assessoria do MCTIC, que garantiu que ele foi veiculado para os seus servidores e \u00e9 verdadeiro. Entretanto, a nota n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o alguma a protestos ou impedimentos de manifesta\u00e7\u00e3o, nem a uma poss\u00edvel rea\u00e7\u00e3o do governo.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o, feita no t\u00edtulo do artigo viralizado, n\u00e3o \u00e9 embasada ao longo do texto, j\u00e1 que utiliza as informa\u00e7\u00f5es que efetivamente constam na nota divulgada pelo governo.\n\nNa verdade, trata-se do forte esquema de seguran\u00e7a montado nos atos oficiais desde a posse no in\u00edcio deste ano do presidente Jair Bolsonaro, quem sofreu um ataque com faca em 6 de setembro de 2018 durante um ato de campanha em Juiz de Fora, Minas Gerais.\n\nEm resumo, o t\u00edtulo atribu\u00eddo \u00e0 mat\u00e9ria n\u00e3o retrata o que, de fato, o documento diz. E trata-se, na realidade, de uma medida de seguran\u00e7a para as comemora\u00e7\u00f5es do Dia da Independ\u00eancia, sem que haja qualquer men\u00e7\u00e3o a protestos.", "lang": "pt"}