{"title": "[] #Verificamos: V\u00eddeo de Mour\u00e3o \u2018convocando manifesta\u00e7\u00e3o\u2019 foi feito em 2018 e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com protestos em quart\u00e9is", "subtitle": "Circula pelo WhatsApp um v\u00eddeo que mostra o vice-presidente Hamilton Mour\u00e3o afirmando que o momento \u00e9 de uni\u00e3o em busca de um Brasil melhor. Embaixo, um cartaz inserido digitalmente convoca as pessoas para uma manifesta\u00e7\u00e3o em frente aos quart\u00e9is \u2013 insinuando que a fala de Mour\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o protesto.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2020-04-16T14:40:38-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-40866", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/04/16/verificamos-mourao-manifestacao/", "vclaim": "Circula pelo WhatsApp um v\u00eddeo que mostra o vice-presidente Hamilton Mour\u00e3o afirmando que o momento \u00e9 de uni\u00e3o em busca de um Brasil melhor. Embaixo, um cartaz inserido digitalmente convoca as pessoas para uma manifesta\u00e7\u00e3o em frente aos quart\u00e9is \u2013 insinuando que a fala de Mour\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o protesto. Por meio do \u200bprojeto de verifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias\u200b, usu\u00e1rios do Facebook solicitaram que esse material fosse analisado. Confira a seguir o trabalho de verifica\u00e7\u00e3o da Lupa\u200b:\n\n\u201cMeu boa tarde aos nossos amigos dos grupos Direita pela P\u00e1tria e Mobiliza\u00e7\u00e3o Patriota. Eu to falando aqui da minha casa no Rio de Janeiro a pedido da nossa amiga comum Lourdes nesse momento em que todos os brasileiros de bem vem dando aos m\u00e3os, se unindo nessa nossa luta comum na busca de um pa\u00eds melhor, na busca de que tenhamos um projeto para o nosso pa\u00eds (\u2026) Somos todos Bolsonaro\u201d\n\n V\u00eddeo do vice-presidente Hamilton Mour\u00e3o que circula pelo WhatsApp\n\nO v\u00eddeo analisado pela Lupa \u00e9 antigo e foi tirado de contexto para indicar que o vice-presidente Hamilton Mour\u00e3o estaria apoiando manifesta\u00e7\u00f5es em frente de quart\u00e9is contra o Supremo Tribunal Federal (STF). A grava\u00e7\u00e3o foi feita em maio de 2018, ou seja, antes de o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) ser eleito. Na \u00e9poca, o conte\u00fado foi publicado pela conta oficial de Bolsonaro, ent\u00e3o pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia, no Facebook. Portanto, o v\u00eddeo que circula pelo WhatsApp n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com manifesta\u00e7\u00f5es marcadas para o pr\u00f3ximo domingo.\n\nGrupos extremistas t\u00eam defendido a realiza\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es no pr\u00f3ximo dia 19 de abril, data em que \u00e9 comemorado o Dia do Ex\u00e9rcito Brasileiro, em frente a quart\u00e9is. Esses grupos defendem o fechamento do Congresso e do Supremo Tribunal Federal pelas For\u00e7as Armadas, e acusam, sem qualquer evid\u00eancia, um suposto \u201cgolpe comunista\u201d em andamento no pa\u00eds.", "lang": "pt"}