{"title": "Foto que mostra picha\u00e7\u00f5es racistas na Uerj \u00e9, na verdade, de 2010 | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-33238", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/foto-que-mostra-pichacoes-racistas-na-uerj-e-na-verdade-de-2010/", "vclaim": "\u00c9 de 2010, e n\u00e3o atual, uma foto que mostra picha\u00e7\u00f5es racistas na parede do Teatro Odylo Costa Filho, da Uerj (Universidade do Estado do Rio de Janeiro), na zona norte do Rio. O material tem circulado no WhatsApp como se a imagem tivesse sido feita nesta quinta-feira (11) e sugere que o ato de vandalismo foi obra de apoiadores do candidato Jair Bolsonaro (PSL). Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 falsa.\n\nA foto, que mostra uma su\u00e1stica e a frase \u201cfora pretos\u201d, foi publicada pela primeira vez em 18 de janeiro de 2010 no site de O Globo. Ela foi enviada ao jornal por um leitor, que n\u00e3o quis se identificar. Na \u00e9poca, a Uerj informou que abriria investiga\u00e7\u00e3o para descobrir a autoria das picha\u00e7\u00f5es e prometeu apag\u00e1-las.\n\nO material foi enviado por um leitor do Aos Fatos pelo WhatsApp (saiba mais) como sugest\u00e3o de checagem. Para participar, adicione o n\u00famero (21) 99956-5882 na sua lista de contatos e envie uma mensagem com o seu nome.\n\nVeja abaixo, em detalhes, o que checamos.\n\nAo contr\u00e1rio do que sugerem as mensagens que circulam no WhatsApp, a fotografia que mostra picha\u00e7\u00f5es de uma su\u00e1stica e da frase \u201cFora pretos\u201d n\u00e3o foi feita nesta quinta-feira (11). A imagem original \u00e9 de janeiro de 2010 e n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias da participa\u00e7\u00e3o de apoiadores do candidato Jair Bolsonaro no epis\u00f3dio, que, de fato, ocorreu na Uerj.\n\nA foto foi publicada primeiro no site de O Globo em 18 de janeiro de 2010 na se\u00e7\u00e3o de jornalismo participativo, e foi enviada por um leitor que n\u00e3o quis se identificar. \u00c0 \u00e9poca, a Uerj informou que iria abrir uma investiga\u00e7\u00e3o para apurar o caso, segundo o jornal. A limpeza da parede foi feita no mesmo dia.\n\nEssa foi a primeira vez que o campus da Uerj foi alvo de picha\u00e7\u00f5es com esse conte\u00fado, segundo noticiou na ocasi\u00e3o a Folha de S.Paulo. Em 2003, a universidade foi pioneira ao adotar cotas raciais no vestibular.\n\nEm mar\u00e7o deste ano, picha\u00e7\u00f5es de su\u00e1sticas voltaram a aparecer na universidade, desta vez no banheiro do 7\u00ba andar, onde funciona o curso de direito da Uerj, como publicou a coluna da jornalista Marina Caruso em O Globo. Al\u00e9m do s\u00edmbolo nazista, foram pichadas frases homof\u00f3bicas. Na ocasi\u00e3o, a Coordenadoria Especial da Diversidade Sexual e o programa Rio sem Homofobia enviaram carta de rep\u00fadio \u00e0 reitoria cobrando explica\u00e7\u00f5es sobre as mensagens.\n\nAl\u00e9m de se espalhar por grupos de WhatsApp, a foto tamb\u00e9m foi parar no site da Revista F\u00f3rum nesta quinta-feira (11) como se fosse recente. Horas depois, o conte\u00fado foi retirado da p\u00e1gina e dos perfis no Facebook e no Twitter.", "lang": "pt"}