{"title": "Capitanich: \u201cEl gobierno nacional ha incorporado casi 10 mil megavatios en los \u00faltimos 10 a\u00f1os\u201d", "subtitle": "<img class=\" size-full wp-image-3623\" src=\"http://new.chequeado.com/wp-content/uploads/2013/12/capitanich consumo electricidad.png\" width=\"490\" height=\"220", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-424", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/capitanich-el-gobierno-nacional-ha-incorporado-casi-10-mil-megavatios-en-los-ultimos-10-anos/", "vclaim": "\u201cLa Rep\u00fablica Argentina, a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n que realiza el Estado, promueve el incremento de la oferta energ\u00e9tica (\u2026). Pr\u00e1cticamente, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os hemos tenido un incremento de casi 10.000 megavatios de inversi\u00f3n para aumentar la oferta energ\u00e9tica\u201d, el jefe de Gabinete, Jorge Capitanich, al referirse a los cortes de luz que afectaron distintas ciudades del pa\u00eds y agreg\u00f3 que las inversiones en distribuci\u00f3n \u201cson responsabilidad estricta de los empresas prestadoras del servicio\u201d. De esta manera busc\u00f3 destacar la tarea del Estado en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y lo eximi\u00f3 de culpa por la falta de inversi\u00f3n en la distribuci\u00f3n.\n\nEl incremento en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica es inferior al mencionado por Capitanich e incluso representa un incremento menor que en la d\u00e9cada del \u201890. Y aunque la distribuci\u00f3n es formalmente responsabilidad de las empresas privadas en la regi\u00f3n metropolitana, el Ente Nacional Regulador de la Electricidad (ENRE), organismo estatal que debe monitorear a las empresas concesionarias, fue cuestionado por falencias en el control.\n\nEn el per\u00edodo mencionado por el Jefe de Gabinete, el incremento en la generaci\u00f3n fue de 8.414 megavatios, de acuerdo con los de la Compa\u00f1\u00eda Administradora del Mercado Mayorista El\u00e9ctrico Sociedad An\u00f3nima (Cammesa). En 2003 la potencia instalada era de 22.979 megavatios (MW). El \u00faltimo dato publicado por la empresa mixta (p\u00fablica-privada) corresponde a octubre de 2013, mes en el que se alcanz\u00f3 una potencia de 31.393 MW.\n\nEsta cifra no representa una mejora sustancial en comparaci\u00f3n con \u00e9pocas anteriores. Si se considera el per\u00edodo 1992-2002, el incremento de la generaci\u00f3n de energ\u00eda fue de 9.571 MW (ver ).\n\nSi se toma en cuenta adem\u00e1s el aumento en la demanda, el incremento en la producci\u00f3n es menor. Entre 1992 y 2001 la potencia instalada creci\u00f3 un 68% y la demanda subi\u00f3 un 59 por ciento. Entre 2003 y 2012, en cambio, la potencia se increment\u00f3 un 35%, mientras que la demanda de electricidad aument\u00f3 un 45 por ciento.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las cifras, hay disidencias sobre si la capacidad de producci\u00f3n de energ\u00eda es suficiente: \u201cEl problema est\u00e1 en los tres sectores: la generaci\u00f3n, el transporte y la distribuci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 F\u00e9lix Herrero, especialista en energ\u00eda e integrante del Movimiento por la Recuperaci\u00f3n de la Energ\u00eda Nacional Orientadora, organizaci\u00f3n creada por Pino Solanas en 2001. \u201cSi no hubiera problemas de generaci\u00f3n no se importar\u00eda energ\u00eda desde Brasil o Uruguay\u201d, agreg\u00f3.\n\nOscar Dores, director de la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo El\u00e9ctrica (Fundelec), instituci\u00f3n que estudia y difunde la actividad del sector, no coincide: \u201cNormalmente en el verano el problema no es la generaci\u00f3n porque suele haber plena disponibilidad de gas y las centrales t\u00e9rmicas funcionan m\u00e1s eficientemente con gas. Habiendo gas, las centrales t\u00e9rmicas entregan m\u00e1s producci\u00f3n\u201d.\n\nDistintos especialistas coinciden en que la causa principal de los cortes de luz no pasa por la generaci\u00f3n de energ\u00eda, sino por la distribuci\u00f3n, que es el \u00faltimo paso del proceso.\n\n\u201cLo que vemos es un problema en la red de distribuci\u00f3n por tramos, por eso vemos zonas donde las distribuidoras no son capaces de sostener la demanda m\u00e1xima\u201d, Jorge Lape\u00f1a, presidente del Instituto Argentino de Energ\u00eda (IAE) y secretario de Energ\u00eda durante el gobierno de Ra\u00fal Alfons\u00edn.\n\nSeg\u00fan Capitanich, la responsabilidad de los problemas en la distribuci\u00f3n corresponde a las empresas concesionarias. Edenor y Edesur tienen a cargo la prestaci\u00f3n del servicio en el \u00e1rea metropolitana y son las \u00fanicas que est\u00e1n reguladas por el ENRE.\n\nEl presidente de la Auditoria General de la Naci\u00f3n (AGN), el radical Leandro Despouy, en 2010 que \u201clo que muestran los informes de Auditor\u00eda es que hay mucha debilidad y que no ha habido por parte de la administraci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os una preocupaci\u00f3n equivalente entre el fen\u00f3meno de reestatizaci\u00f3n y el de fortalecer los mecanismos para controlar\u201d, y puso al ENRE como ejemplo de esta falencia.\n\nUn del ENRE se\u00f1ala que entre 2007 y 2011 ese organismo aplic\u00f3 4.074 sanciones a las distribuidoras del \u00e1rea metropolitana (Edenor, Edesur y Edelap -que hoy depende de la Provincia de Buenos Aires-). El valor total de esas multas super\u00f3 los $820 millones, de los cuales $629 millones figuran como \u201csaldo pendiente\u201d, es decir, que a\u00fan no fueron pagadas por las empresas. El documento explica que las empresas \u201chan recurrido la mayor parte de las sanciones aplicadas por el ENRE\u201d.\n\nDe acuerdo con un de la AGN, el ENRE \u201cdispone en algunos casos la suspensi\u00f3n del pago de la multa y en otros exige el pago de la sanci\u00f3n aplicada. Por lo tanto, no surge con claridad el criterio adoptado por el ENRE para disponer o no el cobro de las sanciones impuestas a las distribuidoras\u201d.", "lang": "es"}