{"title": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas des migrants se faire lyncher apr\u00e8s avoir \"perturb\u00e9\" un d\u00e9fil\u00e9 de la Saint-Nicolas en Italie", "subtitle": "Des publications partag\u00e9es plusieurs dizaines de milliers de fois sur les r\u00e9seaux sociaux ces derni\u00e8res 48 heures pr\u00e9tendent montrer des \"immigr\u00e9s\" se faire \"corriger\" apr\u00e8s avoir \"perturb\u00e9 un d\u00e9fil\u00e9 traditionnel\" organis\u00e9 pour la Saint-Nicolas dans le nord de l\u2019Italie. Faux, selon des protagonistes de la sc\u00e8ne et le maire de la ville.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-12-11T00:11:16+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-41969", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-video-ne-montre-pas-des-migrants-se-faire-lyncher-apres-avoir-perturbe-un-defile-de-la", "vclaim": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas des migrants se faire lyncher apr\u00e8s avoir \"perturb\u00e9\" un d\u00e9fil\u00e9 de la Saint-Nicolas en Italie\n\nDes publications partag\u00e9es plusieurs dizaines de milliers de fois sur les r\u00e9seaux sociaux ces derni\u00e8res 48 heures pr\u00e9tendent montrer des \"immigr\u00e9s\" se faire \"corriger\" apr\u00e8s avoir \"perturb\u00e9 un d\u00e9fil\u00e9 traditionnel\" organis\u00e9 pour la Saint-Nicolas dans le nord de l\u2019Italie. Faux, selon des protagonistes de l'\u00e9v\u00e8nement et le maire de la ville.\n\nLa vid\u00e9o dure une minute, et a \u00e9t\u00e9 vue plus d\u2019un million de fois sur Facebook et Twitter depuis dimanche, partag\u00e9e en fran\u00e7ais, en anglais, en italien, en espagnol, en allemand, en tch\u00e8que ou encore en flamand.\n\nSur les images, un groupe de personnes court dans une rue, fuyant des hommes d\u00e9guis\u00e9s en diables. Plusieurs d\u2019entre elles, rattrap\u00e9es par les \"diables\" (\"krampus\"), re\u00e7oivent de violents coups de branches et de pied.\n\n\"Ils sont fous\", s\u2019exclame une voix de femme au moment o\u00f9 un homme tomb\u00e9 \u00e0 terre se fait frapper.\n\n\"Au Tyrol du Sud, les immigr\u00e9s perturbent un d\u00e9fil\u00e9 traditionnel et se font corriger par les diables\", affirme un article en fran\u00e7ais partag\u00e9 par de nombreux militants d\u2019extr\u00eame droite, \u00e0 l\u2019unisson de dizaines de publications similaires.\n\n\"Cette ann\u00e9e, l\u2019un des nombreux d\u00e9fil\u00e9s de Krampus a pris une tournure peu habituelle. Il semble que certains immigr\u00e9s (...) sont venus provoquer les Krampus en essayant d\u2019enlever les masques de certains d\u2019entre eux. Il n\u2019en fallait pas plus aux jeunes Tyroliens pour les mettre en p\u00e9tard (...) Les cort\u00e8ge traditionnel s\u2019est ainsi transform\u00e9 en exp\u00e9dition punitive (...). Les immigr\u00e9s africains, d\u2019habitude si prompts \u00e0 la violence envers les Europ\u00e9ens, ont d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s de la tournures des \u00e9v\u00e9nements\", \u00e9crit l\u2019auteure de l\u2019article.\n\n\"Bravo. Les migrants n'ont pas \u00e0 d\u00e9ranger les traditions et les f\u00eates de les pays o\u00f9 ils sont\", se f\u00e9licite un internaute en commentaire \u00e0 une publication Facebook partag\u00e9e pr\u00e8s de 10.000 fois en deux jours. \"Ils auraient d\u00fb les battre \u00e0 mort\", commente un autre.\n\nPour autant, cette vid\u00e9o ne montre pas des migrants se faire \"corriger\" apr\u00e8s avoir \"perturb\u00e9\" le d\u00e9fil\u00e9 de la Saint-Nicolas, selon plusieurs des protagonistes de l'\u00e9v\u00e8nement et le maire de de la ville.\n\nLa sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e jeudi 5 d\u00e9cembre, veille de la Saint-Nicolas, \u00e0 Vipiteno-Sterzing, petite bourgade du Tyrol italien situ\u00e9e \u00e0 moins de 10 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re autrichienne, dans une r\u00e9gion du nord-est de l\u2019Italie majoritairement germanophone.\n\nL'\u00e9v\u00e9nement annuel, baptis\u00e9 \"Jour des diables\", voit des hommes d\u00e9guis\u00e9s en diables (les \"krampus\") d\u00e9filer dans la ville (voir photos ici). Des participants, les \"tratzer\", ont pour mission de les provoquer.\n\nC'est en r\u00e9ponse \u00e0 des \"provocations\" que plusieurs \"diables\" ont ass\u00e9n\u00e9 jeudi 5 d\u00e9cembre des coups \u00e0 des participants.\n\nMais contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirment les publications susmentionn\u00e9es -- et \u00e0 ce qu\u2019a affirm\u00e9 dans un premier temps le journal local La Voce del Trentino, qui a depuis nuanc\u00e9 son propos --, ces coups ne visaient en aucun cas des immigr\u00e9s.\n\n\"Les organisateurs et les Tuifl Sterzing [l\u2019association dont font partie les \"diables\"] rejettent avec v\u00e9h\u00e9mence toute accusation de racisme. Les personnes film\u00e9es dans la vid\u00e9o ne sont pas issues de l\u2019immigration et, au cours de la journ\u00e9e, aucun incident n\u2019a impliqu\u00e9 des personnes \u00e9trang\u00e8res\", affirme l\u2019association Tuifl Sterzing sur sa page Facebook.\n\n\"L\u2019impression donn\u00e9e que certaines personnes ont le visage fonc\u00e9 est due exclusivement au fait que les Tuifl, en vertu de la tradition, salissent de noir les visage des spectateurs\", ajoutent les auteurs du communiqu\u00e9.\n\nRep\u00e9r\u00e9es par le m\u00e9dia en ligne italien Open, de nombreuses photos prises le 5 d\u00e9cembre \u00e0 Vipiteno-Sterzing attestent du fait que les participants se griment en noir pour l\u2019\u00e9v\u00e8nement.\n\nD'anciennes vid\u00e9os, comme celle ci-dessous, montrent par ailleurs que des coups de branches sont ass\u00e9n\u00e9s chaque ann\u00e9e, contredisant l\u00e0 aussi la th\u00e8se d'une \"exp\u00e9dition punitive\" contre des \"immigr\u00e9s\" qui auraient \"perturb\u00e9\" le d\u00e9fil\u00e9.\n\n\"Il ne s\u2019agit pas de personnes \u00e9trang\u00e8res, ceci est une information erron\u00e9e\", a r\u00e9agi le maire de la ville, Fritz Karl Messner, au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 local (\u00e0 partir de 1'05\"). \"Ce ne sont pas des actes de violence\", a-t-il insist\u00e9, soulignant qu'il s'agit d'une tradition encadr\u00e9e et que toutes les personnes sur la vid\u00e9o \"se connaissent\".\n\n\"Seul le coup\" de pied port\u00e9 \u00e0 la personne \u00e0 terre est \"inacceptable\" et \"n'a rien \u00e0 voir avec la tradition\", juge pour sa part l'association Tuifl Sterzing, selon laquelle cet acte \"sera sanctionn\u00e9\" en interne.\n\nL\u2019un des participants, qui affirme \u00eatre l\u2019homme \u00e0 la veste bleue frapp\u00e9 au sol dans la vid\u00e9o, a \u00e9galement d\u00e9menti le fait que ces images donnent \u00e0 voir une \"exp\u00e9dition punitive\" contre des migrants : \"Je suis n\u00e9 \u00e0 Vipiteno et je connais chacune des personnes pr\u00e9sentes sur la vid\u00e9o, que ce soient les Diables ou les Tratzer, et aucun d\u2019entre eux n\u2019est un migrant\", explique Maximiliano Ploner dans un message publi\u00e9 dimanche sur sa page Facebook.\n\nContact\u00e9 par l\u2019AFP, ce participant a fourni une photo de lui prise jeudi 5 d\u00e9cembre et le montrant avec les m\u00eames v\u00eatements (veste bleue et pantalon et bonnet noirs) que ceux de l\u2019homme dans la vid\u00e9o. Il explique \u00eatre venu pour \"s\u2019amuser\", \"plus ou moins\" comme dans un jeu du chat et de la souris.\n\n\"La vid\u00e9o peut para\u00eetre brutale, mais pour nous c\u2019est normal\", argue Maximiliano Ploner. \"Le jour des diables, pour beaucoup d\u2019habitants de Vipiteno, est le plus beau jour de l\u2019ann\u00e9e\".", "lang": "fr"}