{"title": "N\u00e3o, as tr\u00eas principais ros\u00e1ceas de Notre-Dame n\u00e3o foram destru\u00eddas no inc\u00eandio", "subtitle": "V\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais afirmam que as tr\u00eas grandes ros\u00e1ceas da catedral de Notre-Dame, em Paris, quebraram durante o inc\u00eandio que consumiu parte da constru\u00e7\u00e3o em 15 de abril de 2019. Mas isto \u00e9 falso, segundo informou o porta-voz da catedral g\u00f3tica, Andr\u00e9 Finot.", "author": "checamos.afp.com", "date": "2019-04-16T16:11:05+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-71634", "url": "https://checamos.afp.com/nao-tres-principais-rosaceas-de-notre-dame-nao-foram-destruidas-no-incendio", "vclaim": "V\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais afirmam que as tr\u00eas grandes ros\u00e1ceas da catedral de Notre-Dame, em Paris, quebraram durante o inc\u00eandio que consumiu parte da constru\u00e7\u00e3o em 15 de abril de 2019. Mas isto \u00e9 falso, segundo informou o porta-voz da catedral g\u00f3tica, Andr\u00e9 Finot.\n\n\u201cVitrais destru\u00eddos de Notre-Dame\u201d e \u201cDestru\u00edda. Rosace nord de Notre-Dame de Paris. Meu cora\u00e7\u00e3o chora. A f\u00f3rmula medieval dos vitrais foi perdida, nunca mais\u201d, dizem duas publica\u00e7\u00f5es no Facebook.\n\nEnquanto isso, outros usu\u00e1rios no Twitter tamb\u00e9m lamentavam: \u201cOs vitrais perfeitos de Notre Dame que nunca verei. Triste demais!\u201d (1), \u201cVitrais espetaculares de Notre Dame viraram caquinhos\u201d (2) e \u201cEu me recuso a clicar nos v\u00eddeos de Notre-Dame. Me recuso. S\u00f3 de pensar naqueles vitrais derretidos pelo fogo, na hist\u00f3ria perdida e nas lembran\u00e7as da obra de Victor Hugo, meu cora\u00e7\u00e3o se despeda\u00e7a. Que coisa pavorosa e inacredit\u00e1vel!\u201d (3).\n\nAl\u00e9m de em portugu\u00eas, a suposta perda das ros\u00e1ceas circulou em espanhol ( 1, 2, 3 e 4), ingl\u00eas (1 e 2) e franc\u00eas. Alguns tu\u00edtes em espanhol (1 e 2) citam, inclusive, a emissora p\u00fablica espanhola TVE como fonte da informa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o colocam nenhum link ao seu site, nem a um tu\u00edte que o demonstre.\n\nEntretanto, o pr\u00f3prio porta-voz da catedral de Notre-Dame, Andr\u00e9 Finot, desmentiu \u00e0 emissora BFMTV que os vitrais tivessem sido destru\u00eddos (a partir dos 29 segundos do v\u00eddeo).\n\n\u201cSegundo o que eu pude ver (\u2026) os vitrais n\u00e3o foram afetados, as tr\u00eas belas ros\u00e1ceas de Notre-Dame que datam dos s\u00e9culos XII e XIII seguem ali, e esta manh\u00e3 via-se que n\u00e3o haviam queimado\u201d, afirmou o porta-voz da catedral em 16 de abril.\n\n\u201cS\u00e3o os vitrais do s\u00e9culo XIX, muito menos importantes (\u2026), os que foram afetados. (\u2026) Portanto, \u00e9 como um milagre, ficamos muito aliviados\u201d, acrescentou.\n\nO site da catedral conta a origem e a hist\u00f3ria de v\u00e1rias das obras e de seu interior.\n\nA AFP fez uma mat\u00e9ria na qual citou a resist\u00eancia das ros\u00e1ceas medievais, assim como outros meios de comunica\u00e7\u00e3o internacionais (1, 2, 3, 4 e 5).", "lang": "pt"}