{"title": "Foto de pessoas deitadas na rua n\u00e3o retrata infectados pelo coronav\u00edrus na China | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-44231", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/foto-de-pessoas-deitadas-na-rua-nao-retrata-infectados-pelo-coronavirus-na-china/", "vclaim": "Foto de pessoas deitadas na rua n\u00e3o retrata infectados pelo coronav\u00edrus na China\n\nA foto de uma homenagem a v\u00edtimas do nazismo feita em Frankfurt em 2014 circula nas redes sociais (veja aqui) como se mostrasse pessoas infectadas pelo coronav\u00edrus em Wuhan, na China, neste ano. Na verdade, a fotografia \u00e9 da Reuters e mostra um grupo de pessoas deitadas em um projeto art\u00edstico que homenageou 528 mortos no campo de concentra\u00e7\u00e3o de Katzbach, que funcionou na cidade alem\u00e3 durante o regime nazista.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m circulou na Fran\u00e7a e nas Filipinas, tem sido disseminada no Brasil principalmente pelo WhatsApp, onde sua checagem foi sugerida por leitores do Aos Fatos (inscreva-se aqui). N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel medir com precis\u00e3o o alcance do que \u00e9 compartilhado na plataforma.\n\nUma imagem de um projeto art\u00edstico em homenagem a v\u00edtimas do nazismo est\u00e1 circulando no WhatsApp como se retratasse infectados pelo coronav\u00edrus na China passando mal. A fotografia mostra dezenas de pessoas deitadas no meio da rua e a legenda da pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o diz que se tratam de doentes em Wuhan, onde come\u00e7ou a epidemia do coronav\u00edrus, \"caindo por toda a cidade\".\n\nPor uma busca reversa na imagem, \u00e9 poss\u00edvel ver que, a verdade, ela \u00e9 de 2014 e foi tirada em Frankfurt pelo fot\u00f3grafo da Reuters Kai Pfaffenbach.\n\nSegundo a legenda no site da ag\u00eancia, o momento capturado mostra um projeto art\u00edstico em que 528 pessoas deitaram nas ruas da cidade em homenagem a 528 v\u00edtimas do campo de concentra\u00e7\u00e3o de Katzbach mortas em 1945.\n\nO conte\u00fado enganoso tamb\u00e9m foi checado pelo E-farsas e pela Lupa no Brasil e pela AFP na Fran\u00e7a e nas Filipinas.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}