{"title": "Covid-19 : Non, Emmanuel Macron n'a pas annonc\u00e9 une obligation de vaccin pour les ressortissants africains souhaitant voyager en Europe", "subtitle": "Des dizaines de publications partag\u00e9es des milliers de fois depuis le 5 juin sur les r\u00e9seaux sociaux en France et en Afrique affirment qu'Emmanuel Macron a annonc\u00e9 une obligation d'\u00eatre vaccin\u00e9 contre le coronavirus pour les ressortissants africains souhaitant voyager en Europe. Il s'agit d'une fausse citation. Contact\u00e9 par l'AFP, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9ment", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-06-09T11:25:57+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-45384", "url": "https://factuel.afp.com/covid-19-non-emmanuel-macron-na-pas-annonce-une-obligation-de-vaccin-pour-les-ressortissants", "vclaim": "Covid-19 : Non, Emmanuel Macron n'a pas annonc\u00e9 une obligation de vaccin pour les ressortissants africains souhaitant voyager en Europe\n\nDes dizaines de publications partag\u00e9es des milliers de fois depuis le 5 juin sur les r\u00e9seaux sociaux en France et en Afrique affirment qu'Emmanuel Macron a annonc\u00e9 une obligation d'\u00eatre vaccin\u00e9 contre le coronavirus pour les ressortissants africains souhaitant voyager en Europe. Il s'agit d'une fausse citation. Contact\u00e9 par l'AFP, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9ment envisager une telle mesure.\n\n\"Tout pays africain qui ne voudra pas que sa population utilise le vaccin europ\u00e9en contre le Covid-19, sa population ne voyagera plus en Europe\", fait dire l'image virale \u00e0 Emmanuel Macron, dans de nombreuses publications depuis le 5 juin (1,2,3,4,5...).\n\nLa photo qui accompagne la citation date du 3 f\u00e9vrier dernier. Elle a \u00e9t\u00e9 prise en Pologne par le photographe de l'agence de presse Reuters Kacper Pempel.\n\nLors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Varsovie, en pr\u00e9sence du Premier ministre polonais Mateusz Morawiecki, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9voqu\u00e9 de nombreux sujets comme la doctrine de dissuasion nucl\u00e9aire du pays ou la politique d\u00e9fense europ\u00e9enne, mais il n'a pas tenu de propos sur les vaccins et le coronavirus.\n\nElle est disponible en int\u00e9gralit\u00e9 ici.\n\nLa citation n'appara\u00eet sur aucun des canaux de communication officiels de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise (comme Twitter, Facebook ou le site internet de l'Elys\u00e9e). Aucun m\u00e9dia r\u00e9put\u00e9 couvrant l'actualit\u00e9 politique fran\u00e7aise et africaine n'a fait \u00e9tat d'une telle d\u00e9claration.\n\nAu 9 juin, il n'existe de plus aucun vaccin ou traitement agr\u00e9\u00e9 contre le nouveau coronavirus, qui a tu\u00e9 \u00e0 ce jour au moins 400.00 personnes dans le monde, selon un comptage de l'AFP qui ne recense que les cas officiellement d\u00e9clar\u00e9s.\n\n\"Sa population ne voyagera plus en Europe\"\n\nContact\u00e9 par l'AFP le 9 juin, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais a affirm\u00e9 que cette citation \"n'avait aucun fondement\". Aucune annonce officielle en ce sens n'a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 ce stade \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire fran\u00e7ais.\n\nDe plus, la politique vaccinale rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence des autorit\u00e9s nationales ; en France, elle est \u00e9labor\u00e9e par le ministre charg\u00e9 de la sant\u00e9.\n\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne pourrait donc pas imposer une telle mesure \u00e0 l'\u00e9chelle de l'espace Schengen, contrairement \u00e0 ce qu'affirme la publication.\n\nSeule la Commission europ\u00e9enne, branche ex\u00e9cutive de l'Union europ\u00e9enne, pourrait faire une proposition de loi en ce sens.\n\nContact\u00e9 par TV5Monde le 5 juin dans le cadre d'un article de v\u00e9rification sur cette fausse citation, Guillaume Roty, porte-parole de la Commission europ\u00e9enne en France, a assur\u00e9 qu'aucune mesure sur une obligation d'\u00eatre vaccin\u00e9 \"n'a \u00e9t\u00e9 prise par les pays de l'Union europ\u00e9enne jusqu'\u00e0 maintenant\".\n\n\"Aucune annonce (n'a \u00e9t\u00e9 faite) sur l'obligation d'avoir \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 pour rentrer dans l'espace Schengen\", a-t-il ajout\u00e9 aupr\u00e8s de TV5Monde.\n\nCertaines des publications virales utilisent la v\u00e9rification de la cha\u00eene TV5Monde comme source pour propager la fausse citation :\n\nLe m\u00e9dia pr\u00e9cise pourtant bien dans son article que cette citation est introuvable. Des internautes nous ont \u00e9galement demand\u00e9 de v\u00e9rifier, via Whatsapp, une s\u00e9quence en plateau sur TV5Monde :\n\nIl s'agit d'un montage trompeur. Dans la s\u00e9quence compl\u00e8te, le journaliste Antoine Fonteneau explique bien qu'il s'agit d'une citation trouv\u00e9e dans des publications sur internet.\n\n\"C'est une rumeur qui circule beaucoup sur les r\u00e9seaux sociaux (...) Regardez la publication Facebook \u00e0 l'origine de cette affirmation (...) il y est \u00e9crit 'Emmanuel Macron d\u00e9clare que tout pays africain qui ne voudra pas que sa population utilise le vaccin europ\u00e9en contre le Covid-19, sa population ne voyagera plus en Europe' \", dit M. Fonteneau au d\u00e9but de sa chronique \u00e0 partir de 15m37s.", "lang": "fr"}