{"title": "Dhunimet n\u00eb Irak apo n\u00eb Kosov\u00eb, dyshimet p\u00ebr foton e publikuar nga Flora Brovina", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-15918", "url": "https://kallxo.com/krypometer/dhunimet-ne-irak-apo-ne-kosove-dyshimet-per-foton-e-publikuar-nga-flora-brovina/", "vclaim": "\u201cMos t\u00eb biem pre e atyre q\u00eb nuk duan ta d\u00ebshmojm\u00eb t\u00eb v\u00ebrtet\u00ebn. Un\u00eb nuk kam frik\u00eb nga e v\u00ebrteta dhe skam arsye ta b\u00ebj\u00eb k\u00ebt\u00eb pune kaq t\u00eb bujshme. Me cuditin njer\u00ebzit q\u00eb nuk merren me krimin por me personalitetin tim. Kjo \u00ebsht\u00eb qesharake. Un\u00eb do ta kontaktoj Prokurorin\u00eb e shtetit kemi kontaktuar p\u00ebrmes telefonit, edhe d\u00ebshmit\u00eb tjera do t\u2019ia dor\u00ebzoj\u201d, tha Brovina.", "lang": "sq"}