{"title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico defende que Jos\u00e9 S\u00f3crates \"escondeu\" 34 milh\u00f5es de euros na Su\u00ed\u00e7a?", "subtitle": "Protagonista ass\u00edduo de muitos memes nas redes sociais, o ex-primeiro-ministro \u00e9 visado em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es no Facebook em que \u00e9 acusado de ter escondido muitos milh\u00f5es em cofres su\u00ed\u00e7os.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-08-01T18:15:12+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-18592", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/4868", "vclaim": "\"O menino de ouro do PS \u00e9 o principal arguido do Processo Marqu\u00eas. O antigo Primeiro-ministro est\u00e1 acusado de 31 crimes. O Minist\u00e9rio P\u00fablico acredita que Jos\u00e9 S\u00f3crates escondeu na Su\u00ed\u00e7a mais de 30 milh\u00f5es de euros, fruto de pagamento de luvas.\" Come\u00e7a assim uma publica\u00e7\u00e3o de janeiro deste ano num site conhecido por difundir frequentemente conte\u00fados falsos ou manipulados.\n\nA informa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 nova, foi partilhada recentemente por v\u00e1rias p\u00e1ginas no Facebook que t\u00eam uma amplitude significativa, como o \"Grupo de Apoio ao Juiz Carlos Alexandre\", os \"Reformados no Facebook\" ou a \"Remexido\".\n\nO texto continua com v\u00e1rias aprecia\u00e7\u00f5es subjetivas sobre o ex-Primeiro-Ministro: \" S\u00f3crates est\u00e1 acabado. J\u00e1 'gamou' que chegasse. Mas como \u00e9 um lun\u00e1tico e acredita piamente nas mentiras que diz, n\u00e3o nos admiraria que tivesse o desplante de se candidatar. Seria interessante ver a reac\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e principalmente do partido do chamuscado.\" E termina: \"Mesmo que S\u00f3crates se candidate \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica, s\u00f3 aparecer\u00e3o uns quantos ac\u00f3litos secund\u00e1rios. Ningu\u00e9m com relevo do PS se juntar\u00e1 a S\u00f3crates, s\u00f3 aqueles que tamb\u00e9m beneficiaram dos golpes dele. E Ant\u00f3nio Costa ser\u00e1 o primeiro a dar de frosques!\"\n\nV\u00e1rios utilizadores do Facebook sinalizaram esta informa\u00e7\u00e3o como sendo de veracidade duvidosa. No \u00e2mbito da sua parceria com aquela rede social, o Pol\u00edgrafo procede \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de factos.\n\nCingindo-nos exclusivamente \u00e0s informa\u00e7\u00f5es verific\u00e1veis (as que n\u00e3o resultam da opini\u00e3o do autor), \u00e9 poss\u00edvel isolar dois dados:\n\nQuanto \u00e0 primeira imputa\u00e7\u00e3o, ela \u00e9, segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico (\u00e9 importante sublinhar que o processo encontra-se neste momento em fase de instru\u00e7\u00e3o, logo, n\u00e3o est\u00e1 fechado) verdadeira. Num comunicado do Minist\u00e9rio P\u00fablico, divulgado ap\u00f3s a acusa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas foram deduzidas 28 acusa\u00e7\u00f5es; concretamente contra 19 pessoas singulares e 9 pessoas colectivas. O antigo primeiro-ministro foi acusado, no total, de 31 crimes. Concretamente, o ex-governante foi acusado \"pela pr\u00e1tica de crimes de corrup\u00e7\u00e3o passiva de titular de cargo pol\u00edtico (3), branqueamento de capitais (16), falsifica\u00e7\u00e3o de documento (9) e fraude fiscal qualificada (3)\".\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda imputa\u00e7\u00e3o, ainda de acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico, tamb\u00e9m corresponder\u00e1 \u00e0 verdade. No despacho de acusa\u00e7\u00e3o, sustenta-se que Jos\u00e9 S\u00f3crates ter\u00e1 recebido 34 milh\u00f5es de euros, entre 2006 e 2015, a troco de favorecimento de interesses do ex-banqueiro Ricardo Salgado no Grupo Esp\u00edrito Santo (GES) e na Portugal Telecom (PT), bem como a garantia de concess\u00e3o de financiamentos pela Caixa Geral de Dep\u00f3sitos \u00e0 Vale de Lobo e favorecimento de neg\u00f3cios do Grupo Lena.\n\n- Rui Horta e Costa (administrador n\u00e3o executivo dos CTT): corrup\u00e7\u00e3o ativa de titular de cargo pol\u00edtico, branqueamento de capitais e fraude fiscal qualificada.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam naquela rede social.\n\nVerdadeiro: as principais alega\u00e7\u00f5es do conte\u00fado s\u00e3o factualmente precisas. Geralmente, esta op\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es \u201cverdadeiro\u201d ou \u201cmaioritariamente verdadeiro\u201d nos sites de verificadores de factos.", "lang": "pt"}