{"title": "Sapatos do l\u00edder do PAN s\u00e3o de pele animal?", "subtitle": "Numa imagem partilhada no Facebook, o l\u00edder do PAN, Andr\u00e9 Silva, \u00e9 alegadamente confrontado pela jornalista Clara de Sousa com o facto de usar sapatos...", "author": "observador.pt", "date": "08 Out 2019, 18:05", "vclaim_id": "vclaim-id-41230", "url": "https://observador.pt/factchecks/sapatos-do-lider-do-pan-sao-de-pele-animal/", "vclaim": "A imagem foi partilhada a 17 de setembro por uma p\u00e1gina de Facebook com o nome \u201cGoverno Sombra\u201d, em nada relacionado com o programa da TVI/TSF, em que participam Ricardo Ara\u00fajo Pereira, Pedro Mexia e Jo\u00e3o Miguel Tavares, com a modera\u00e7\u00e3o de Carlos Vaz Marques. A fotografia mostra o l\u00edder do PAN (Pessoas-Animais-Natureza), Andr\u00e9 Silva, a ser questionado pela jornalista Clara de Sousa, da SIC, que alegadamente coloca a seguinte pergunta: \u201cO l\u00edder do PAN vem para um debate com sapatos de pele?!\u201d.\n\nA foto diz respeito ao primeiro debate da campanha eleitoral onde participou Andr\u00e9 Silva desde que o PAN entrou para o Parlamento, nas legislativas de 2015. O frente a frente foi com Catarina Martins, do Bloco de Esquerda, e aconteceu a 7 de setembro deste ano nos est\u00fadios da SIC.\n\nA publica\u00e7\u00e3o do perfil \u201cGoverno Sombra\u201d, com mais de 1500 gostos, quase 300 coment\u00e1rios e mil partilhas, n\u00e3o foi a \u00fanica deste g\u00e9nero, sendo que a mesma mensagem foi partilhada por outras p\u00e1ginas, tendo servido, assim, para explorar alegadas contradi\u00e7\u00f5es entre o discurso e a pr\u00e1tica do l\u00edder do PAN.\n\nAndr\u00e9 Silva reagiu \u00e0s alega\u00e7\u00f5es na sua p\u00e1gina de Facebook, onde escreveu, tamb\u00e9m a 17 de setembro, que \u201ca panfobia atinge tamanha propor\u00e7\u00e3o que se esquecem que em 2019 existem muitas alternativas \u00e9ticas ao couro. Quanto \u00e0 campanha, e no meio da onda de deturpa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, continuaremos de forma serena e construtiva a fazer o nosso trabalho, informar ao que vimos\u201d.\n\nNuma das partilhas referentes \u00e0 imagem divulgada pela p\u00e1gina \u201cGoverno Sombra\u201d, j\u00e1 citada, o PAN responde a internautas dizendo que os sapatos s\u00e3o veganos e da marca NAE Vegan Shoes, marca de cal\u00e7ado portugu\u00eas com uma \u201cfilosofia vegana e preocupada com a sustentabilidade ambiental\u201d.\n\nDois dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Silva, na qual este nega as alega\u00e7\u00f5es de que usa cal\u00e7ado com pele animal, a loja NAE partilhou uma imagem de um modelo de sapatos com a seguinte legenda: \u201cQuer um Sapato \u00e0 pol\u00edtico?\u201d. A mensagem foi uma refer\u00eancia indireta a Andr\u00e9 Silva.\n\nAo Observador, o PAN esclarece que Andr\u00e9 Silva n\u00e3o usa cal\u00e7ado com produtos de origem animal h\u00e1 muitos anos, embora n\u00e3o saiba precisar qual \u00e9, ao certo, a marca dos sapatos usados aquando do frente a frente com Catarina Martins.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o de que o l\u00edder do PAN foi para um debate com sapatos de pele animal \u00e9 falsa, visto que o pr\u00f3prio garante n\u00e3o usar h\u00e1 v\u00e1rios anos cal\u00e7ado com produtos de origem animal.\n\nSegundo o sistema de classifica\u00e7\u00e3o do Facebook este conte\u00fado \u00e9:\n\nNota: este conte\u00fado foi selecionado pelo Observador no \u00e2mbito de uma parceria de fact checking com o Facebook.", "lang": "pt"}