{"title": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas \"l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise au Cameroun\"", "subtitle": "Une vid\u00e9o YouTube vue plusieurs milliers de fois en une semaine pr\u00e9tend montrer \"l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise\" proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 au Cameroun. Ces images ont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en C\u00f4te d\u2019Ivoire en 2003.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2019-03-12T16:07:13+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-29168", "url": "https://factuel.afp.com/non-cette-video-ne-montre-pas-larmee-francaise-au-cameroun", "vclaim": "Non, cette vid\u00e9o ne montre pas \"l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise au Cameroun\"\n\nUne vid\u00e9o YouTube vue plusieurs milliers de fois en une semaine pr\u00e9tend montrer \"l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise\" proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 au Cameroun. Ces images ont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en C\u00f4te d\u2019Ivoire en 2003.\n\n\"Vive la vraie recolonisation\", ironise un internaute en commentaire de la vid\u00e9o, qui montre des soldats de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 sur une piste situ\u00e9e en rase campagne.\n\nDepuis une semaine, cette m\u00eame vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par plusieurs pages Facebook camerounaises, g\u00e9n\u00e9rant au moins 3.000 partages et 130.000 vues selon le compteur Facebook.\n\nLe pr\u00e9sident camerounais \"Paul Biya et ses comp\u00e8res sont vraiment une mal\u00e9diction pour ce continent\", indique la l\u00e9gende ci-dessous.\n\nS\u2019il n\u2019est pas sp\u00e9cifi\u00e9 dans ces publications Facebook (voir ci-dessus) dans quel pays ces images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es, des internautes affirment en commentaires qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 prises au Cameroun, en Centrafrique ou au Mali.\n\n1 - Quand la vid\u00e9o a-t-elle \u00e9t\u00e9 prise ?\n\nA la 14e minute, un militaire transmet des informations par talkie-walkie. R\u00e9pondant \u00e0 une question pos\u00e9e par son interlocuteur \u00e0 propos de la date d\u2019\u00e9mission d\u2019un laissez-passer, le militaire lui r\u00e9pond (14'12\"): \"La date c\u2019est le 8 ao\u00fbt 2003. Donc, aujourd\u2019hui\".\n\n2 - Dans quel pays la vid\u00e9o a-t-elle \u00e9t\u00e9 prise?\n\nNous avons retrouv\u00e9 cette m\u00eame vid\u00e9o sur YouTube. Celle-ci fait partie d\u2019une s\u00e9rie de 18 vid\u00e9os intitul\u00e9es \"C\u00f4te d\u2019ivoire 2003. Op\u00e9ration Licorne\". Elles ont \u00e9t\u00e9 mises en ligne entre le 26 novembre 2014 et le 11 d\u00e9cembre 2015 par le m\u00eame utilisateur, que nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 joindre.\n\nSi le titre des vid\u00e9os n'est pas une preuve suffisante pour affirmer qu\u2019elles ont bien \u00e9t\u00e9 film\u00e9es en C\u00f4te d\u2019Ivoire, une s\u00e9rie d\u2019indices nous permet de le faire - sachant que des militaires fran\u00e7ais \u00e9taient bien d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays en 2003 dans le cadre de l'op\u00e9ration Licorne :\n\n- A la 6e minute de la vid\u00e9o (la n\u00b013 de la s\u00e9rie), on aper\u00e7oit, pos\u00e9 au sol, un carton d\u2019eau min\u00e9rale de la marque ivoirienne Awa, produit de la Soci\u00e9t\u00e9 de Limonaderies et de Brasseries d\u2019Afrique (Solibra) de C\u00f4te d'Ivoire.\n\n-A 9'50\" de la vid\u00e9o n\u00b014, tourn\u00e9e au m\u00eame poste de contr\u00f4le et montrant les m\u00eames soldats que dans la vid\u00e9o n\u00b013, un militaire s'exclame \"Vive la C\u00f4te d'Ivoire et les pots d'\u00e9chappement\" apr\u00e8s avoir respir\u00e9 ce qui semble \u00eatre des gaz d'\u00e9chappement d'un taxi-brousse venant de d\u00e9marrer.\n\n-Enfin, autour de la 11e minute, deux enfants s'approchent des militaires fran\u00e7ais et communiquent entre eux. D'apr\u00e8s un employ\u00e9 du bureau AFP \u00e0 Abidjan (C\u00f4te d'Ivoire), ils s'expriment en gu\u00e9r\u00e9, une langue parl\u00e9e dans l'ouest de la C\u00f4te d'Ivoire :\n\n-\"On est en train de nous filmer, il faut regarder l\u00e0-bas\" (10'42\")\n\n-\"Viens, le blanc est en train de nous filmer\" (11'15\")\n\nContact\u00e9e par l\u2019AFP, la cellule de communication de l\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es fran\u00e7aises a indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre \"en mesure d'apporter avec certitude, plus de renseignement sur le contexte dans lequel [la vid\u00e9o] aurait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\".\n\nMise en place en septembre 2002 apr\u00e8s une tentative de coup d'Etat contre le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque Laurent Gbagbo et la prise de contr\u00f4le d'une partie du pays par des rebelles, l'op\u00e9ration Licorne, qui fut un acteur majeur et controvers\u00e9 de la d\u00e9cennie de crise politico-militaire (2002-2011) ivoirienne, a laiss\u00e9 place en janvier 2015 aux Forces fran\u00e7aise en C\u00f4te d'Ivoire (FFCI).", "lang": "fr"}