{"title": "Non, aucune taxe sur les propri\u00e9taires n'est entr\u00e9e en vigueur en 2018", "subtitle": "Il s'agit d'une rumeur d\u00e9mentie \u00e0 plusieurs reprises par le gouvernement.", "author": "www.lemonde.fr", "date": "2020-01-16T14:29:51+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-50877", "url": "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/01/16/non-aucune-taxe-sur-les-proprietaires-n-est-entree-en-vigueur-en-2018_6026339_4355770.html", "vclaim": "Va-t-il y avoir une nouvelle taxe pour les propri\u00e9taires qui entrera en vigueur en 2018 ?\n\nCette rumeur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie \u00e0 plusieurs reprises par le gouvernement ainsi que par Emmanuel Macron pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. Aucune d\u00e9cision dans le sens de la mise en place d'une telle mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise par la suite.\n\nLire les explications d\u00e9taill\u00e9es dans notre article\n\nCet article a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 sous une forme diff\u00e9rente en janvier 2020, apr\u00e8s sa publication d\u2019origine.", "lang": "fr"}