{"title": "Czy podatek od nieruchomo\u015bci zostanie zwi\u0119kszony?", "subtitle": "Czy podatek od nieruchomo\u015bci zostanie zwi\u0119kszony? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Sylwester Tu\u0142ajew. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105? Fact-Check.", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-39299", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-podatek-od-nieruchomosci-zostanie-zwiekszony/", "vclaim": "Kiedy pan m\u00f3wi o tym, \u017ce tych pieni\u0119dzy (na budow\u0119....", "lang": "pl"}