{"title": "Mario Sergio Cortella nega ser autor de texto viral \u2018Atire a primeira pedra\u2019", "subtitle": "Mensagem compartilhada no Facebook pede que pessoas n\u00e3o culpem prefeitos, governadores e presidente pela pandemia de covid-19", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-54480", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/mario-sergio-cortella-nega-ser-autor-de-texto-viral-atire-a-primeira-pedra/", "vclaim": "Um texto intitulado \u201cAtire a primeira pedra\u201d viralizou nas redes sociais ao ser falsamente creditado a Mario Sergio Cortella. Trata-se de um conte\u00fado impostor que se utiliza do nome do fil\u00f3sofo para dar mais credibilidade \u00e0 mensagem. O\n\nUma busca no Facebook pelo nome de Mario Sergio Cortella e o termo \u201cprimeira pedra\u201d leva a uma postagem de 13 de abril na p\u00e1gina oficial do fil\u00f3sofo no qual ele nega a autoria da postagem. \u201cCircula pela internet um texto sobre \u2018atire a primeira pedra\u2019, como se fosse de minha autoria. N\u00e3o \u00e9\u201d, escreveu. Isso quer dizer que vers\u00f5es desta publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 circulavam na rede social ao menos desde abril.\n\nO texto viral pede que \u201catire a primeira pedra\u201d quem \u201ctiver a real solu\u00e7\u00e3o\u201d para a pandemia de covid-19. A postagem continua, afirmando que \u201ca culpa n\u00e3o \u00e9 do prefeito! A culpa n\u00e3o \u00e9 do governador! A culpa n\u00e3o \u00e9 do presidente\u201d. E conclui: \u201cQuem sabe n\u00e3o \u00e9 a hora de parar de perder tempo atirando pedras e dando palpites, e come\u00e7ar a orar mais, amar mais, chorar mais, valorizar mais os amigos e a fam\u00edlia\u2026 Chega de \u00f3dio!\u201d\n\nOutras personalidades tamb\u00e9m j\u00e1 tiveram seu nome falsamente associado a textos virais. Ao jornalista Alexandre Garcia foi creditada uma mensagem que desejava a sa\u00edda de Jair Bolsonaro da presid\u00eancia . J\u00e1 um texto que teria sido escrito pelo comentarista Caio Coppolla na verdade \u00e9 de autoria desconhecida foi erroneamente considerado autor\n\nEste boato tamb\u00e9m foi checado por Fato ou Fake, Boatos.org e Ag\u00eancia Lupa.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN), o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}