{"title": "Rrena e Bahtiri p\u00ebr Sht\u00ebpin\u00eb e Armat\u00ebs", "subtitle": "", "author": "kallxo.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-10908", "url": "https://kallxo.com/krypometer/rrena-e-bahtiri-per-shtepine-e-armates/", "vclaim": "\u201cAjo q\u00eb nuk do t\u00eb b\u00ebj asnj\u00ebher\u00eb \u00ebsht\u00eb se nuk do t\u00eb rr\u00ebnoj objekte qe tash jan\u00eb n\u00eb mbrojtje t\u00eb trash\u00ebgimis\u00eb kulturore dhe me nd\u00ebrtua parkingje t\u00eb m\u00ebdhaja qysh kan\u00eb qen\u00eb tentimet e fundit t\u00eb koalicionit AKR dhe LVV, po flas p\u00ebr \u201cSht\u00ebpin\u00eb e Armatws\u2019 ku ka qen\u00eb ne diskutim publik p\u00ebr t\u2019u rr\u00ebnuar\u201d, tha Idrizi\n\n\u201cUn\u00eb pajtona me zot\u00ebri Feratri se ne nuk d\u00ebshirojm\u00eb t\u2019i mbrojm\u00eb ato prona q\u00eb u b\u00eb nj\u00eb strategji p\u00ebr likuidimin e shqiptar\u00ebve dhe se ato asnj\u00ebher\u00eb nuk do t\u00eb jene n\u00ebn mbrojtje, gabim e ki se asnj\u00ebher\u00eb su kan\u00eb a as qe do t\u00eb jet\u00eb ndonj\u00ebher\u00eb\u201d, tha Bahtiri", "lang": "sq"}