{"title": "[] Merenda em SP, Pronatec e PP ga\u00facho: erros de Ana Am\u00e9lia na Globonews", "subtitle": "Senadora ga\u00facha \u00e9 candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Alckmin e foi entrevistada pelo Central das Elei\u00e7\u00f5es na ter\u00e7a-feira. Veja as checagens", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-09-05T08:45:56-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37234", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/09/05/ana-amelia-globonews/", "vclaim": "A senadora Ana Am\u00e9lia (PP-RS), candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), foi entrevistada no programa Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, na noite da ter\u00e7a-feira (4). Na segunda, K\u00e1tia Abreu, vice de Ciro Gomes, foi sabatinada, abrindo a s\u00e9rie que se estende at\u00e9 sexta. A Lupa checou algumas das declara\u00e7\u00f5es de Ana Am\u00e9lia. Veja a seguir o resultado:\n\n\u201c[No Rio Grande do Sul, o PP \u00e9 o maior partido em n\u00famero] de vereadores\u201d\n\n Ana Am\u00e9lia (PP), candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 4 de setembro de 2018\n\nO MDB \u00e9 o partido com o maior n\u00famero de vereadores eleitos no Rio Grande do Sul. Em 2016, \u00faltimo pleito disputado, a sigla elegeu 1.159 parlamentares, o equivalente a 23,6% de todos os escolhidos para as c\u00e2maras municipais do estado. O PP ficou em segundo lugar, com 1.140 vereadores ou 23,2% do total. Os dados est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta na se\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas eleitorais referentes \u00e0 elei\u00e7\u00e3o daquele ano no site do Tribunal Superior Eleitoral (TSE).\n\n\u201c[A fraude na merenda em SP] Foi uma cooperativa que fez um contrato e (\u2026) cometeu erro porque, na licita\u00e7\u00e3o, (\u2026) [era obrigat\u00f3rio] que a compra fosse de pequenos agricultores e agricultores familiares. [A cooperativa] Estava comprando do com\u00e9rcio, que n\u00e3o era aquilo que estava expl\u00edcito e exigido no edital\u201d\n\n Ana Am\u00e9lia (PP), candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 4 de setembro de 2018\n\nAs suspeitas de fraudes envolvendo o fornecimento de merendas em S\u00e3o Paulo v\u00e3o al\u00e9m do citado por Ana Am\u00e9lia na Globonews. A principal investiga\u00e7\u00e3o sobre o caso resultou na Opera\u00e7\u00e3o Alba Branca, que foi deflagrada em janeiro de 2016 e investigou contratos da Cooperativa Org\u00e2nica Agr\u00edcola Familiar (Coaf) com o governo de SP e com 27 prefeituras paulistas, segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo (MP-SP). A Coaf fornecia suco de laranja e produtos agr\u00edcolas para a prepara\u00e7\u00e3o das merendas escolares, mas com pre\u00e7os superfaturados em fun\u00e7\u00e3o de suposto pagamento de propina a agentes p\u00fablicos.\n\nUm dos acusados de envolvimento com o esquema \u00e9 o ex-presidente da Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo, Fernando Capez (PSDB). Ele foi denunciado pelo MP-SP pelos crimes de corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro e acusado de atuar em favor da Coaf junto a funcion\u00e1rios da secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Capez teria, inclusive, recebido doa\u00e7\u00f5es de campanha da cooperativa. O deputado se tornou r\u00e9u em maio de 2018, mas o processo foi suspenso pelo Supremo Tribunal Federal em junho. Na sabatina \u00e0 Globonews, a candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa da Geraldo Alckmin n\u00e3o fez men\u00e7\u00e3o a essa parte da hist\u00f3ria.\n\n\u201cA evas\u00e3o do Pronatec foi de 80%\u201d\n\n Ana Am\u00e9lia (PP), candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 4 de setembro de 2018\n\nEm 2017, por iniciativa da pr\u00f3pria senadora Ana Am\u00e9lia, a Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esporte do Senado fez um estudo para esclarecer o tamanho da evas\u00e3o no Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego (Pronatec). Ana Am\u00e9lia \u00e9 suplente da comiss\u00e3o.\n\nO documento elaborado pelo grupo indicou que n\u00e3o h\u00e1 dados confi\u00e1veis sobre a evas\u00e3o no Pronatec. O relat\u00f3rio indica que a evas\u00e3o foi qualificada como uma \u201cquest\u00e3o controversa\u201d e pontua textualmente o seguinte: \u201cem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evas\u00e3o, foram apresentados dois \u00edndices bastante distintos: 70%, segundo o estudo do Ipea, e 16,5%, de acordo com os c\u00e1lculos relativos aos cursos oferecidos pelo Senai\u201d. Os 80% mencionados por Ana Am\u00e9lia na Globonews n\u00e3o aparecem no documento.\n\nNo mesmo levantamento, senador Roberto Muniz (PP-BA), que foi o relator, ainda diz que solicitou ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo visando a esclarecer definitivamente a quest\u00e3o.\n\n\u201cEm oito anos [de mandato como senadora, tive], cinco leis aprovadas, uma emenda constitucional\u201d\n\n Ana Am\u00e9lia (PP), candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 4 de setembro de 2018\n\nNos oito anos de mandato no Senado, Ana Am\u00e9lia, de fato, teve cinco projetos de lei de autoria pr\u00f3pria aprovados \u2013 dentre os 91 que apresentou. Os assuntos permeiam a agricultura, sa\u00fade e energia, al\u00e9m de homenagens. Dois deles s\u00e3o sobre c\u00e2ncer, com mencionou na sabatina da Globonews: um para incluir tratamentos nos planos de sa\u00fade e outro sobre preven\u00e7\u00e3o de c\u00e2ncer de colo uterino e mama.\n\nA senadora tamb\u00e9m teve uma emenda constitucional aprovada nesse per\u00edodo. Mas ela contou com, pelo menos, outros 23 congressistas na lista de autores. Foi a EC n\u00ba 39 de 2013, que aumenta o repasse do IR e do IPI em 2% para o Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM).\n\nVale ressaltar que, no total, Ana Am\u00e9lia prop\u00f4s 14 emendas \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o desde 2011, quando assumiu o mandato. Delas, tr\u00eas eram de autoria individual e nenhuma foi aprovada.\n\n\u201c[No Rio Grande do Sul, o PP] \u00c9 o maior partido em n\u00famero de prefeitos\u201d\n\n Ana Am\u00e9lia (PP), candidata \u00e0 vice-presid\u00eancia na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 4 de setembro de 2018\n\nO Partido Progressista foi o que elegeu o maior n\u00famero de prefeitos no Rio Grande do Sul nas elei\u00e7\u00f5es de 2016. De acordo com as estat\u00edsticas do TSE, foram 142. O n\u00famero representa 29,28% das prefeituras no estado. O MDB ficou em segundo lugar, com 130 prefeitos eleitos (26,8% das prefeituras ga\u00fachas).\n\nDe acordo com levantamento do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, sem a exporta\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio, a balan\u00e7a comercial teria um d\u00e9ficit de US$ 15 bilh\u00f5es, em 2017. Segundo dados do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os, a balan\u00e7a comercial brasileira teve um saldo positivo de US$ 67 bilh\u00f5es no ano passado.", "lang": "pt"}