{"title": "Non, le couple pr\u00e9sidentiel n\u2019a pas achet\u00e9 78.000 \u20ac de cr\u00e8mes anti-\u00e2ge", "subtitle": "Une publication massivement partag\u00e9e pr\u00e9tend que l\u2019Elys\u00e9e aurait re\u00e7u une facture de 78.000 \u20ac pour des cr\u00e8mes anti-\u00e2ge. Il s\u2019agit en fait d\u2019une publication humoristique sortie de son contexte et prise au s\u00e9rieux sur les r\u00e9seaux sociaux.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2018-06-22T13:39:50+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-4745", "url": "https://factuel.afp.com/non-le-couple-presidentiel-na-pas-achete-78000-eu-de-cremes-anti-age", "vclaim": "Non, le couple pr\u00e9sidentiel n\u2019a pas achet\u00e9 78.000 \u20ac de cr\u00e8mes anti-\u00e2ge\n\nUne publication massivement partag\u00e9e pr\u00e9tend que l\u2019Elys\u00e9e aurait re\u00e7u une facture de 78.000 \u20ac pour des cr\u00e8mes anti-\u00e2ge. Il s\u2019agit en fait d\u2019une publication humoristique sortie de son contexte et prise au s\u00e9rieux sur les r\u00e9seaux sociaux.\n\n\u201cMerdiaPart nous apprend aujourd\u2019hui que le palais de l\u2019\u00c9lys\u00e9e s\u2019est vu recevoir une nouvelle facture de 78 000 \u20ac \u2026 pour des cr\u00e8mes anti-\u00e2ge !\u201d, c\u2019est ce qu\u2019affirme une publication partag\u00e9e plus de 1.600 fois sur Facebook par une page de soutien \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite. La publication, reprise par des pages comme Humour \u00e0 gogo, o\u00f9 elle a re\u00e7u 2.000 partages, pr\u00e9cise que le couple pr\u00e9sidentiel ach\u00e8terait ces cr\u00e8mes \u00e0 1.499 \u20ac l\u2019unit\u00e9, citant un article soi-disant publi\u00e9 par BFMTV. Il s\u2019agit pourtant d\u2019un canular.\n\nIl n\u2019y aucune trace d\u2019une telle pol\u00e9mique sur BFMTV ou Mediapart. Et pour cause, le site \u00e0 l\u2019origine de cette information est BMF News, un site humoristique, qui parodie BFMTV. Malgr\u00e9 la similarit\u00e9 des noms, BMF signifie \u201cBonnes Mais Fausses News\u201d et le site revendique \u00eatre \u201cexclusivement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la publication d\u2019informations parodiques et d\u00e9cal\u00e9es\u201d.\n\nC\u2019est la deuxi\u00e8me fois en deux mois que Brigitte Macron se retrouve impliqu\u00e9e malgr\u00e9 elle dans une histoire de cr\u00e8mes anti-rides. En mai 2018, le Parisien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019une marque de cosm\u00e9tiques utilisait le nom et l\u2019image de la Premi\u00e8re Dame pour vendre ses produits, sans l\u2019accord de la principale int\u00e9ress\u00e9e.", "lang": "fr"}