{"title": "No, este video no fue grabado en Francia, sino en Argelia", "subtitle": "Un video compartido m\u00e1s de 1.700 veces en redes sociales en espa\u00f1ol asegura mostrar un recibimiento tumultoso de la polic\u00eda \"en un barrio musulm\u00e1n, en Francia\". En otros idiomas, las leyendas lo describen como disturbios, tambi\u00e9n protagonizados por \"musulmanes\", pero en Dinamarca. Sin embargo, las im\u00e1genes fueron registradas en Argel.", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-04-25T17:24:58+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-37100", "url": "https://factual.afp.com/no-este-video-no-fue-grabado-en-francia-sino-en-argelia", "vclaim": "No, este video no fue grabado en Francia, sino en Argelia\n\nUn video compartido m\u00e1s de 1.700 veces en redes sociales en espa\u00f1ol asegura mostrar un recibimiento tumultoso de la polic\u00eda \"en un barrio musulm\u00e1n, en Francia\". En otros idiomas, las leyendas lo describen como disturbios, tambi\u00e9n protagonizados por \"musulmanes\", pero en Dinamarca. Sin embargo, las im\u00e1genes fueron registradas en Argel.\n\n\"Esto es Francia en el d\u00eda de hoy 22 de Abril, un barrio musulm\u00e1n... Estos son lo que vienen a pagarnos las pensiones en manos del socialismo y del comunismo espa\u00f1ol que tienen claro sus planes\", dice una de las publicaciones en Facebook del 22 de abril pasado. El video tambi\u00e9n circul\u00f3 en Twitter.\n\nEn las im\u00e1genes, se ve a una multitud atacando un veh\u00edculo de la polic\u00eda y a varios individuos incluso agrediendo a los agentes.\n\nSin embargo, varios elementos hacen dudar sobre la presunta ubicaci\u00f3n de los hechos en Francia.\n\nEn primer lugar, se oyen frases en \u00e1rabe y un cami\u00f3n que aparece en las im\u00e1genes se parece mucho a los que usa la polic\u00eda argelina, como el que se muestra en una foto tomada por la AFP el 12 de abril de 2019 en Argel.\n\nAdem\u00e1s, aunque varias b\u00fasquedas inversas* de im\u00e1genes no dieron frutos, varios usuarios se\u00f1alan en algunas publicaciones en Facebook que la escena ocurre en Argel.\n\nFinalmente, una publicaci\u00f3n de la cuenta Casbah Tribune en Facebook se\u00f1ala que los hechos tuvieron lugar el 8 de marzo de 2019 sobre el bulevar Krim Belkacem, en Argel.\u200b\n\nObservando las im\u00e1genes, vemos una plazoleta limitada por una pared y una construcci\u00f3n baja. Al recorrer esta calle de Argel en Google Maps, con una vista satelital, hallamos un lugar que parece corresponder.\n\nUna fotograf\u00eda en Google Maps, tomada desde una tienda de ropa ubicada frente a donde tuvieron lugar los enfrentamientos, permite reconocer las luminarias y los edificios que tambi\u00e9n se ven en el video.\n\nFinalmente, en el video de los disturbios tambi\u00e9n se ve la fachada de un hotel que tambi\u00e9n encontramos en Google Maps.\n\nEn Francia, el material circul\u00f3 en redes sociales con una versi\u00f3n, seg\u00fan la cual \"hordas de musulmanes\" atacaban \"a la polic\u00eda danesa en Copenhague\". El 15 de abril pasado, efectivamente hubo enfrentamientos en Copenhague, a ra\u00edz de una manifestaci\u00f3n organizada en rechazo a la inmigraci\u00f3n y a lo que el organizador, el abogado y youtuber Rasmus Paludan, considera una islamizaci\u00f3n de la sociedad.\n\nUn fuerte movimiento popular sacud\u00eda desde febrero pasado a la sociedad argelina a ra\u00edz de la candidatura del presidente Abdelaziz Buteflika para un quinto mandato. Las manifestaciones que tuvieron lugar en varias ciudades del pa\u00eds, condujeron a la renuncia del mandatario a principios de abril, tras 20 a\u00f1os en el poder.\n\nLa mayor\u00eda de las protestas se desarrollaron con calma, excepto algunas puntuales como en Argel el 8 de marzo.", "lang": "es"}