{"title": "V\u00eddeo engana ao sugerir que morte em decorr\u00eancia de c\u00e2ncer foi alterada para covid-19 em Porto Alegre", "subtitle": "V\u00edtima de 65 anos tinha suspeita de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus no momento do falecimento, mas caso foi descartado 24h depois", "author": "politica.estadao.com.br", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-63484", "url": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/video-engana-ao-sugerir-que-morte-em-decorrencia-de-cancer-foi-alterada-para-covid-19-em-porto-alegre/", "vclaim": "Circula no Facebook um v\u00eddeo em que um homem de Tramanda\u00ed, cidade no litoral do Rio Grande do Sul, denuncia uma suposta fraude na notifica\u00e7\u00e3o de morte da esposa, de 65 anos, no Hospital Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, em Porto Alegre. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 de que o atestado de \u00f3bito indica \u201cmorte natural\u201d em decorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es de c\u00e2ncer no f\u00edgado, mas profissionais de sa\u00fade teriam alterado a informa\u00e7\u00e3o para covid-19 momentos antes da retirada do corpo da unidade.\n\nconfirmou, por meio de tr\u00eas fontes diferentes, incluindo um familiar pr\u00f3ximo da v\u00edtima, que o caso nunca foi notificado como covid-19. O que existiu foi uma suspeita de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus em raz\u00e3o de sintomas comuns da doen\u00e7a, como tosse seca e febre, em meio ao tratamento de complica\u00e7\u00f5es do c\u00e2ncer no ambiente hospitalar. A v\u00edtima chegou a ser transferida para uma ala de isolamento destinada aos casos da doen\u00e7a.\n\nA idosa faleceu em 6 de maio e teve o \u00f3bito atestado como insufici\u00eancia respirat\u00f3ria, met\u00e1stase pulmonar, hepatocarcinoma (c\u00e2ncer de f\u00edgado) e cirrose hep\u00e1tica. O resultado do exame para detectar novo coronav\u00edrus, por\u00e9m, ainda n\u00e3o era conhecido naquele momento. Em raz\u00e3o da suspeita, a fam\u00edlia precisou seguir uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es para a despedida, previstas em decreto de emerg\u00eancia do munic\u00edpio e em guias do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e da Secretaria da Sa\u00fade do Estado \u2014 entre elas, a proibi\u00e7\u00e3o de vel\u00f3rio. O corpo foi levado direto ao cremat\u00f3rio.\n\n, o ex-vereador de Tramanda\u00ed Valdir Borges da Silva acusa a equipe m\u00e9dica de ter alterado informa\u00e7\u00f5es. \u201cQuando fui buscar o corpo para deslocar at\u00e9 a minha cidade, que fica a 100 quil\u00f4metros de Porto Alegre, a gente n\u00e3o podia, da maneira que estava, porque colocaram l\u00e1\u2026 Algu\u00e9m do setor onde ela estava internada, da enfermaria, algum irrespons\u00e1vel botou covid-19\u201d, afirma. A seguir, alega que \u201cn\u00e3o se morre mais por c\u00e2ncer\u201d, mas \u201cs\u00f3 por covid-19\u201d no Pa\u00eds e que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u201cafronta \u00e0s fam\u00edlias de bem\u201d. Uma das vers\u00f5es do conte\u00fado teve 396 mil visualiza\u00e7\u00f5es e 37 mil compartilhamentos at\u00e9 a tarde desta segunda-feira, 25.\n\nProcurado pela reportagem, Silva insistiu que houve fraude no caso sob o argumento que \u201cn\u00e3o havia caso suspeito at\u00e9 ela morrer\u201d, segundo as suas palavras. No entanto, admitiu que a equipe m\u00e9dica transferiu a esposa para ala destinada a pacientes de covid-19 durante o per\u00edodo em que ficou internada no hospital. Tamb\u00e9m disse ter conhecimento do resultado negativo do exame, que ficou pronto no dia seguinte \u00e0 morte (7 de maio).\n\nHospital Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o afirma que a suspeita em rela\u00e7\u00e3o ao novo coronav\u00edrus ocorreu pouco tempo depois da entrada no hospital em raz\u00e3o de \u201csintomas respirat\u00f3rios muito sugestivos\u201d \u2014 tosse, dor de garganta, falta de apetite e febre. \u201cPortanto, apesar de j\u00e1 conhecermos os problemas cr\u00f4nicos, ela foi classificada como uma paciente suspeita de covid-19\u201d, afirma o gerente de interna\u00e7\u00e3o do hospital, o m\u00e9dico Rafael Ribeiro, em v\u00eddeo publicado no YouTube.\n\nconfirmou o relato com um familiar pr\u00f3ximo \u00e0 v\u00edtima. De acordo com a fonte, a paciente acessou o hospital, no dia 4 de maio, para consulta agendada no setor ambulatorial de oncologia, mas, durante procedimento, os m\u00e9dicos notaram complica\u00e7\u00f5es e a internaram no hospital. Na madrugada, continua o familiar, a equipe resolveu ingress\u00e1-la na ala de isolamento por suspeita de covid-19. Na hora da morte, ainda era aguardado o exame, que deu negativo. \u201cO hospital simplesmente seguiu protocolos e decretos vigentes\u201d, avalia.\n\nEm nota, a Secretaria da Sa\u00fade do Rio Grande do Sul afirmou que \u201ca paciente testou negativo para coronav\u00edrus, segundo registros do Laborat\u00f3rio Central do Estado (Lacen)\u201d. Dessa forma, a morte nunca foi contabilizada nas estat\u00edsticas de covid-19.\n\nVel\u00f3rios s\u00e3o proibidos para pacientes suspeitos de covid-19 em Porto Alegre\n\nO veto aos vel\u00f3rios consta no Decreto Municipal 20.534/2020, publicado pela Prefeitura de Porto Alegre no dia 31 de mar\u00e7o e que estabeleceu o estado de calamidade p\u00fablica na cidade. Segundo o texto, vel\u00f3rios ou despedidas f\u00fanebres est\u00e3o suspensos em rela\u00e7\u00e3o a \u00f3bitos \u201ccuja causa seja atribu\u00edda a infec\u00e7\u00e3o suspeita ou confirmada pelo covid-19\u201d. Al\u00e9m disso, o transporte e a disposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1ver pode ser feito apenas em caix\u00e3o lacrado. O caso suspeito \u00e9 aquele que foi testado e aguarda resultado de exame, conforme a legisla\u00e7\u00e3o.\n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ainda orienta que \u201cvel\u00f3rios e funerais de pacientes confirmados/suspeitos da covid-19 N\u00c3O s\u00e3o recomendados devido \u00e0 aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas em ambientes fechados\u201d e que essa recomenda\u00e7\u00e3o \u201cdever\u00e1 ser observada durante os per\u00edodos com indica\u00e7\u00e3o de isolamento social e quarentena\u201d. Os trechos foram retirados do documento \u201cManejo de corpos no contexto do novo coronav\u00edrus\u201d, publicado em 25 de mar\u00e7o, que serve de refer\u00eancia a todo o territ\u00f3rio nacional.\n\nAt\u00e9 esta segunda-feira, 25, o Rio Grande do Sul tinha 6.470 casos e 180 mortes por covid-19, segundo informa\u00e7\u00f5es da Secretaria Estadual da Sa\u00fade. A capital, Porto Alegre, \u00e9 a segunda cidade com mais casos, 602, e registra 28 mortes at\u00e9 o momento. A primeira em n\u00famero de casos \u00e9 Lajeado, munic\u00edpio da regi\u00e3o central do estado, com 870. Em todo o Brasil, pelos dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, foram diagnosticadas 363 mil pessoas com o novo coronav\u00edrus \u2014 22.666 morreram pela doen\u00e7a.\n\nEste boato foi checado por aparecer entre os principais conte\u00fados suspeitos que circulam no Facebook. O Estad\u00e3o Verifica tem acesso a uma lista de postagens potencialmente falsas e a dados sobre sua viraliza\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de uma parceria com a rede social. Quando nossas verifica\u00e7\u00f5es constatam que uma informa\u00e7\u00e3o \u00e9 enganosa, o Facebook reduz o alcance de sua circula\u00e7\u00e3o. Usu\u00e1rios da rede social e administradores de p\u00e1ginas recebem notifica\u00e7\u00f5es se tiverem publicado ou compartilhado postagens marcadas como falsas. Um aviso tamb\u00e9m \u00e9 enviado a quem quiser postar um conte\u00fado que tiver sido sinalizado como inver\u00eddico anteriormente.\n\nUm pr\u00e9-requisito para participar da parceria com o Facebook \u00e9 obter certifica\u00e7\u00e3o da International Fact Checking Network (IFCN) , o que, no caso do Estad\u00e3o Verifica, ocorreu em janeiro de 2019. A associa\u00e7\u00e3o internacional de verificadores de fatos exige das entidades certificadas que assinem um c\u00f3digo de princ\u00edpios e assumam compromissos em cinco \u00e1reas: apartidarismo e imparcialidade; transpar\u00eancia das fontes; transpar\u00eancia do financiamento e organiza\u00e7\u00e3o; transpar\u00eancia da metodologia; e pol\u00edtica de corre\u00e7\u00f5es aberta e honesta. O comprometimento com essas pr\u00e1ticas promove mais equil\u00edbrio e precis\u00e3o no trabalho.", "lang": "pt"}