{"title": "No, Su\u00e1rez y God\u00edn no posaron juntos contra el partido de gobierno uruguayo", "subtitle": "Una publicaci\u00f3n compartida 10.000 veces en Facebook muestra a los futbolistas uruguayos Luis Su\u00e1rez y Diego God\u00edn, en las filas del FC Barcelona y el Atl\u00e9tico de Madrid, respectivamente, posando con una camiseta en la que se lee \u201cNUNCA MAS FRENTE AMPLIO\u201d. En realidad se trata de una imagen alterada de una fotograf\u00eda publicada en febrero de 2018 por el propio Su\u00e1rez en apoyo al", "author": "factual.afp.com", "date": "2019-02-28T15:35:30+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20188", "url": "https://factual.afp.com/no-suarez-y-godin-no-posaron-juntos-contra-el-partido-de-gobierno-uruguayo", "vclaim": "No, Su\u00e1rez y God\u00edn no posaron juntos contra el partido de gobierno uruguayo\n\npublicaci\u00f3n compartida 10.000 veces en Facebook muestra a los futbolistas uruguayos Luis Su\u00e1rez y Diego God\u00edn, en las filas del FC Barcelona y el Atl\u00e9tico de Madrid, respectivamente, posando con una camiseta en la que se lee \u201cNUNCA MAS FRENTE AMPLIO\u201d. En realidad se trata de una imagen alterada de una fotograf\u00eda publicada en febrero de 2018 por el propio Su\u00e1rez en apoyo al f\u00fatbol uruguayo.\n\nLa publicaci\u00f3n de Facebook, del 22 de febrero de 2018, hace referencia al grupo pol\u00edtico Frente Amplio, que gobierna Uruguay desde 2005. \u201cNunca m\u00e1s Frente Amplio\u201d o \u201cNo m\u00e1s Frente Amplio\u201d son movimientos opositores a la formaci\u00f3n izquierdista surgidos en las redes sociales. En octubre de 2019, Uruguay celebra elecciones generales en las que el Frente Amplio buscar\u00e1 su cuarto gobierno consecutivo.\n\nLa fotograf\u00eda original de los internacionales fue publicada en la cuenta oficial de Twitter de Su\u00e1rez el 8 de febrero de 2017. La camiseta llevaba el siguiente mensaje: \u201cPor nuestro f\u00fatbol #masunidosquenunca\u201d. Bajo esta etiqueta, el delantero cul\u00e9 y el defensa colchonero mostraban su apoyo al movimiento que uni\u00f3 a casi todos los profesionales del f\u00fatbol uruguayo.\n\nEl colectivo de jugadores unidos bajo el lema \u201cM\u00e1s Unidos que Nunca\u201d, surgido a fines de 2016, ped\u00eda cambios en la gesti\u00f3n, organizaci\u00f3n y directiva de la Mutual Uruguaya de Futbolistas Profesionales (MUFP). Desde el exterior, God\u00edn fue uno de los referentes de la iniciativa. En su tuit, Su\u00e1rez pide un f\u00fatbol \u201cdigno, transparente e independiente\u201d.\n\nEn la fecha de la publicaci\u00f3n original de Su\u00e1rez, el f\u00fatbol uruguayo atravesaba una crisis con amenazas de paro por parte de los futbolistas, que en octubre de 2017 se concret\u00f3 con una huelga tras un a\u00f1o de tensiones.\n\nPor tanto, dado que uno de los dos protagonistas de la fotograf\u00eda hab\u00eda compartido la original en su cuenta de Twitter, la imagen en la que Su\u00e1rez y God\u00edn posan con una camiseta contra el Frente Amplio es falsa.", "lang": "es"}