{"title": "N\u00e3o \u00e9 verdade que diretor da OMS recuou de recomenda\u00e7\u00e3o de isolamento social | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-57630", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/nao-e-verdade-que-diretor-da-oms-recuou-de-recomendacao-de-isolamento-social/", "vclaim": "N\u00e3o \u00e9 verdade que diretor da OMS recuou de recomenda\u00e7\u00e3o de isolamento social\n\nO trecho de uma declara\u00e7\u00e3o do diretor-geral da OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade), Tedros Ghebreyesus, tem sido usado em publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais para sustentar, de maneira enganosa, que ele teria recuado da recomenda\u00e7\u00e3o de isolamento social j\u00e1 adotada por uma s\u00e9rie de pa\u00edses para deter o novo coronav\u00edrus. Na fala destacada pelas postagens, o executivo alerta, de fato, que os governos devem considerar os impactos sociais e econ\u00f4micos do confinamento sobre a popula\u00e7\u00e3o mais pobre, mas n\u00e3o defende o fim ou o relaxamento dessas medidas.\n\nA declara\u00e7\u00e3o foi proferida por Ghebreyesus em entrevista coletiva na \u00faltima segunda-feira (30) e, desde ent\u00e3o, tem sido usada por perfis alinhados ao bolsonarismo como prova de um suposto recuo da OMS em dire\u00e7\u00e3o a um posicionamento pr\u00f3ximo ao de Jair Bolsonaro contra o isolamento social. A interpreta\u00e7\u00e3o enganosa da fala do diretor-geral foi disseminada, inclusive, pelo pr\u00f3prio presidente Bolsonaro em pronunciamento em rede nacional de r\u00e1dio e televis\u00e3o na noite desta ter\u00e7a-feira (31), em publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais e em entrevista e pelo deputado Eduardo Bolsonaro (PSL-SP) no Twitter.\n\nNo Facebook, publica\u00e7\u00f5es que reproduzem essas distor\u00e7\u00f5es acumulavam ao menos 100 mil compartilhamentos nesta quarta-feira (1) e foram marcadas com o selo FALSO na ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o disponibilizada pela rede social (saiba como funciona).\n\nTrecho de uma declara\u00e7\u00e3o do diretor-geral da OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) tem sido destacado de maneira FALSA em publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais para sugerir que a entidade recuou na recomenda\u00e7\u00e3o de isolamento social para conter o novo coronav\u00edrus. Na verdade, ao ser questionado em coletiva de imprensa na \u00faltima segunda-feira (30) sobre os impactos sociais e econ\u00f4micos da quarentena na \u00cdndia, Tedros Ghebreyesus, respondeu:\n\n\"Sobre essa quest\u00e3o do lockdown [quarentena obrigat\u00f3ria], talvez alguns pa\u00edses j\u00e1 tenham tomado medidas de distanciamento f\u00edsico, como fechar escolas e evitar aglomera\u00e7\u00f5es etc. Isso pode ajudar a ganhar tempo e, ao mesmo tempo, cada pa\u00eds \u00e9 diferente do outro. Alguns t\u00eam uma forte rede de prote\u00e7\u00e3o social e outros, n\u00e3o. Eu sou da \u00c1frica, como voc\u00eas sabem, e eu conhe\u00e7o muitas pessoas que realmente precisam trabalhar todos os dias para comprar seu p\u00e3o. Governos devem levar essas popula\u00e7\u00f5es em conta; se eles est\u00e3o fechando ou limitando movimentos, o que vai acontecer com essas pessoas que que tem que ganhar seu sustento todos os dias? Cada um dos pa\u00edses t\u00eam que responder a essa pergunta com base na sua situa\u00e7\u00e3o\".\n\nOu seja, o executivo da OMS em nenhum momento defendeu o fim do isolamento social, como tem sido feito por Jair Bolsonaro, mas apenas ponderou a necessidade de os governos de cada pa\u00eds encontrarem solu\u00e7\u00f5es para evitar que a popula\u00e7\u00e3o mais pobre fique desassistida durante a quarentena obrigat\u00f3ria.\n\nNesta ter\u00e7a-feira (31), Ghebreyesus voltou a tocar no assunto, no Twitter. Essas mensagens tornam mais evidente que o alerta dele era para que pa\u00edses desenvolvam pol\u00edticas sociais para os que precisam parar de trabalhar por conta da pandemia.\n\n\u201cPessoas sem fonte de renda regular ou sem qualquer reserva financeira merecem pol\u00edticas sociais que garantam a dignidade e permitam que elas cumpram as medidas de sa\u00fade p\u00fablica para a Covid-19 recomendadas pelas autoridades nacionais de sa\u00fade e pela OMS. Eu cresci pobre e entendo essa realidade. Convoco os pa\u00edses a desenvolverem pol\u00edticas que forne\u00e7am prote\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e0s pessoas que n\u00e3o possam receber ou trabalhar devido \u00e0 pandemia da Covid-19. Solidariedade.\u201d\n\nDesmonta ainda a tese bolsonarista de um suposto recuo da OMS uma declara\u00e7\u00e3o do diretor executivo de Emerg\u00eancias de Sa\u00fade da entidade, Michael Ryan, na coletiva de segunda-feira em resposta \u00e0 mesma pergunta sobre a \u00cdndia que havia sido endere\u00e7ada a Tedros Ghebreyesus: \u201cinfelizmente, em algumas situa\u00e7\u00f5es, no momento, [a quarentena obrigat\u00f3ria] \u00e9 a \u00fanica medida que os governos podem tomar para desacelerar esse v\u00edrus\u201d.\n\nEm nota enviada ao Aos Fatos, a OMS afirma que, na coletiva, o diretor geral disse \"que cada pa\u00eds precisa fazer sua pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o e, ao fazer isso, precisa levar em conta a realidade daqueles que precisam ganhar a vida diariamente \u2014 eles precisam ser protegidos\".\n\nOutro lado. Procurados, o presidente Jair Bolsonaro e o deputado Eduardo Bolsonaro n\u00e3o responderam at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta checagem.\n\nDe acordo com nossos esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar mais pessoas com informa\u00e7\u00e3o verificada, Aos Fatos libera esta reportagem para livre republica\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e link para este site.", "lang": "pt"}