{"title": "Ce calcul sur le co\u00fbt du travail s\u2019appuie sur des r\u00e8gles fiscales fran\u00e7aises et est impr\u00e9cis", "subtitle": "Des publications partag\u00e9es plusieurs milliers de fois en Belgique pr\u00e9tendent d\u00e9tailler le \"co\u00fbt du travail\" dans le pays. Si celui-ci est l\u2019un des plus \u00e9lev\u00e9s de l\u2019OCDE, le calcul d\u00e9montr\u00e9 dans cette publication se base sur des r\u00e8gles fiscales fran\u00e7aises, non belges, et comporte de nombreuses impr\u00e9cisions, selon les experts interrog\u00e9s par l\u2019AFP.", "author": "factuel.afp.com", "date": "2020-08-21T17:06:34+02:00", "vclaim_id": "vclaim-id-64152", "url": "https://factuel.afp.com/ce-calcul-sur-le-cout-du-travail-sappuie-sur-des-regles-fiscales-francaises-et-est-imprecis", "vclaim": "Ce calcul sur le co\u00fbt du travail s\u2019appuie sur des r\u00e8gles fiscales fran\u00e7aises et est impr\u00e9cis\n\nDes publications partag\u00e9es plusieurs milliers de fois en Belgique pr\u00e9tendent d\u00e9tailler le \"co\u00fbt du travail\" dans le pays. Si celui-ci est l\u2019un des plus \u00e9lev\u00e9s de l\u2019OCDE, le calcul d\u00e9montr\u00e9 dans cette publication se base sur des r\u00e8gles fiscales fran\u00e7aises, non belges, et comporte de nombreuses impr\u00e9cisions, selon les experts interrog\u00e9s par l\u2019AFP.\n\n\"Voil\u00e0 comment on a tu\u00e9 notre industrie et nos emplois\", regrette cette publication, partag\u00e9e plus de 2.500 fois depuis le 12 ao\u00fbt 2020.\n\nUne autre publication reprenant le m\u00eame calcul a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e plus de 1.000 fois en Belgique depuis le 14 ao\u00fbt. \"Bienvenu (sic) en Belgique\", \"Vive la Belgique\", commentent ironiquement les internautes.\n\nPourtant, ce calcul se base sur des r\u00e8gles fiscales fran\u00e7aises et non belges. Cette publication circule en France depuis au moins 2016. L'AFP avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un article de v\u00e9rification dessus. De plus, ce calcul comporte de nombreuses impr\u00e9cisions.\n\n\"Quand je donne 100 euros bruts \u00e0 l\u2019un de mes salari\u00e9s, \u00e7a me co\u00fbte, avec les charges patronales, 150 euros.\"\n\nSelon cette publication, pour donner 100 euros bruts \u00e0 un salari\u00e9, un employeur doit y ajouter 50 euros, pr\u00e9lev\u00e9s en charges patronales.\n\nLes cotisations patronales sont calcul\u00e9es en sus de la r\u00e9mun\u00e9ration brute octroy\u00e9e aux travailleurs, indique le site de l\u2019organisation patronale belge, l\u2019UCM. Les cotisations patronales de base \u00e0 l\u2019ONSS (Office national de la s\u00e9curit\u00e9 sociale), s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus ou moins 25% du salaire brut depuis janvier 2018. Ce taux n\u2019est pas fixe, et varie selon certaines circonstances (nombre de travailleurs, types de contrats, secteur d\u2019activit\u00e9 etc). L'employeur doit ensuite payer d\u2019autres cotisations (vacances, accidents du travail).\n\nL\u2019employeur retire \u00e9galement directement du salaire les cotisations personnelles que doit son salari\u00e9 \u00e0 l\u2019ONSS et qui s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 13,07% du salaire brut. Dans ce cas, ces 13,07% seraient calcul\u00e9s sur le salaire brut de 100 euros et non sur les 150 euros.\n\nLa somme des cotisations patronales peut donc varier entre 38,42% et 40,16% de la r\u00e9mun\u00e9ration brute de l\u2019employ\u00e9, et non 50%.\n\nAlice Defauw, conseill\u00e8re pour la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises de Belgique, contact\u00e9e par l\u2019AFP le 21 ao\u00fbt 2020, explique \u00e9galement que le taux de cotisation patronale de base varie en fonction la cat\u00e9gorie de travailleurs : \"Une r\u00e9duction structurelle s\u2019applique pour les salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 3.100\u20ac bruts mensuels. Cette r\u00e9duction au niveau du taux de cotisation est plus importante pour les plus bas salaires et diminue progressivement pour \u00eatre nulle \u00e0 un niveau de salaire brut mensuel de 3.100\u20ac.\" Pour ces salaires, l\u2019employeur paie donc une cotisation patronale de base plus faible que 25%.\n\nComme on peut le lire sur le site de l\u2019UCM (la principale organisation patronale francophone), les employeurs qui ont engag\u00e9 ou engageront leur premier travailleur entre le 01/01/2016 et le 31/12/2020 b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement d\u2019une exon\u00e9ration totale des cotisations sociales patronales \u00e0 vie sur ce 1er travailleur. D\u2019autres cat\u00e9gories d\u2019employ\u00e9s sont concern\u00e9s par cette exon\u00e9ration : les salari\u00e9s sous contrats d\u2019alternance, les travailleurs occasionnels dans les secteurs de l\u2019agriculture ou de l'horticulture ou encore les travailleurs domestiques.\n\n\"Sur ces 100 euros bruts, ce salari\u00e9 va recevoir 70 euros nets\"\n\nUne fois les cotisations patronales et salariales pay\u00e9es par l\u2019employeur, on obtient le revenu imposable, sur lequel l\u2019employeur retient un pr\u00e9compte professionnel. Le pr\u00e9compte professionnel est une avance sur l\u2019imp\u00f4t des personnes physiques auquel est soumis, chaque ann\u00e9e, tout travailleur salari\u00e9 belge. Cette avance est retenue tous les mois par l\u2019employeur sur base du salaire imposable et vers\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00c9tat belge. Le travailleur ne doit donc pas payer une somme importante en un coup sur l'ensemble de ses revenus professionnels per\u00e7us durant une ann\u00e9e.\n\nEn France, le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source mis en place depuis janvier 2019 fonctionne sur le m\u00eame principe.\n\nEn Belgique, comme en France, le passage du brut au net d\u00e9pend de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments tels que le niveau de salaire brut mensuel du travailleur, son statut (ouvrier ou employ\u00e9) ainsi que sa situation familiale (c\u00e9libataire, mari\u00e9, r\u00e9sident, non-r\u00e9sident etc.).\n\nLa tranche d\u2019imposition \u00e0 30% a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e en Belgique en 2019, contrairement \u00e0 la France. Le pays compte d\u00e9sormais 4 tranches d\u2019imposition sur le revenu, comme on peut le voir sur ce tableau r\u00e9alis\u00e9 par la Centrale G\u00e9n\u00e9rale des Syndicats lib\u00e9raux de Belgique qui a publi\u00e9 un Guide du contribuable 2020. L\u2019imp\u00f4t est calcul\u00e9 de fa\u00e7on progressive en fonction du salaire. Le taux d\u2019imposition commence \u00e0 25% et monte jusqu\u2019\u00e0 50%, bien plus qu\u2019en France, o\u00f9 le taux d\u2019imposition varie entre 14% et 45%.\n\nLes contribuables qui entraient dans la tranche 30% ont \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9s par la tranche la plus basse de 25%, ce qui joue en leur faveur. Un salari\u00e9 qui touche 100 euros entrera donc dans la tranche des 25%.\n\nDans les faits, un travailleur qui re\u00e7oit 100 euros de son employeur par jour sera impos\u00e9 \u00e0 environ 27%, un chiffre proche de 30%. Mais la publication ne pr\u00e9cise pas si ce salari\u00e9 re\u00e7oit 100 euros par jour, par heure, par mois ou par an.\n\nCertains salari\u00e9s peuvent cependant \u00eatre exempt\u00e9es d\u2019imp\u00f4t, comme l\u2019explique le site du gouvernement belge : \"Chacun a droit \u00e0 un certain montant de ses revenus sur lequel il ne doit pas payer d'imp\u00f4t. Cela signifie donc qu'une partie de ses revenus n'est pas tax\u00e9e. C'est ce qu'on appelle le minimum imposable.\"\n\nEn d\u2019autres termes, tant que vos revenus ne d\u00e9passent pas le minimum imposable, le montant de votre imp\u00f4t est nul.\n\nEn 2017 selon StatBel, l\u2019Institut de Sondage belge, le revenu net imposable des Belges atteignait en moyenne 18.331 euros.\n\n\"Comme il va \u00eatre impos\u00e9 sur le revenu \u00e0 environ 30%, soit 21 euros, il va donc lui rester 49 euros de pouvoir d\u2019achat\"\n\nEn Belgique il n\u2019y a pas de double imposition puisque, comme expliqu\u00e9 ci-dessus, l\u2019employeur retire tous les mois du salaire de l\u2019employ\u00e9 une avance sur ses imp\u00f4ts. Une fois cette avance retir\u00e9e et les charges pay\u00e9es, le salari\u00e9 ne devra en principe que payer tr\u00e8s peu d\u2019imp\u00f4ts lorsqu\u2019il recevra son avertissement-extrait de r\u00f4le (voire aucun si son employeur a prelev\u00e9 trop un taux trop important de pr\u00e9compte professionnel).\n\nEn France, l\u2019imp\u00f4t sur le revenu d\u00e9signe un imp\u00f4t sur les hauts salaires. Il ne concerne que peu de contribuables, comme l\u2019avait expliqu\u00e9 l\u2019AFP dans un pr\u00e9c\u00e9dent article sur la m\u00eame publication qui circulait en France. Cet imp\u00f4t n\u2019existe pas en Belgique.\n\nCe calcul est donc faux si l\u2019on suit les r\u00e8gles fiscales belges, conclut Jean-Pierre Magremanne, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles : \"En r\u00e8gle, lorsqu'un employeur paye 100 \u00e0 un employ\u00e9, il doit supporter des cotisations sociales 'employeur' de 30 euros environ, ce qui donne un co\u00fbt de 130 euros et non de 150 euros. Notez que de nombreuses exon\u00e9rations sont applicables, principalement dans le cadre de l'incitation \u00e0 engager un premier employ\u00e9. Sur le montant de 100, un pourcentage de 13,17 est retenu au titre de cotisations sociales 'employ\u00e9'. Apr\u00e8s cotisations sociales, l'employ\u00e9 per\u00e7oit donc un brut taxable de 86,83. L'imp\u00f4t des personnes physiques (calcul\u00e9 par tranches, et avec une exon\u00e9ration d'un montant de base), s'il est calcul\u00e9 \u00e0 un taux moyen de 30% comme dans l'exemple, s'\u00e9l\u00e8ve donc \u00e0 26. Le 'net en poche' s'\u00e9l\u00e8ve donc \u00e0 environ 61 (et non 49) pour un co\u00fbt patronal de 130 (et non de 150).\"\n\n\"Ce qu'il va d\u00e9penser sera soumis \u00e0 une TVA de 20%. Donc son pouvoir d'achat r\u00e9el sera de 39 euros\"\n\nEn Belgique, le taux de la TVA n\u2019est pas \u00e0 20% mais \u00e0 21%. Un taux r\u00e9duit \u00e0 6% ou 12% s\u2019applique dans certains cas (produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, livres, transports, etc).\n\nLes petites entreprises, dont le chiffre d\u2019affaires n'exc\u00e8de pas 25.000 euros, peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une exon\u00e9ration de la TVA.\n\nLe co\u00fbt du travail reste extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 en Belgique\n\nSelon un rapport de l\u2019OCDE (Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques) publi\u00e9 en avril et intitul\u00e9 \"Les imp\u00f4ts sur les salaires 2020\", la Belgique est le pays membre avec le coin fiscal le plus \u00e9lev\u00e9.\n\nLe coin fiscal d\u00e9signe le rapport entre le montant des imp\u00f4ts pay\u00e9s par un travailleur salari\u00e9 moyen (c\u00e9libataire dont la r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9quivaut \u00e0 100 % du salaire moyen) sans enfant et les co\u00fbts totaux de main-d'\u0153uvre qu'il repr\u00e9sente pour son employeur. Il permet de calculer le poids des imp\u00f4ts par rapport au co\u00fbt total du travail.\n\nLa Belgique est un des pays de l\u2019OCDE dans lesquels la pression fiscale sur le travail est la plus \u00e9lev\u00e9e.", "lang": "fr"}