{"title": "Czy Timmermans zosta\u0142 odznaczony wysokim odzanaczeniem pa\u0144stwowym?", "subtitle": "Czy Timmermans zosta\u0142 odznaczony wysokim odzanaczeniem pa\u0144stwowym? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142a Beata Szyd\u0142o. Czy jej s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-3825", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-timmermans-zostal-odznaczony-wysokim-odzanaczeniem-panstwowym/", "vclaim": "23 czerwca 2014 r. Frans Timmermans \u2013 obecny wiceprzewodnicz\u0105cy Komisji Europejskiej, zosta\u0142 odznaczony Krzy\u017cem Wielkim Orderu Zas\u0142ugi Rzeczypospolitej Polskiej przez Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej Bronis\u0142awa Komorowskiego. Order jest nadawany cudzoziemcom i polskim obywatelom mieszkaj\u0105cym za granic\u0105, kt\u00f3rzy swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015bci\u0105 wnie\u015bli \u201ewybitny wk\u0142ad we wsp\u00f3\u0142prac\u0119 mi\u0119dzynarodow\u0105 oraz wsp\u00f3\u0142prac\u0119 \u0142\u0105cz\u0105c\u0105 RP z innymi pa\u0144stwami i narodami\u201d.\n\n18 pa\u017adziernika 2006 roku Prezydent Rzeczypospolitej Polskiej Lech Kaczy\u0144ski odznaczy\u0142 Timmermansa Krzy\u017cem Oficerskim Orderu Zas\u0142ugi Rzeczypospolitej Polskiej za zas\u0142ugi w popularyzowaniu udzia\u0142u polskich \u017co\u0142nierzy na frontach drugiej wojny \u015bwiatowej.", "lang": "pl"}