{"title": "Czy kadencja KRS zostanie skr\u00f3cona?", "subtitle": "Czy kadencja KRS zostanie skr\u00f3cona? Sprawdzamy co na ten temat powiedzia\u0142 Andrzej Hora\u0142a. Czy jego s\u0142owa s\u0105 zgodne z prawd\u0105?", "author": "demagog.org.pl", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-30474", "url": "https://demagog.org.pl/wypowiedzi/czy-kadencja-krs-zostanie-skrocona/", "vclaim": "To, \u017ce w Polsce najwa\u017cniejszym prawem, ponad prawe....", "lang": "pl"}