{"title": "Mesmo atrasado, projeto da avenida Jo\u00e3o Paulo II n\u00e3o custou R$ 86 mi por quil\u00f4metro", "subtitle": "", "author": "apublica.org", "date": "2018-10-23T19:36:07+00:00", "vclaim_id": "vclaim-id-39465", "url": "https://apublica.org/truco2018/2018/10/23/mesmo-atrasado-projeto-da-avenida-joao-paulo-ii-nao-custou-r-86-mi-por-quilometro/", "vclaim": "\u201c\u00c9 inadmiss\u00edvel de que o quil\u00f4metro, um quil\u00f4metro, da Jo\u00e3o Paulo II tenha custado 86 milh\u00f5es de reais\u201d, Helder Barbalho (MDB), em entrevista ao Jornal Liberal 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, da TV Liberal, no dia 15 de outubro.\n\nHelder Barbalho (MDB) criticou o que chamou de \u201ccultura dos aditivos das obras p\u00fablicas\u201d, a partir da qual \u201cas obras iniciam com um pre\u00e7o e terminam com outro\u201d. Para exemplificar seu argumento, durante a entrevista \u00e0 TV Liberal, o candidato do MDB citou o prolongamento da avenida Jo\u00e3o Paulo II, parte do programa estadual A\u00e7\u00e3o Metr\u00f3pole, cujo objetivo \u00e9 melhorar a mobilidade urbana em Bel\u00e9m e regi\u00e3o metropolitana. A obra foi realizada durante a gest\u00e3o do governador Sim\u00e3o Jatene (PSDB), que apoia M\u00e1rcio Miranda (DEM), advers\u00e1rio de Helder Barbalho ao governo do Par\u00e1. Segundo Helder, cada quil\u00f4metro da via custou R$ 86 milh\u00f5es.\n\nPerguntamos \u00e0 assessoria de imprensa qual o c\u00e1lculo adotado pelo candidato, mas n\u00e3o obtivemos resposta. Encontramos, contudo, a fonte da informa\u00e7\u00e3o de Helder Barbalho: mat\u00e9ria publicada pelo jornal Di\u00e1rio do Par\u00e1, de propriedade da fam\u00edlia Barbalho, noticiou que o custo total teria ultrapassaado o or\u00e7amento inicial, chegando a R$ 404,6 milh\u00f5es, segundo dados do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira para Estados e Munic\u00edpios (Siafem), da Secretaria de Estado da Fazenda do Par\u00e1. Como a extens\u00e3o do novo trecho \u00e9 de 4,7 km, os R$ 86 milh\u00f5es s\u00e3o resultado de uma divis\u00e3o simples do valor total pela quantidade de quil\u00f4metros.\n\nConsultados pelo Truco nos Estados, especialista em planejamento e o N\u00facleo de Gerenciamento do Tr\u00e2nsito Metropolitano (NGTM) consideraram inapropriado o valor m\u00e9dio citado por Helder, uma vez que n\u00e3o abarca a realidade do empreendimento, desconsiderando as especificidades da obra.\n\nSegundo justificativa t\u00e9cnico-or\u00e7ament\u00e1ria enviada pelo NGTM ao Truco nos Estados, o projeto inclui a constru\u00e7\u00e3o de uma via, composta de duas pistas para tr\u00e1fego geral com ciclovia bidirecional e cal\u00e7ada, al\u00e9m de drenagem, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e monitoramento de seguran\u00e7a. O empreendimento prev\u00ea ainda a constru\u00e7\u00e3o de sete passarelas, bem como a instala\u00e7\u00e3o de duas pontes \u2013 uma de 176 metros e outra de 60 metros. A justificativa ainda cita as a\u00e7\u00f5es de supress\u00e3o vegetal, implanta\u00e7\u00e3o de dez mil metros de passeio em concreto e tr\u00eas \u00e1reas lazer.\n\nO valor total do projeto, conforme dados oficiais do NGTM, foi de R$ 302 milh\u00f5es, portanto 102,6 milh\u00f5es abaixo do que foi citado no jornal Di\u00e1rio do Par\u00e1. Sobre a diferen\u00e7a, a diretora executiva do NGTM, Marilena Marques, informou que desconhece os dados citados pelo jornal. Ainda segundo justificativa do NGTM, \u201coutro fator determinante do custo alto do projeto, foram as 113 desapropria\u00e7\u00f5es, entre residenciais e comerciais, al\u00e9m de 8 remanejamentos, que totalizaram o valor de 42 milh\u00f5es de reais para este projeto\u201d. Para a diretora executiva do n\u00facleo, se se somar os R$ 42 milh\u00f5es gastos em desapropria\u00e7\u00f5es, a obra totalizaria R$ 344 milh\u00f5es.\n\nAssim, o Truco nos Estados \u2013 projeto de checagem jornal\u00edstica da ag\u00eancia P\u00fablica que, no Par\u00e1, tem como parceiro o portal Outros400 \u2013 considera \u201cfalsa\u201d a declara\u00e7\u00e3o de Helder Barbalho sobre o prolongamento da avenida Jo\u00e3o Paulo II.\n\nAs obras da avenida Jo\u00e3o Paulo II adicionaram \u00e0 via um trecho que vai da alameda Mo\u00e7a Bonita at\u00e9 a avenida M\u00e1rio Covas. O projeto tem como meta principal criar uma alternativa \u00e0 BR-316 e desafogar o tr\u00e2nsito na pista, \u00fanica sa\u00edda rodovi\u00e1ria da capital paraense. Segundo o relat\u00f3rio de gest\u00e3o do N\u00facleo de Gerenciamento de Tr\u00e1fego Metropolitano (NGTM), a obra ainda servir\u00e1 para a prote\u00e7\u00e3o do Parque Estadual do Utinga (PEUt) e seus mananciais.\n\nO projeto de prolongamento foi selecionado pelo Minist\u00e9rio das Cidades em abril de 2012, fazendo parte do PAC-2 Mobilidade Grandes Cidades, conforme portaria n\u00ba 185 de 24/04/2012. Do governo federal, o empreendimento previa o recebimento de R$ 184 milh\u00f5es, sendo R$ 80 milh\u00f5es do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o (OGU) e R$ 104 milh\u00f5es de recursos do Fundo de Garantia de Tempo de Servi\u00e7o (FGTS), da Caixa Econ\u00f4mica Federal. A contrapartida do estado do Par\u00e1 \u00e9 de aproximadamente R$ 118 milh\u00f5es. O or\u00e7amento total da obra \u00e9 de R$ 302 milh\u00f5es.\n\nEm audi\u00eancia p\u00fablica realizada no dia 10 de setembro de 2012, antes do in\u00edcio das obras, o cronograma apresentado \u00e0 sociedade previa um empreendimento de 13 meses, com in\u00edcio em janeiro de 2013 e conclus\u00e3o para fevereiro de 2014. \u00c0 \u00e9poca, o valor total de investimento previsto era de R$ 215 milh\u00f5es. J\u00e1 em 2017, segundo relat\u00f3rio do NGTM, a previs\u00e3o de conclus\u00e3o passou para o primeiro semestre de 2018.\n\nEm consulta ao sistema de obras p\u00fablicas da Caixa Econ\u00f4mica Federal, o prolongamento da avenida consta como atrasado. Dos R$ 104 milh\u00f5es financiados pela Caixa, foram liberados R$ 95 milh\u00f5es. Na \u00faltima medi\u00e7\u00e3o da obra, que foi realizada no dia 1\u00ba de outubro deste ano, o percentual de conclus\u00e3o \u00e9 de 91,5%. Mesmo assim, a via foi liberada para circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos no dia 23 de setembro deste ano. Ainda n\u00e3o foram conclu\u00eddas as passarelas de pedestres da rodovia, duas pra\u00e7as e o asfaltamento e drenagem de vias complementares \u00e0 obra.\n\nIndagada sobre o atraso, a diretora executiva do NGTM, Marilena Marques, garantiu que o cronograma da obra foi fixado em 16 meses, mas uma s\u00e9rie de circunst\u00e2ncias causou o atraso de quase quatro anos. O primeiro entrave, segundo a diretora, foi a exig\u00eancia de um levantamento arqueol\u00f3gico da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, solicitado pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (Iphan). A obra ent\u00e3o iniciou em agosto de 2013. \u201cA partir do final de 2014, tivemos uma obra muito mais lenta. Em fun\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica, reduzimos o ritmo para manter o equil\u00edbrio do estado\u201d, argumentou Marilena Marques.\n\nOutro motivo para o atraso, alega o NGTM, foram quest\u00f5es ambientais n\u00e3o previstas no projeto executivo. \u201cQuando a gente trabalha em mata fechada, as coisas v\u00e3o aparecendo, como as nascentes. Vimos que t\u00ednhamos de fazer mais estudos, mapeamos e encontramos \u00e1reas com mais de dez nascentes\u201d, alega Marilena Marques. \u201cT\u00ednhamos de parar, escavar, tratar a nascente e instalar filtros para conduzir os cursos d\u2019\u00e1gua para o pr\u00f3ximo c\u00f3rrego.\u201d\n\nSobre a m\u00e9dia de investimento a partir do total de quil\u00f4metros da obra, consultamos um especialista em planejamento, que discordou do c\u00e1lculo. \u201cN\u00e3o \u00e9 assim que funciona. Essa \u00e9 uma an\u00e1lise a grosso modo. Para se dizer um valor preciso, tem de pegar o levantamento de custo unit\u00e1rio e, a\u00ed sim, apontar o valor real\u201d, explica o engenheiro civil Adalberto da Cruz, professor do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em engenharia civil da Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA). Na obra, h\u00e1 uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es com valores diferentes, como pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica, drenagem e constru\u00e7\u00e3o de passarelas. Segundo o pesquisador, para se apontar m\u00e9dias corretas, \u00e9 preciso analisar cada uma das interven\u00e7\u00f5es separadamente.\n\nAinda em manifesta\u00e7\u00e3o ao Truco, o NGTM conclui que \u201cn\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel fazer a compara\u00e7\u00e3o da Avenida Jo\u00e3o Paulo II com uma simples via urbana ou de interliga\u00e7\u00e3o por v\u00e1rias especificidades, peculiares \u00e0 via a qual por si pr\u00f3pria se diferencia das demais\u201d. O NGTM reitera que \u201c\u00e9 imprudente dizer que o prolongamento desta importante via, tornando-se mais uma op\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 capital paraense, custou 86 milh\u00f5es, por quil\u00f4metro\u201d.", "lang": "pt"}