{"title": "Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a \"n\u00e3o pagou renda durante nove anos\" e \"n\u00e3o lhe aconteceu nada\"?", "subtitle": "Surgiu recentemente nas redes sociais e v\u00e1rios leitores do \"Pol\u00edgrafo\" questionaram sobre se \u00e9 verdadeiro ou falso. Trata-se de um texto com origem na p\u00e1gina \"A Voz da Raz\u00e3o\" e destaca-se pelo seguinte t\u00edtulo: \"Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a n\u00e3o pagou renda durante nove anos. O que lhe aconteceu? Nada\".", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-01-11T08:45:53Z", "vclaim_id": "vclaim-id-37493", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/ministerio-da-justica-nao-pagou-renda-durante-nove-anos-e-nao-lhe-aconteceu-nada", "vclaim": "\u00c9 uma publica\u00e7\u00e3o recente que tem sido profusamente difundida nas redes sociais. V\u00e1rios leitores do \"Pol\u00edgrafo\" requereram a verifica\u00e7\u00e3o da respetiva veracidade. Tem origem na p\u00e1gina \"A Voz da Raz\u00e3o\". Apresenta o seguinte t\u00edtulo: \"Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a n\u00e3o pagou renda durante nove anos. O que lhe aconteceu? Nada\". E exibe uma imagem da atual ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem.\n\n\"Agora o Estado tem que pagar do 'nosso' bolso quase sete milh\u00f5es de euros por ter usado instala\u00e7\u00f5es sem o devido pagamento. O pr\u00e9dio situa-se em Lisboa, na Rua Mouzinho da Silveira, n.\u00ba 26. Este foi o pr\u00e9dio que entre 2000 e 2011 foi usado pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a sem o 'poder' fazer. \u00c9 que, embora l\u00e1 estivessem colocados servi\u00e7os do Minist\u00e9rio, o Estado n\u00e3o pagava a renda. A ocupa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio originou que a renda acumulasse para valores que foram agora pagos. Mas ao contr\u00e1rio do que iria acontecer com o cidad\u00e3o normal, ao Estado nada acontece\", denuncia o texto.\n\nE conclui: \"A d\u00edvida, de 6,8 milh\u00f5es, foi recentemente autorizada pelo Governo que colocou assim as 'contas em dia'. A pergunta que aqui se coloca \u00e9: e se fosse contigo?\"\n\nEsta publica\u00e7\u00e3o baseia-se numa not\u00edcia recente da r\u00e1dio TSF e publicada tamb\u00e9m no jornal \"Di\u00e1rio de Not\u00edcias\", entre outros meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \"Os Ju\u00edzos C\u00edveis de Lisboa estiveram a funcionar nove anos no n\u00ba 26 da Rua Mouzinho da Silveira sem pagar rendas. Esta quarta-feira foi finalmente publicada em 'Di\u00e1rio da Rep\u00fablica' a resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros que autoriza Instituto de Gest\u00e3o Financeira e Equipamentos da Justi\u00e7a (IGFEJ) a pagar os cerca de sete milh\u00f5es de euros (6 837 717,63) de rendas que o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a devia \u00e0 Caixa de Previd\u00eancia dos Advogados e Solicitadores, dona do im\u00f3vel a partir de 2002\", informou o referido jornal.\n\nMais, \"a resolu\u00e7\u00e3o, com data de 20 de dezembro, autoriza 'o Instituto de Gest\u00e3o Financeira e Equipamentos da Justi\u00e7a a realizar a despesa decorrente da celebra\u00e7\u00e3o de uma conven\u00e7\u00e3o de pagamento com a Caixa de Previd\u00eancia dos Advogados e Solicitadores, no montante de (euro) 6 837 717,63, pela ocupa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel sito na Rua Mouzinho da Silveira, n.\u00ba 26, em Lisboa, onde funcionaram, entre 30 de setembro de 2000 e 5 de agosto de 2011, os Ju\u00edzos C\u00edveis de Lisboa'. E determina que os encargos financeiros sejam inscritos no or\u00e7amento do IGFEJ para 2018. Delegou igualmente na ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem, embora com a possibilidade de subdelega\u00e7\u00e3o, a compet\u00eancia para a pr\u00e1tica de todos os atos a realizar\".\n\n\"Em 2000, o Instituto de Gest\u00e3o Financeira e Equipamentos da Justi\u00e7a procedeu \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do contrato de arrendamento que permitisse a instala\u00e7\u00e3o dos antigos Ju\u00edzos C\u00edveis de Lisboa ent\u00e3o propriedade da Petrogal - depois de uma avalia\u00e7\u00e3o, a antiga Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio estabeleceu 61 850,94 euros, como limite de renda mensal, mas as partes at\u00e9 chegaram a acordar um valor ligeiramente mais baixo, 59 855,74 euros\", salienta o artigo. \"O im\u00f3vel viria a ser adquirido pela Caixa de Previd\u00eancia dos Advogados e Solicitadores (CPAS), em dezembro de 2002, mas at\u00e9 2011 n\u00e3o foi paga qualquer renda. 'Entre 12 de dezembro de 2002 e 5 de agosto de 2011, data em que os Ju\u00edzos C\u00edveis foram reinstalados noutro local, n\u00e3o foi celebrado qualquer contrato de arrendamento entre o IGFIJ, I. P., e a CPAS, nem foi paga qualquer quantia a t\u00edtulo de contrapartida pelo referido uso do im\u00f3vel', l\u00ea-se no documento aprovado pelo Conselho de Ministros. A Caixa de Previd\u00eancia dos Advogados e Solicitadores reclama agora o ressarcimento pela utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es durante nove anos - de 2002 a 2011 - no valor de quase sete milh\u00f5es de euros\".\n\nImporta come\u00e7ar por sublinhar uma contradi\u00e7\u00e3o entre o t\u00edtulo da publica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise (da p\u00e1gina \"A Voz da Raz\u00e3o\"), segundo o qual \"n\u00e3o lhe aconteceu nada\", e o primeiro par\u00e1grafo do texto: \"Agora o Estado tem que pagar do 'nosso' bolso quase sete milh\u00f5es de euros por ter usado instala\u00e7\u00f5es sem o devido pagamento\". Ou seja, aconteceu uma coisa ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, departamento governamental e parte integrante do Estado: pagar as rendas devidas em atraso.\n\nA mesma contradi\u00e7\u00e3o aplica-se a outra passagem do texto: \"Mas ao contr\u00e1rio do que iria acontecer com o cidad\u00e3o normal, ao Estado nada acontece\". Ora, o Estado ter\u00e1 que pagar as rendas em atraso. No caso de um \"cidad\u00e3o normal\", muito dificilmente poderia permanecer tanto tempo numa habita\u00e7\u00e3o sem pagar a renda. E a hist\u00f3ria tem contornos estranhos, sublinhe-se, na medida em que s\u00f3 agora \u00e9 que a Caixa de Previd\u00eancia dos Advogados e Solicitadores reclama o ressarcimento ao Estado.\n\nEm suma, o texto em an\u00e1lise tem uma base factual, partindo de uma not\u00edcia verdadeira para depois fazer algumas interpreta\u00e7\u00f5es subjetivas. No entanto, o t\u00edtulo \u00e9 contradit\u00f3rio com o conte\u00fado do texto e n\u00e3o \u00e9 rigoroso, na medida em que o Estado ter\u00e1 que pagar as rendas em atraso. O autor do texto poderia estar a referir-se a \"n\u00e3o acontecer nada\" no sentido de tamb\u00e9m ter que pagar juros e indemniza\u00e7\u00e3o, mas o t\u00edtulo n\u00e3o deixa por isso de ser enganador (ou poder induzir em erro). Acresce a utiliza\u00e7\u00e3o da imagem da ministra Van Dunem como aparente respons\u00e1vel pela situa\u00e7\u00e3o, apesar de s\u00f3 ter assumido fun\u00e7\u00f5es em 2015 e herdado um problema (do per\u00edodo temporal entre 2002 e 2011) que n\u00e3o criou.", "lang": "pt"}