{"title": "Foto mistura assuntos de forma equivocada ao negar aquecimento global", "subtitle": "O aquecimento global \u00e9 alvo de constante questionamento nas redes sociais, e desta vez as Cataratas do Igua\u00e7u, no Paran\u00e1, serv", "author": "noticias.uol.com.br", "date": "23/03/2021 04h00", "vclaim_id": "vclaim-id-53677", "url": "https://noticias.uol.com.br/confere/ultimas-noticias/2019/10/23/foto-cataratas-iguacu-secas-aquecimento-global.htm", "vclaim": "Colabora\u00e7\u00e3o para o UOL, em S\u00e3o Paulo\n\nO aquecimento global \u00e9 alvo de constante questionamento nas redes sociais, e desta vez as Cataratas do Igua\u00e7u, no Paran\u00e1, servem como pretexto. Uma foto divulgada e encontrada pelo UOL Confere mostra as quedas d'\u00e1gua completamente secas. As postagens atribuem a imagem aos anos 1970, quando, segundo o texto, ainda n\u00e3o se debatia este assunto.\n\nEsta foto [\u00e9] de 1978. Uma grande seca nas Cataratas do Igua\u00e7u. Na \u00e9poca, ningu\u00e9m falava de aquecimento global ou problemas com a Amaz\u00f4nia. A natureza \u00e9 c\u00edclica. Sempre foi e vai continuar sendo.\n\nO UOL Confere encontrou a mensagem circulando entre grupos que questionam o aquecimento global e defendem o terraplanismo (teoria de que a Terra \u00e9 plana).\n\nVers\u00f5es semelhantes tamb\u00e9m foram rastreadas em espanhol, em sites argentinos, pa\u00eds que divide as Cataratas com o Brasil.\n\nA foto \u00e9 verdadeira. Respons\u00e1veis pelo gerenciamento das Cataratas confirmam que ela foi tirada no s\u00edtio arqueol\u00f3gico, mas n\u00e3o confirmam o ano.\n\nSegundo o Grupo Cataratas, que gerencia o ponto tur\u00edstico, as quedas secaram tr\u00eas vezes nos \u00faltimos 40 anos: 1978, como indica a mensagem, 1984 e 2006. A foto, considerada verdadeira por eles, pode ter sido tirada em uma das duas primeiras situa\u00e7\u00f5es.\n\n\"O hist\u00f3rico de chuvas mostra que os rios de fato t\u00eam uma vaz\u00e3o c\u00edclica. H\u00e1 vezes em que diminui e vezes em que aumentam. Temos uma r\u00e9gua que vai acompanhando isso\", afirma Fernando Sousa, diretor Institucional e de Sustentabilidade do Grupo Cataratas.\n\nNormalmente, as quedas t\u00eam uma vaz\u00e3o de 1,5 milh\u00e3o de litros por segundo. Em \u00e9pocas de chuva, chegam a 2,5 ou 3 milh\u00f5es. Em \u00e9poca de escassez, diminui.\n\nDe acordo com Sousa, seria \"imprudente\" relacionar as secas ou o aumento de vaz\u00e3o ao aquecimento global, pois este se d\u00e1 \"em outra escala\". \"Eu nem me sinto \u00e0 vontade para comentar, pois n\u00e3o existem esses dados, n\u00e3o h\u00e1 nenhum estudo que indique isso\", afirma Sousa.\n\nEmbora n\u00e3o seja poss\u00edvel afirmar que o aquecimento global tenha rela\u00e7\u00e3o direta com as secas nas cataratas, diferente do que a corrente afirma, o assunto j\u00e1 era discutido mais de um s\u00e9culo antes da d\u00e9cada de 1970.\n\nDe acordo com o Instituto Americano de F\u00edsica (AIP, na sigla em ingl\u00eas), os primeiros ind\u00edcios de aquecimento no planeta come\u00e7aram a ser estudados na d\u00e9cada de 1820 pelo f\u00edsico franc\u00eas Joseph Fourier.\n\nO assunto, no entanto, estava muito longe de ser uma unanimidade no meio cient\u00edfico. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1970, 150 anos depois dos primeiros estudos, a AIP indica que \"a opini\u00e3o cient\u00edfica passou a convergir para o aquecimento global, e n\u00e3o o esfriamento, como o principal risco clim\u00e1tico do pr\u00f3ximo s\u00e9culo\" - ou seja, o atual.\n\nHoje, o aquecimento global \u00e9 praticamente unanimidade no meio, com \u00f3rg\u00e3os de estudo e monitoramento ao redor do mundo. Em 1988, a ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) criou o IPCC (Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas), um \u00f3rg\u00e3o internacional com participa\u00e7\u00e3o de diferentes pa\u00edses voltado exclusivamente a debater o tema.\n\nNa verdade, o aquecimento global n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 uma realidade, como deve ter sido subestimado at\u00e9 por cientistas que estudam o assunto, diz um estudo divulgado em agosto na revista Scientific American.\n\n\"C\u00e9ticos e negacionistas do clima normalmente acusaram cientistas de exagerar no assunto das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, embora as evid\u00eancias mostrem que eles n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o exageravam como subestimavam\", afirma o texto assinado por pesquisadores das universidades de Harvard, Princeton e de Nova York.\n\nSegundo eles, os estudos tendem a ser mais conservadores para evitar erros e a gravidade do aquecimento global pode ser pior do que a estimada atualmente.", "lang": "pt"}