{"title": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cEl nivel de producci\u00f3n industrial hoy es equivalente al de 2006: retrocedimos 13 a\u00f1os\u201d", "subtitle": "Alberto Fern\u00e1ndez: \u201cEl nivel de producci\u00f3n industrial hoy es equivalente al de 2006: retrocedimos 13 a\u00f1os\u201d", "author": "chequeado.com", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-41938", "url": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/alberto-fernandez-el-nivel-de-produccion-industrial-hoy-es-equivalente-al-de-2006-retrocedimos-13-anos/", "vclaim": "\n\u2022 El nivel de actividad de la industria en el \u00faltimo mes con datos oficiales disponibles, que fue de 117 puntos, es levemente menor al de septiembre de 2006, que hab\u00eda sido de 119,7.\n\u2022 Las fuentes alternativas coinciden con esta tendencia.\n\u2022 No hubo un crecimiento sostenido de la industria desde 2011, cuando se inici\u00f3 el segundo mandato de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner.\n\nDurante su primer discurso como presidente electo, Alberto Fern\u00e1ndez enumer\u00f3 varios datos de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual, entre los que mencion\u00f3 que \u201cel nivel de producci\u00f3n industrial hoy es equivalente al de 2006: retrocedimos 13 a\u00f1os\u201d. \u00bfQu\u00e9 dicen los datos?\n\nEl INDEC calcula el Estimador Mensual Industrial (EMI), que mide el comportamiento de la industria manufacturera. Sin embargo, este indicador publicado por el instituto oficial no es comparable con la serie previa a la asunci\u00f3n de Mauricio Macri, ya que desde all\u00ed informaron a Chequeado que no validan los datos previos a enero de 2015 porque no tienen los documentos que certifiquen la informaci\u00f3n publicada durante la intervenci\u00f3n del organismo.\n\nEn este sentido, Guillermo Berm\u00fadez, economista de la Fundaci\u00f3n Fundaci\u00f3n de Investigaciones Econ\u00f3micas Latinoamericanas (FIEL), explic\u00f3 a este medio que el nuevo EMI publicado a partir de 2016 cambi\u00f3 de a\u00f1o base y no se realiz\u00f3 el empalme necesario con los a\u00f1os anteriores.\n\nSin embargo, desde el INDEC explicaron a Chequeado que para medir la evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n industrial se puede utilizar el Estimador Mensual de Actividad Econ\u00f3mica (EMAE). El EMAE funciona como un estimador del Producto Bruto Interno (PBI) y calcula, entre otras actividades, la evoluci\u00f3n de la industria manufacturera, tomando los datos del EMI pero calculandolo con un mismo a\u00f1o base.\n\nSi se considera el EMAE de septiembre de 2019 (\u00faltimo disponible) y se lo compara con el mismo mes de los a\u00f1os anteriores (para quitar los efectos estacionales de las actividades), se puede ver que el nivel de actividad de la industria en el \u00faltimo mes con datos oficiales disponibles, que fue de 117 puntos, es levemente menor al de septiembre de 2006, que hab\u00eda sido de 119,7.\n\nLa serie de datos muestra que el piso de la actividad econ\u00f3mica en el \u00e1rea de la industria manufacturera se dio en febrero de 2009, cuando el \u00edndice lleg\u00f3 a 103,3, producto de la crisis financiera internacional que tuvo consecuencias en la Argentina. Sin embargo, al analizar el acumulado entre enero y septiembre de 2019 y el mismo per\u00edodo de 2009, la producci\u00f3n industrial actual es menor a la de ese a\u00f1o y se ubica en los niveles de 2006.\n\nPor otro lado, la Fundaci\u00f3n FIEL cuenta con una serie de evoluci\u00f3n industrial desestacionalizada. Si se toma esa serie, se puede ver que la ca\u00edda de la actividad industrial en 2019 lleg\u00f3 a niveles de 2006.\n\nLo mismo se confirma en la serie del nivel de producci\u00f3n industrial de la consultora privada Orlando J. Ferreres (OJF).\n\nAl respecto, Fausto Spotorno, director de investigaci\u00f3n de la consultora OJF, explic\u00f3 a Chequeado que la ca\u00edda actual en el nivel industrial tambi\u00e9n se debe a que \u201cla econom\u00eda argentina est\u00e1 estructuralmente estancada desde 2011, por lo que hay sectores como el industrial que no crecieron\u201d desde el inicio del segundo mandato de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner.\n\nEsta nota es resultado del Chequeo en Vivo al discurso de asunci\u00f3n presidencial. Le\u00e9 el resto de los chequeos en chequeado.com/chequeoenvivo", "lang": "es"}