{"title": "Joacine K. Moreira vai propor mudan\u00e7a da \"bandeira imperialista de Portugal\" para vers\u00e3o multicolor?", "subtitle": "Espalhou-se hoje pelas redes sociais um suposto \"tweet\" da deputada do Livre sublinhando que \"a bandeira imperialista de Portugal ser\u00e1 alvo de uma proposta de lei para a sua mudan\u00e7a. \u00c9 necess\u00e1rio deixar o passado para tr\u00e1s, ser radicalmente progressista. Proponho uma bandeira multicolor como \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o\". Confirma-se? N\u00e3o. Trata-se de mais uma falsidade viral, partilhada por centenas de pessoas.", "author": "poligrafo.sapo.pt", "date": "2019-10-26T17:51:47+01:00", "vclaim_id": "vclaim-id-26306", "url": "https://poligrafo.sapo.pt/fact-check/joacine-k-moreira-vai-propor-mudanca-da-bandeira-imperialista-de-portugal-para-versao-multicolor", "vclaim": "Ontem, dia 25 de outubro de 2019, Joacine Katar Moreira (JKM) assumiu o seu mandato de deputada \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica (AR), destacando-se como a primeira mulher negra de sempre a ser eleita para a AR como cabe\u00e7a-de-lista de um partido - o Livre. Hoje, dia 26 de outubro, espalhou-se pelas redes sociais mais uma falsidade viral (entre muitas outras que j\u00e1 analis\u00e1mos e desmentimos nas \u00faltimas semanas) visando JKM, desta vez na forma de um tweet que, simplesmente, n\u00e3o existe.\n\n\"A bandeira imperialista de Portugal ser\u00e1 alvo de uma proposta de lei para a sua mudan\u00e7a. \u00c9 necess\u00e1rio deixar o passado para tr\u00e1s, ser radicalmente progressista. Proponho uma bandeira multicolor como \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o\", teria escrito JKM no suposto tweet que replica a sua imagem de perfil e endere\u00e7o na rede social Twitter. Mas o facto \u00e9 que n\u00e3o foi publicado na respetiva p\u00e1gina, nem corresponde a qualquer afirma\u00e7\u00e3o ou ideia defendida pela deputada.\n\nEntretanto, a pr\u00f3pria JKM desmentiu a exist\u00eancia ou veracidade desse tweet que se propagou velozmente nas redes sociais. \"Aten\u00e7\u00e3o: n\u00e3o crie nem partilhe mentiras. A imagem abaixo \u00e9 de uma falsifica\u00e7\u00e3o, um tweet forjado que tentam fazer passar por meu. Nunca escrevi nem defendi tal coisa. Ajudem a verdade a triunfar e a pol\u00edtica a ser feita com conte\u00fado real\".\n\n\u00c9 mais uma falsifica\u00e7\u00e3o que surge na sequ\u00eancia de v\u00e1rias outras fake news sobre JKM, grande parte das quais relacionadas com a sua nacionalidade/naturalidade (como que na senda das persistentes teorias de conspira\u00e7\u00e3o que foram inventadas em torno do local de nascimento de Barack Obama, o primeiro presidente negro dos Estados Unidos da Am\u00e9rica) e cor de pele.\n\nNota editorial: este conte\u00fado foi selecionado pelo Pol\u00edgrafo no \u00e2mbito de uma parceria de fact-checking com o Facebook, destinada a avaliar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que circulam nessa rede social.", "lang": "pt"}