{"title": "[] Homofobia, sal\u00e1rio de mulheres e inadimpl\u00eancia: os erros de Bolsonaro em sabatina", "subtitle": "Candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, Jair Bolsonaro foi o \u00faltimo presidenci\u00e1vel a participar do programa Central das Elei\u00e7\u00f5es 2018, da Globonews, nesta sexta-feira (3). A Lupa conferiu algumas das declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro no programa.", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2018-08-04T14:00:19-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-19743", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2018/08/04/bolsonaro-sabatina-globonews/", "vclaim": "Candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, Jair Bolsonaro foi o \u00faltimo presidenci\u00e1vel a participar do programa Central das Elei\u00e7\u00f5es 2018, da Globonews, nesta sexta-feira (3). Antes dele, foram sabatinados Alvaro Dias (Podemos, no dia 30/7), Marina Silva (Rede, 31/7), Ciro Gomes (PDT, 1/8) e Geraldo Alckmin (PSDB, 2/8). A Lupa conferiu algumas das declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro no programa, veja:\n\n\u201cEu nunca fui homof\u00f3bico\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nEm novembro de 2017, o Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro confirmou a condena\u00e7\u00e3o de Bolsonaro por dano moral coletivo ap\u00f3s dar declara\u00e7\u00f5es com teor homof\u00f3bico ao programa CQC, da TV Bandeirantes, em 2011. A pena estabelecida em 2015 havia sido uma indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 150 mil. No programa de TV, o deputado foi perguntado sobre o que faria se tivesse um filho gay. \u201cIsso nem passa pela minha cabe\u00e7a, porque eles tiveram uma boa educa\u00e7\u00e3o. Eu sou um pai presente, ent\u00e3o n\u00e3o corro esse risco\u201d, afirmou. O processo ainda tramita na Justi\u00e7a.\n\nH\u00e1 outras declara\u00e7\u00f5es famosas de Bolsonaro com teor homof\u00f3bico. Por exemplo, em debate na TV C\u00e2mara, o candidato declarou: \u201cO filho come\u00e7a a ficar assim, meio gayzinho, leva um couro, ele muda o comportamento. Olha, eu vejo muita gente por a\u00ed dizendo: ainda bem que eu levei umas palmadas, meu pai me ensinou a ser homem\u201d.\n\nEm 2011, em entrevista \u00e0 revista Playboy, disse: \u201cSeria incapaz de amar um filho homossexual. N\u00e3o vou dar uma de hip\u00f3crita aqui: prefiro que um filho meu morra num acidente do que apare\u00e7a com um bigodudo por a\u00ed. Para mim ele vai ter morrido mesmo\u201d. Na mesma entrevista, afirmou: \u201cSe um casal homossexual vier morar do meu lado, isso vai desvalorizar a minha casa! Se eles andarem de m\u00e3o dada e derem beijinho, desvaloriza\u201d.\n\n\u201cEssa declara\u00e7\u00e3o [de que mulheres devem ganhar menos do que homens no mercado de trabalho] n\u00e3o \u00e9 da minha boca. Botaram na minha conta\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nH\u00e1 registros p\u00fablicos da afirma\u00e7\u00e3o do candidato sobre mulheres ganharem sal\u00e1rios menores do que os dos homens. Em 2016, em entrevista \u00e0 apresentadora Lucicana Gimenez na RedeTV!, Bolsonaro afirmou: \u201ceu n\u00e3o empregaria [homens e mulheres] com o mesmo sal\u00e1rio. Mas tem muita mulher que \u00e9 competente\u201d. \u00c0 \u00e9poca, ele fazia refer\u00eancia \u00e0 origem da pol\u00eamica, causada por uma declara\u00e7\u00e3o ao jornal Zero Hora em 2014. Naquele ano, o deputado afirmou o seguinte: \u201cEntre um homem e uma mulher jovem, o que o empres\u00e1rio pensa? \u2018Poxa, essa mulher est\u00e1 com alian\u00e7a no dedo. Daqui a pouco engravida. Seis meses de licen\u00e7a-maternidade\u2019 (\u2026) Por isso que o cara paga menos para a mulher. \u00c9 muito f\u00e1cil eu, que sou empregado, falar que \u00e9 injusto, que tem que pagar sal\u00e1rio igual\u201d.\n\nDe acordo com o IBGE, as mulheres ganham em m\u00e9dia R$ 542 a menos do que os homens no Brasil. A Lupa checou essa afirma\u00e7\u00e3o de Bolsonaro pela primeira vez em abril deste ano. \u00c0 \u00e9poca, o ent\u00e3o pr\u00e9-candidato afirmou que considerava \u201cinjusto\u201d usar a declara\u00e7\u00e3o dada \u00e0 RedeTV! como opini\u00e3o atual dele sobre o tema. \u201cSe houve um mal entendido em 2016, paci\u00eancia\u201d, disse. Perguntado sobre sua opini\u00e3o atual sobre a diferen\u00e7a salarial entre homens e mulheres, disse que n\u00e3o tem nenhuma.\n\n\u201c[Durante a ditadura militar] A nossa economia passou da 49\u00aa para a 8\u00aa economia do mundo\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nSegundo o Banco Mundial, a economia brasileira n\u00e3o era a 49\u00aa do mundo em 1964, quando o golpe militar ocorreu. Dos 104 pa\u00edses para os quais existem dados para aquele ano, o Brasil aparece como a 12\u00aa maior economia, atr\u00e1s de Estados Unidos, Fran\u00e7a, Reino Unido, Jap\u00e3o, It\u00e1lia, China, \u00cdndia, Canad\u00e1, Argentina, Austr\u00e1lia e Espanha. A lista s\u00f3 mostra pa\u00edses que existem atualmente, portanto, n\u00e3o fazem parte dela Estados que, \u00e0 \u00e9poca, eram relevantes economicamente, por\u00e9m n\u00e3o existem mais, como a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a Alemanha Oriental e a Alemanha Ocidental. Ainda que eles estivessem \u00e0 frente do Brasil neste ranking, o pa\u00eds ocuparia, no m\u00ednimo, a 15\u00aa posi\u00e7\u00e3o \u2013 e n\u00e3o a 49\u00aa.\n\nEm 1985, ano em que os civis voltaram ao poder, o Brasil aparece como 10\u00aa maior economia, tendo ultrapassado Austr\u00e1lia, Espanha e Argentina (para esse ano, j\u00e1 h\u00e1 dados para a Alemanha, ainda que o pa\u00eds tenha sido reunificado quatro anos depois).\n\n\u201cEu detesto o PT, como regra, desde h\u00e1 muito tempo (\u2026), [por]que eu conhe\u00e7o esse pessoal, alguns, desde 1970\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nEm pelo menos tr\u00eas ocasi\u00f5es, Bolsonaro fez elogios p\u00fablicos ao ex-presidente Lula, principal expoente do PT. Em 1999, o ent\u00e3o deputado afirmou no programa C\u00e2mara Aberta, na Bandeirantes, que \u201cvotaria no Lula\u201d contra Fernando Henrique Cardoso e que o via \u201ccomo uma pessoa honesta\u201d.\n\nAp\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 2002, em discurso no plen\u00e1rio da C\u00e2mara, admitiu que votou em Lula no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es, se referiu ao presidente eleito como \u201ccompanheiro, j\u00e1 que est\u00e1 na moda\u201d e em seguida elogiou a compet\u00eancia e honestidade de Jos\u00e9 Genoino, quadro hist\u00f3rico do PT, para ocupar o Minist\u00e9rio da Defesa. Ainda no per\u00edodo p\u00f3s eleitoral daquele ano, Bolsonaro afirmou que Lula representava uma \u201cesperan\u00e7a\u201d e afirmou que admirava e respeitava o petista por seu \u201cpassado e conquista\u201d.\n\nEm outubro de 2017, em entrevista \u00e0 jornalista Mariana Godoy, o deputado justificou seu apoio ao ex-presidente dizendo que \u201co Lula era, at\u00e9 aquele momento ali (2002), virgem. A n\u00e3o ser as suas greves ruidosas, que participou no passado, n\u00e3o tinha as m\u00e3os sujas de sangue por parte de grupo terrorista nenhum\u201d, opondo o petista ao tucano Jos\u00e9 Serra, que foi membro da A\u00e7\u00e3o Popular e advers\u00e1rio de Lula na elei\u00e7\u00e3o daquele ano.\n\n\u201cJoaquim Barbosa se referiu \u00e0 minha pessoa como o \u00fanico deputado da base aliada que n\u00e3o foi comprado pelo PT\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nEm seu voto no julgamento do Mensal\u00e3o, o ex-ministro do Supremo Tribunal Federal Joaquim Barbosa citou a vota\u00e7\u00e3o da Lei das Fal\u00eancias, em 2003, como um dos exemplos da compra de votos no Congresso Nacional. Barbosa disse que, naquele caso, \u201cos l\u00edderes dos quatro partidos [PTB, PP, PL e PMDB] cujos principais parlamentares receberam recursos em esp\u00e9cie do PT orientaram suas bancadas a aprovar o projeto (\u2026). Somente o sr. Jair Bolsonaro, do PTB, votou contra a aprova\u00e7\u00e3o da referida lei\u201d. Mas o ex-ministro tamb\u00e9m afirma que \u201cv\u00e1rios parlamentares do PT tamb\u00e9m desobedeceram \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a do partido e do governo e votaram contra\u201d.\n\nVale lembrar que, em 2018, o ex-ministro disse, em entrevista, que considera Bolsonaro \u201cum risco para o pa\u00eds\u201d, junto com o presidente Michel Temer (MDB) e a possibilidade de um golpe militar.\n\n\u201cA popula\u00e7\u00e3o nossa, 80% [est\u00e1] inadimplente\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nSegundo o Sistema de Produ\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito (SPC), o n\u00famero de pessoas inadimplentes no Brasil chega a cerca de 63 milh\u00f5es. Os dados s\u00e3o de julho deste ano. Isso equivale a 40% da popula\u00e7\u00e3o adulta do pa\u00eds, segundo o pr\u00f3prio SPC. (30% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, estimada em 208 milh\u00f5es pelo IBGE).\n\nCorre\u00e7\u00e3o feita no dia 6 de agosto de 2018: o percentual de inadimplentes deve ser calculado sobre a popula\u00e7\u00e3o adulta do pa\u00eds, e n\u00e3o sobre a popula\u00e7\u00e3o total. A Lupa corrigiu o texto.\n\n\u201cNo governo do PT foram criadas em torno de 50 estatais\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nDe acordo com dados do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es das Estatais do Minist\u00e9rio do Planejamento, o Brasil tem hoje 144 empresas estatais federais. Delas, 25 foram criadas na gest\u00e3o do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (2003-2010). A presidente Dilma Rousseff (2011-2016) criou outras 13. Portanto, 38 estatais foram criadas durante o governo petista.\n\n\u201cEu fui citado pelo senhor Alberto Youssef, por ocasi\u00e3o de sua dela\u00e7\u00e3o premiada, [como] um dos tr\u00eas deputados que n\u00e3o foi pegar dinheiro na Petrobras\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nO doleiro Alberto Yousseff, um dos personagens centrais do esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o investigado pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, de fato, afirmou, em v\u00eddeo, que Bolsonaro foi um dos tr\u00eas deputados que \u201cn\u00e3o recebia\u201d valores desviados da Petrobras. No depoimento, revelado em mar\u00e7o de 2015, Yousseff relatou pagamentos mensais de at\u00e9 R$ 500 mil para l\u00edderes partid\u00e1rios envolvidos no esquema. Al\u00e9m de Bolsonaro, o doleiro tamb\u00e9m citou o deputado Paulo Maluf e a senadora Ana Am\u00e9lia como pol\u00edticos que n\u00e3o recebiam esses pagamentos.\n\n\u201cR$ 1,7 bilh\u00e3o [vai] para este fund\u00e3o [fundo eleitoral]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nEm junho deste ano, o Tribunal Superior Eleitoral divulgou que R$ 1,7 bilh\u00e3o ser\u00e1 transferido aos diret\u00f3rios dos 35 partidos brasileiros para a elei\u00e7\u00e3o deste ano. O valor \u00e9 do Fundo Especial de Financiamento de Campanha, aprovado pelo Congresso Nacional e sancionado pelo presidente Michel Temer em outubro de 2017.\n\n\u201cEu votei contra o fund\u00e3o [fundo eleitoral]\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nO Projeto de Lei 8703/17, que institui o Fundo Especial de Financiamento de Campanha, foi aprovado pelo plen\u00e1rio da C\u00e2mara no dia 4 de outubro de 2017. Bolsonaro foi um dos 209 parlamentares que votaram contra o projeto. Outros 223 foram a favor e tr\u00eas se abstiveram.\n\n\u201cA China tem 1,4 bilh\u00e3o de habitantes. Revogaram a \u2018lei do filho \u00fanico\u2019, o controle de natalidade, h\u00e1 pouco tempo. A sua popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 se transformando em urbana\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nSegundo o Banco Mundial, a China tinha 1 bilh\u00f5es e 386 milh\u00f5es de habitantes em 2017. No ano anterior o n\u00famero era pouco menor: 1 bilh\u00e3o e 379 milh\u00f5es. O pa\u00eds aboliu a pol\u00edtica do filho \u00fanico em 2015 e estendeu o limite para dois filhos por casal. A lei, que impedia que os casais tivessem mais do que um filho, come\u00e7ou a valer no in\u00edcio dos anos 1980 para reduzir a superpopula\u00e7\u00e3o chinesa. Segundo o Banco Mundial, a popula\u00e7\u00e3o urbana do pa\u00eds cresce de forma ininterrupta desde 1973 \u2013 quando apenas 17,2% dos chineses viviam nas cidades. Desde 2011, no entanto, mais da metade da popula\u00e7\u00e3o vive em centros urbanos. Em 2017, a popula\u00e7\u00e3o urbana chinesa era 57,9% do total.\n\n\u201c[A] proposta inicial [da reforma da Previd\u00eancia] falava em 65 anos [como idade m\u00ednima para a aposentadoria], inclusive para o policial militar\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nA proposta original da Reforma da Previd\u00eancia previa que as disposi\u00e7\u00f5es do artigo 40 da Constitui\u00e7\u00e3o passariam a valer tamb\u00e9m para policiais e bombeiros militares. Ela consta na Mensagem 635, enviada ao Congresso em 6 de dezembro de 2016. O artigo 40 regulamenta a aposentadoria de servidores civis, indicando idade e tempo de contribui\u00e7\u00e3o para obter o benef\u00edcio, entre outras coisas.\n\nA proposta do governo fixava idade m\u00ednima de 65 anos para todos servidores p\u00fablicos. Logo, estabelecia, sim, idade m\u00ednima de 65 para policiais militares. Mas, no dia seguinte, o governo federal retirou esse dispositivo do projeto.\n\nAtualmente, cabe aos estados legislar sobre a aposentadoria dos \u201cmilitares dos estados\u201d (policiais e bombeiros), conforme disposto no artigo 42 da Constitui\u00e7\u00e3o. A primeira vers\u00e3o da reforma alterava esse artigo, aplicando todas as regras do artigo 40 para esses servidores. Essa mudan\u00e7a foi retirada da proposta. O texto original que consta no site do Congresso j\u00e1 aparece sem altera\u00e7\u00f5es no artigo 42.\n\n\u201cQuando essa proposta [de reforma da Previd\u00eancia] do senhor Michel Temer chegou, eu estava no Piau\u00ed. (\u2026) Vi a expectativa de vida l\u00e1 (\u2026): 69 anos\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nSegundo a mais recente t\u00e1bua de mortalidade do IBGE, a esperan\u00e7a de vida de um piauiense ao nascer era de 71,1 anos em 2016 \u2013 ou seja, maior do que o citado pelo candidato. O estado com pior desempenho neste indicador \u00e9 o Maranh\u00e3o, com 70,6 anos.\n\nNo entanto, vale lembrar que para o debate previdenci\u00e1rio \u00e9 importante trabalhar com a esperan\u00e7a de vida aos 65 anos, ou seja, o tempo m\u00e9dio de vida que as pessoas que j\u00e1 superaram outras causas de mortalidade como a infantil, por exemplo, ainda devem viver. No Piau\u00ed, um indiv\u00edduo que completou 65 anos ainda deve viver at\u00e9 os 81,2.\n\n\u201cEst\u00e1 no Senado uma proposta para modificar a Lei Kandir para cobrar ICMS dos commodities do campo. Cada governador pode cobrar ali 4%, 5%, 6%\u201d\n\n Jair Bolsonaro, candidato \u00e0 presid\u00eancia pelo PSL, em entrevista ao Central das Elei\u00e7\u00f5es, da Globonews, no dia 3 de agosto de 2018\n\n\n\nA Lei Kandir foi criada para estimular as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, tornando produtos e servi\u00e7os destinados para o exterior isentos de ICMS \u2013 imposto regulamentado pelos estados. Tramita no Senado um projeto de lei de autoria do senador Wellington Fagundes (PR-MT) para regulamentar a compensa\u00e7\u00e3o financeira de perdas que os estados tiveram em virtude da n\u00e3o cobran\u00e7a do ICMS sobre as exporta\u00e7\u00f5es de bens prim\u00e1rios e semielaborados. Por decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF), o Congresso Nacional precisa aprovar ainda neste m\u00eas uma regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei Kandir \u2013 o tema est\u00e1 pronto para ser discutido por senadores e deputados.", "lang": "pt"}