{"title": "Fato ou Fake: Presidenci\u00e1veis inflam dados em evento sobre tecnologia e inova\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Em S\u00e3o Paulo, candidatos apresentaram propostas para o setor.", "author": "g1.globo.com", "date": "2018-08-09T15:53:45.057Z", "vclaim_id": "vclaim-id-81589", "url": "https://g1.globo.com/fato-ou-fake/noticia/2018/08/09/fato-ou-fake-presidenciaveis-inflam-dados-em-evento-sobre-tecnologia-e-inovacao.ghtml", "vclaim": "Jo\u00e3o Amo\u00eado (NOVO), Guilherme Boulos (PSOL), Henrique Meirelles (MDB), Geraldo Alckmin (PSDB) e Marina Silva (REDE) participaram de evento GovTech Brasil, em S\u00e3o Paulo \u2014 Foto: Foto: Suamy Beydoun/Agif/Estad\u00e3o Conte\u00fado e Aloisio Mauricio/FotoArena/Estad\u00e3o Conte\u00fado\n\n1 de 8 Jo\u00e3o Amo\u00eado (NOVO), Guilherme Boulos (PSOL), Henrique Meirelles (MDB), Geraldo Alckmin (PSDB) e Marina Silva (REDE) participaram de evento GovTech Brasil, em S\u00e3o Paulo \u2014 Foto: Foto: Suamy Beydoun/Agif/Estad\u00e3o Conte\u00fado e Aloisio Mauricio/FotoArena/Estad\u00e3o Conte\u00fado\n\nCandidatos \u00e0 Presid\u00eancia participaram em S\u00e3o Paulo do evento empresarial Gov Tech Brasil, que discute a agenda digital para o setor p\u00fablico, nesta ter\u00e7a-feira e, sob media\u00e7\u00e3o do apresentador Luciano Huck, apresentaram propostas para a \u00e1rea de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Na avalia\u00e7\u00e3o da equipe do Fato ou Fake, Henrique Meirelles (MDB) n\u00e3o fez declara\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de serem checadas. Confira as checagens do que disseram os outros candidatos:\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: O Brasil \u00e9 mesmo o quarto maior pa\u00eds em n\u00famero de usu\u00e1rios de internet no mundo, com 130 milh\u00f5es, mas ocupa apenas a 87\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking proporcional de usu\u00e1rios, com 60,9% da popula\u00e7\u00e3o conectada, segundo dados da Uni\u00e3o Internacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ITU, na sigla em ingl\u00eas). Em rela\u00e7\u00e3o ao ranking de governo digital, atualmente o Brasil ocupa, na verdade, a 44\u00aa posi\u00e7\u00e3o entre 193 pa\u00edses, na edi\u00e7\u00e3o de 2018 do ranking da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. A posi\u00e7\u00e3o 51 citada por Jo\u00e3o Amo\u00eado era ocupada pelo pa\u00eds na edi\u00e7\u00e3o de 2016. J\u00e1 no ranking de participa\u00e7\u00e3o digital, tamb\u00e9m produzido pelo \u00f3rg\u00e3o, mas que n\u00e3o foi citado pelo presidenci\u00e1vel, o pa\u00eds ocupa uma coloca\u00e7\u00e3o melhor: a 12\u00aa posi\u00e7\u00e3o.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: O tempo para abrir uma empresa no Brasil supera, em m\u00e9dia, os 70 dias, como afirmou Amo\u00eado. Um estudo recente da Endeavor destaca que um empreendedor brasileiro precisa esperar aproximadamente 80 dias para abrir seu neg\u00f3cio. O dado \u00e9 do Doing Business, do Banco Mundial, que re\u00fane informa\u00e7\u00f5es sobre empresas com capital inicial equivalente a 10 vezes a renda per capita, de atividades industriais ou comerciais gerais e que emprega de 10 a 50 pessoas dentro do primeiro m\u00eas de opera\u00e7\u00f5es. No ranking referente a 2017, o Brasil tem o quinto pior desempenho. No entanto, o Banco Mundial aponta que o tempo para abrir uma empresa \u00e9 maior que um dia no Chile (5,5 dias), na Argentina (24 dias) e no Uruguai (6,5 dias), pa\u00edses mencionados por Amo\u00eado.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: O Fundo de Universaliza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Fust) foi criado pela Lei 9.998, de 17 de agosto de 2000. Seu objetivo \u00e9 financiar a implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os do setor que n\u00e3o seriam normalmente prestados pelas empresas privadas em raz\u00e3o de custos e do baixo retorno. Suas principais receitas s\u00e3o a cobran\u00e7a mensal de 1% da receita operacional bruta das prestadoras de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es, depois de deduzidos os pagamentos de impostos, os recursos do Fundo de Fiscaliza\u00e7\u00e3o das Telecomunica\u00e7\u00f5es (Fistel) e o pre\u00e7o cobrado pela Anatel pela concess\u00e3o ou pelo uso de radiofrequ\u00eancia.\n\nDe acordo com a Anatel, de janeiro a junho de 2018 o fundo acumulou R$ 467,2 milh\u00f5es. Se continuar nesse ritmo, somar\u00e1 R$ 934,4 bilh\u00f5es at\u00e9 o fim do ano. Desde 2015, as verbas v\u00eam caindo. Em 2017, o Fust arrecadou 1,058 bilh\u00e3o, 35% a menos que em 2016. A \u00fanica vez em que o fundo chegou a R$ 2,5 bilh\u00e3o anuais na s\u00e9rie hist\u00f3rica iniciada em 2001 foi em 2011. Ao todo, o Fust arrecadou R$ 20,6 bilh\u00f5es nos \u00faltimos 17 anos. A m\u00e9dia de arrecada\u00e7\u00e3o anual, nesse per\u00edodo, foi de R$ 1,2 bilh\u00e3o.\n\nAinda segundo a Anatel, o fundo foi utilizado desde sua cria\u00e7\u00e3o em apenas um projeto, para custear a instala\u00e7\u00e3o de acesso de telefonia fixa e equipamentos auxiliares em institui\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia a pessoas com defici\u00eancia auditiva. Em nota enviada ao Fato ou Fake, a Ag\u00eancia informou que entre 2007 e 2012 o investimento foi de R$ 438 mil.\n\nHoje, por lei, o Fust s\u00f3 pode ser utilizado para servi\u00e7os de telefonia fixa. Um projeto de lei para que os recursos sejam aplicados para a massifica\u00e7\u00e3o de outros servi\u00e7os aguarda decis\u00e3o do plen\u00e1rio da C\u00e2mara desde de mar\u00e7o do ano passado. Outro projeto em tramita\u00e7\u00e3o no Senado prop\u00f5e que possam ser financiados o acesso \u00e0 internet em banda larga e a promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o digital. A proposta est\u00e1 na Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos da Casa.\n\n#N\u00c3O\u00c9BEMASSIM: O Brasil investiu 1,28% do Produto Interno Bruto (PIB) em pesquisa e desenvolvimento em 2015, segundo dados mais recentes do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es. Apesar de o valor ser superior ao citado por Boulos, o pa\u00eds realmente investe menos que os pa\u00edses citados, mas o padr\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o chega a um ter\u00e7o ou um quarto. O percentual de investimento dos Estados Unidos em 2015, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) foi de 2,74% do PIB, e da China de 2,05%. Os pa\u00edses europeus mais bem colocados no ranking da institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o Su\u00e9cia (3,3%), \u00c1ustria e Dinamarca (3%) e Alemanha (2,9%).\n\n#FATO: Segundo o Censo Escolar 2017, divulgado pelo Inep em janeiro, 65% das escolas p\u00fablicas (municipais, estaduais e federais) com educa\u00e7\u00e3o fundamental e m\u00e9dia tinham acesso \u00e0 internet no ano passado. Esse percentual varia de acordo com o ciclo escolar e a esfera de governo respons\u00e1vel pela institui\u00e7\u00e3o de ensino. No ensino fundamental, a propor\u00e7\u00e3o de escolas com acesso \u00e0 internet cai para 52,6% nas escolas municipais, enquanto nas estaduais chega a 87,5% e nas federais ultrapassa os 90%. Por outro lado, no ensino m\u00e9dio, o desempenho \u00e9 melhor. Nas redes federal e estadual, supera os 90%. Nas municipais, que s\u00e3o minoria nessa fase da educa\u00e7\u00e3o, 75,5% disp\u00f5em de conex\u00e3o.\n\n#FATO: O sistema Deter foi criado em maio de 2004 pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpi), do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es. Na \u00e9poca, Marina Silva ocupava o cargo de ministra do Meio Ambiente. O Deter foi desenvolvido como um sistema de alerta para dar suporte \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle de desmatamento e da degrada\u00e7\u00e3o florestal ilegais pelo Ibama. As altera\u00e7\u00f5es da cobertura florestal que o Deter mapeia s\u00e3o o corte raso da floresta, a degrada\u00e7\u00e3o florestal preparativa para o desmatamento (\"brocagem\") e cicatrizes de inc\u00eandios florestais.", "lang": "pt"}