{"title": "[] Denunciado, Temer erra ao dizer que laudo tornou ilegal grava\u00e7\u00e3o de Joesley", "subtitle": "Em discurso, presidente Michel Temer falou sobre as grava\u00e7\u00f5es feitas no Pal\u00e1cio do Jaburu e criticou a procuradoria", "author": "piaui.folha.uol.com.br", "date": "2017-06-27T20:00:04-03:00", "vclaim_id": "vclaim-id-20413", "url": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2017/06/27/temer-erra-ao-dizer-que-laudo-da-pf-torna-gravacao-ilegal/", "vclaim": "O presidente da Rep\u00fablica, Michel Temer, foi denunciado ao Supremo Tribunal Federal por corrup\u00e7\u00e3o passiva pelo procurador-geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot. A den\u00fancia, in\u00e9dita na hist\u00f3ria do pa\u00eds, \u00e9 relativa \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es feitas pelo empres\u00e1rio Joesley Batista na dela\u00e7\u00e3o premiada que foi homologada em maio pelo ministro Edson Fachin.\n\nNa ter\u00e7a-feira (27), Temer se pronunciou pela primeira vez sobre a den\u00fancia que ser\u00e1 apreciada na C\u00e2mara dos Deputados. Se aceita, ela poder\u00e1 afast\u00e1-lo do cargo por 180 dias. A Lupa conferiu dados mencionados pelo presidente em discurso. Confira abaixo:\n\n\u201cEle [o ex-procurador Marcelo Miller] ganhou milh\u00f5es em poucos meses (\u2026) Pod\u00edamos concluir, nessa hip\u00f3tese que estou mencionando, que talvez os milh\u00f5es n\u00e3o fossem unicamente para o assessor de confian\u00e7a [de Janot]\u201d\n\nLogo em seguida, no mesmo pronunciamento, o presidente Michel Temer disse que possui \u201ca mais absoluta convic\u00e7\u00e3o\u201d de que n\u00e3o pode \u201cdenunciar sem provas\u201d nem \u201cfazer ila\u00e7\u00f5es. Em suas palavras: \u201cN\u00e3o posso ser irrespons\u00e1vel. N\u00e3o posso criar falsos fatos para atingir objetivos subalternos\u201d.\n\n\u201cE voc\u00eas sabem que quem deixa a procuradoria tem que fazer uma quarentena. Se n\u00e3o me engano, de dois ou tr\u00eas meses\u201d\n\nA Lei Complementar n\u00ba 75 de 1993, que regulamenta a carreira de procurador, n\u00e3o faz nenhuma men\u00e7\u00e3o \u00e0 quarentena, ou seja, \u00e0 necessidade de quem deixa o cargo passar um determinado tempo para retomar fun\u00e7\u00f5es fora da Procuradoria.\n\nO decreto 4.187 de 2002 fala sobre o \u201cimpedimento de autoridades exercerem atividades ap\u00f3s a exonera\u00e7\u00e3o do cargo que ocupavam\u201d, mas exclui os membros do MPF. S\u00e3o os ju\u00edzes que precisam se submeter \u00e0 quarentena. Isso est\u00e1 previsto no artigo 95 da Constitui\u00e7\u00e3o.\n\nA apura\u00e7\u00e3o da Lupa tamb\u00e9m foi referendada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\n\nA Lupa ainda procurou a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores da Rep\u00fablica (ANPR) que tamb\u00e9m informou sobre a aus\u00eancia de quarentena. De acordo com a ANPR, em algumas decis\u00f5es judiciais se interpretou que, como existe a quarentena para ju\u00edzes, isso seria estendido tamb\u00e9m aos membros do MPF. A exist\u00eancia de uma quarentena foi foco de um debate recente no Congresso T\u00e9cnico dos Procuradores da Rep\u00fablica em abril de 2017. Na ocasi\u00e3o ficou aprovado que se daria in\u00edcio a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto de lei para propor a quarentena aos integrantes do MPF.\n\n\u201cEsse senhor [ex-procurador Marcelo Miller] (\u2026) abandona o MP para trabalhar em empresa que faz dela\u00e7\u00e3o premiada ao procurador-geral da Rep\u00fablica\u201d\n\nEm seu discurso, Temer disse que o ex-procurador da Rep\u00fablica Marcelo Miller \u00e9 \u201chomem da mais estrita confian\u00e7a\u201d do procurador-geral, Rodrigo Janot. Miller realmente integrou a for\u00e7a-tarefa da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e participou de um grupo de trabalho sobre leni\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o premiada dentro do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 fato que Miller pediu exonera\u00e7\u00e3o do cargo de procurador em mar\u00e7o de 2017 e que foi afastado de forma definitiva um m\u00eas depois, em 5 de abril. Neste ano, ele se tornou s\u00f3cio do escrit\u00f3rio Trench, Rossi e Watanabe, que atua no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o corporativa. Segundo a Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, esse escrit\u00f3rio representou a holding J&F nas negocia\u00e7\u00f5es do acordo de leni\u00eancia da controladora da JBS com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \u2013 mas n\u00e3o participou do processo de dela\u00e7\u00e3o que Joesley fez \u00e0 PGR. Hoje a Procuradoria investiga a atua\u00e7\u00e3o de Miller no caso.\n\n\u201cInteressante que eu descobri o verdadeiro Joesley [Batista], o bandido confesso, junto com todos os brasileiros, quando ele revelou os crimes que cometeu ao MP\u201d\n\nTr\u00eas dias depois da divulga\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da dela\u00e7\u00e3o da JBS, o presidente Michel Temer fez um pronunciamento oficial e minimizou o conte\u00fado da grava\u00e7\u00e3o feita por Joesley no Pal\u00e1cio do Jaburu. Apesar de ter ouvido do empres\u00e1rio que ele \u201cteria segurado ju\u00edzes\u201d, Temer afirmou que n\u00e3o havia acreditado na \u201cnarrativa\u201d de Joesley. Na \u00e9poca, n\u00e3o classificou o dono da JBS como um criminoso. Disse que ele era \u201cum conhecido falastr\u00e3o, exagerado\u201d. Depois, em entrevista \u00e0 Folha, o presidente retomou o discurso. Disse que Joesley era uma \u201cpessoa que se jacta de eventuais influ\u00eancias\u201d. A primeira vez em que Temer se referiu ao empres\u00e1rio como bandido ocorreu no dia 19 de junho, um m\u00eas depois da revela\u00e7\u00e3o da dela\u00e7\u00e3o da JBS.\n\n\u201cAgora mesmo, na pesquisa feita seriamente pela Pol\u00edcia Federal, est\u00e1 dito que existem 120 interrup\u00e7\u00f5es [no \u00e1udio gravado por Joesley Batista], o que torna a prova inteiramente il\u00edcita\u201d\n\nA Pol\u00edcia Federal fez uma per\u00edcia nas grava\u00e7\u00f5es entregues por Joesley Batista \u00e0 Procuradoria Geral da Rep\u00fablica e identificou \u201c294 descontinuidades\u201d. A PF explica, no entanto, que elas s\u00e3o compat\u00edveis com as interrup\u00e7\u00f5es \u201cno registro das amostras de \u00e1udio\u201d e que isso teria ocorrido por press\u00e3o ou atrito no gravador que estava oculto nas roupas de Joesley. A pol\u00edcia concluiu tamb\u00e9m que \u201cn\u00e3o foram observados elementos que indiquem a exist\u00eancia de adultera\u00e7\u00f5es\u201d no \u00e1udio. O laudo aponta que a grava\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cconsistente com a maneira em que se alega ter sido produzida\u201d. Ainda vale ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma decis\u00e3o judicial relativa a este caso que classifique o \u00e1udio de Joesley como \u201cilegal\u201d. Na abertura do inqu\u00e9rito contra o presidente Michel Temer, o ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Edson Fachin classificou as provas como legais. O posicionamento, no entanto, foi monocr\u00e1tico, decidido somente por ele.\n\nProcurado, o Pal\u00e1cio do Planalto enviou uma nota na tarde de quarta-feira (28) em que afirma que existe quarentena para procuradores (ao contr\u00e1rio do que afirma o presidente da ANPR). Leia na \u00edntegra aqui.\n\nO procurador-geral, Rodrigo Janot, disse que a den\u00fancia apresentada \u00e9 \u201cp\u00fablica e baseada em fartos elementos de prova, tais como laudos da Pol\u00edcia Federal, relat\u00f3rios circunstanciados, registro de voos, contratos, depoimentos, grava\u00e7\u00f5es ambientais, imagens, v\u00eddeos, certid\u00f5es, entre outros documentos, que n\u00e3o deixam d\u00favida quanto \u00e0 materialidade e a autoria do crime de corrup\u00e7\u00e3o passiva. A pe\u00e7a foi submetida \u00e0 an\u00e1lise do Supremo Tribunal Federal e seguir\u00e1 o tr\u00e2mite previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal\u201d. Confira o pronunciamento de Janot.\n\nO ex-procurador Marcelo Miller afirmou que n\u00e3o cometeu nenhum ato irregular, mas s\u00f3 vai ser manifestar \u201cperante \u00e0s autoridades competentes\u201d. Confira a nota.", "lang": "pt"}