{"title": "Checamos o que disse Lula em discurso no Sindicato dos Metal\u00fargicos do ABC | Aos Fatos", "subtitle": "", "author": "www.aosfatos.org", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-9927", "url": "https://www.aosfatos.org/noticias/checamos-o-que-disse-lula-em-discurso-no-sindicato-dos-metalurgicos/", "vclaim": "Checamos o que disse Lula em discurso no Sindicato dos Metal\u00fargicos do ABC\n\nO ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva discursou na tarde deste s\u00e1bado (7) em S\u00e3o Bernardo do Campo (SP), e prometeu se entregar \u00e0 Pol\u00edcia Federal. Em janeiro, ele foi condenado pelo TRF-4 (Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o) no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1. Veja aqui mais detalhes.\n\nAp\u00f3s quase dois dias de vig\u00edlia na sede do Sindicato dos Metal\u00fargicos, ele falou \u00e0 milit\u00e2ncia por cerca de 50 minutos e acusou o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Justi\u00e7a de terem condenado sem provas, disse ter sempre apoiado a Lava Jato e citou n\u00fameros sobre seu legado pol\u00edtico.\n\nAos Fatos est\u00e1 checando, ao longo deste fim de semana, as falas do petista. Veja abaixo o resultado parcial.\n\nAos Fatos j\u00e1 checou essa declara\u00e7\u00e3o quando o PT, por meio de nota, afirmou que a senten\u00e7a de Moro n\u00e3o tinha provas e se baseava em depoimentos de dela\u00e7\u00f5es premiadas. E isso \u00e9 FALSO. Moro usou documentos para embasar sua senten\u00e7a \u2014 n\u00e3o s\u00f3 dela\u00e7\u00f5es, como insinua repetidamente l\u00edderes petistas, ou mesmo \"convic\u00e7\u00e3o\".\n\nOutros documentos tamb\u00e9m admitidos por Moro como prova se referem \u00e0s declara\u00e7\u00f5es de imposto de renda do ex-presidente. Marisa Let\u00edcia era sua dependente e, segundo a senten\u00e7a, foram pagas 50 presta\u00e7\u00f5es de um total de 70 para a aquisi\u00e7\u00e3o de um apartamento original, n\u00famero 141-A, no edif\u00edcio do tr\u00edplex. Mas seriam termos de ades\u00e3o em participa\u00e7\u00e3o em outro apartamento, conforme narra a senten\u00e7a, o levaria \u00e0 condena\u00e7\u00e3o.\n\nAinda conforme a decis\u00e3o, outros documentos em nome de Marisa Let\u00edcia tamb\u00e9m foram admitidos como prova na senten\u00e7a de Moro. Termos de declara\u00e7\u00e3o, compromisso e requerimento de demiss\u00e3o do quadro de s\u00f3cios da seccional Mar Cant\u00e1brico da Bancoop (cooperativa dos banc\u00e1rios de S\u00e3o Paulo, intermedi\u00e1ria original do pr\u00e9dio onde fica o tr\u00edplex), por exemplo, constam do rol de apreens\u00f5es que o juiz admitiu como elementos que incriminam Lula.\n\n\u00c9 importante lembrar que o tr\u00edplex consta formalmente no nome da OAS. A conclus\u00e3o de Moro, entretanto, \u00e9 classificada como \u201ccoerente\u201d pelo juiz Daniel Carnio Costa, j\u00e1 que, se a empreiteira fosse mesmo dona do apartamento, \u201c\u00e9 razo\u00e1vel supor que o teria colocado \u00e0 venda, ainda mais no per\u00edodo de sua recupera\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nTamb\u00e9m vale relembrar que a \u00faltima parte da declara\u00e7\u00e3o faz uma alus\u00e3o clara \u00e0 fala dos procuradores da Lava Jato que foi compartilhada nas redes sociais em 2016: \u201cn\u00e3o temos provas, mas temos convic\u00e7\u00e3o\u201d. Entretanto, a frase \u00e9 FALSA: trata-se, na verdade, uma jun\u00e7\u00e3o de duas falas dos procuradores Deltan Dallagnol e Henrique Pozzobon.\n\nO primeiro disse que o MPF tinha convic\u00e7\u00e3o de que o ex-presidente era comandante do esquema de corrup\u00e7\u00e3o. O segundo afirmou o seguinte: \u201cprecisamos dizer desde j\u00e1 que, em se tratando da lavagem de dinheiro, ou seja, em se tratando de uma tentativa de manter as apar\u00eancias de licitude, n\u00e3o teremos aqui provas cabais de que Lula \u00e9 o efetivo propriet\u00e1rio no papel do apartamento, pois justamente o fato de ele n\u00e3o figurar como propriet\u00e1rio do tr\u00edplex, da cobertura em Guaruj\u00e1, \u00e9 uma forma de oculta\u00e7\u00e3o, dissimula\u00e7\u00e3o da verdadeira propriedade\u201d.\n\nN\u00e3o faz muito tempo que Lula chamou a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato de \"ditadura\". Em 27 de janeiro de 2018, ao gravar v\u00eddeo ap\u00f3s ser proibido de sair do pa\u00eds para um evento na Eti\u00f3pia, disse: \"N\u00f3s estamos vivendo um momento de uma ditadura de uma parcela do Poder Judici\u00e1rio, sobretudo o Poder Judici\u00e1rio que cuida de uma coisa que chama Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, que voc\u00eas j\u00e1 devem ter ouvido a\u00ed na \u00c1frica\".\n\nNa ocasi\u00e3o, Lula foi obrigado a entregar seu passaporte ap\u00f3s decis\u00e3o do juiz Ricardo Leite, da 10\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal do Distrito Federal. No entanto, a ordem nada tinha a ver com a Lava Jato e, especificamente, ao caso do triplex do Guaruj\u00e1. Trata-se de outro processo, que investiga pagamento de propina ao petista no \u00e2mbito das negocia\u00e7\u00f5es para a compra de ca\u00e7as suecos pelo governo federal.\n\nEm 6 de dezembro do ano passado, Lula tamb\u00e9m criticou a Lava Jato em evento no Rio de Janeiro: disse que \"a Lava Jato n\u00e3o pode fazer o que est\u00e1 fazendo com o Rio\". \"\u00c9 preciso fazer uma distin\u00e7\u00e3o: se um empres\u00e1rio errou, prende o empres\u00e1rio. Mas n\u00e3o precisa quebrar a empresa, porque quem paga o pato \u00e9 o trabalhador, que \u00e9 inocente\u201d, disse. \u201cPor causa de meia d\u00fazia que eles dizem que roubou, e que ainda n\u00e3o provaram, n\u00e3o podem causar o preju\u00edzo que est\u00e3o causando \u00e0 Petrobras\", continuou.\n\n\n\n Mesmo quando afirmou que investigar corrup\u00e7\u00e3o era necess\u00e1rio, Lula atacou a condu\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato: \"Essa opera\u00e7\u00e3o de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 uma necessidade para este pa\u00eds. Eles est\u00e3o dizendo que v\u00e3o recuperar n\u00e3o sei quantos bilh\u00f5es, seis bilh\u00f5es, um bilh\u00e3o, dois bilh\u00f5es, tr\u00eas bilh\u00f5es. N\u00e3o tem problema. Agora, eu queria que voc\u00eas procurassem a for\u00e7a-tarefa, procurassem o juiz Moro, para saber o seguinte: se eles est\u00e3o discutindo quanto essa opera\u00e7\u00e3o j\u00e1 deu de preju\u00edzo \u00e0 economia brasileira\", disse Lula em 23 de mar\u00e7o de 2016.\n\nLula foi eleito deputado federal constituinte por S\u00e3o Paulo com 651.763 votos, como mostram dados do arquivo do TSE (Tribunal Superior Eleitoral). A chancela de mais votado do pa\u00eds naquele pleito \u00e9 atestada pela biografia do pol\u00edtico dispon\u00edvel no site da C\u00e2mara dos Deputados.\n\nO presidente j\u00e1 citou esse dado em discursos anteriores, e j\u00e1 foi checado por Aos Fatos. Em mar\u00e7o, este site mostrou que essa informa\u00e7\u00e3o foi reproduzida diversas vezes por v\u00e1rias autoridades.\n\nEm 2011, o site do governo federal publicou uma reportagem afirmando que a agricultura familiar produz 70% dos alimentos consumidos no Brasil. Em outra mat\u00e9ria, de 2017, da Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, os n\u00fameros s\u00e3o creditados ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, estudos que corroborem a afirma\u00e7\u00e3o.\n\nEm 2015, o estat\u00edstico Rodolfo Hoffman, doutor em economia agr\u00e1ria pela Universidade de S\u00e3o Paulo, se debru\u00e7ou sobre o dado. Em seu artigo \u201cA agricultura familiar produz 70% dos alimentos consumidos no Brasil?\u201d, ele aponta algumas falhas. \u201cFalar em \u201870% dos alimentos\u2019 torna necess\u00e1rio definir o total de alimentos. Somam-se toneladas de soja com toneladas de uva e toneladas de a\u00e7\u00facar? Toneladas de a\u00e7\u00facar ou toneladas de cana-de- a\u00e7\u00facar? Toneladas de trigo, de farinha de trigo ou de p\u00e3o? Toneladas de soja ou de \u00f3leo de soja? Dada a grande heterogeneidade dos alimentos, \u00e9 um absurdo somar as quantidades f\u00edsicas\u201d.\n\nEle atenta ao fato de que os agricultores familiares n\u00e3o produzem 70% de cada alimento que vai \u00e0 mesa do brasileiro, ou seja, 70% do arroz, do feij\u00e3o, da carne, da batata, etc. Segundo o \u00faltimo Censo Agropecu\u00e1rio, realizado em 2006, a participa\u00e7\u00e3o da agricultura familiar foi de 83,2% da produ\u00e7\u00e3o de mandioca, 69,6% da produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o \u2014 se agregarmos todos os tipos do gr\u00e3o \u2014, 33,1% da produ\u00e7\u00e3o de arroz em casca, 14% da produ\u00e7\u00e3o de soja, 45,6% do milho em gr\u00e3o, 21% do trigo e 38% do caf\u00e9 em gr\u00e3o. Em resumo, o \u00fanico alimento em que a participa\u00e7\u00e3o da agricultura familiar excede os 70% \u00e9 a mandioca. Ainda assim, segundo ele, trata-se da participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o total dessa lavoura, e n\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o para a alimenta\u00e7\u00e3o dos brasileiros. Na pecu\u00e1ria, a participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi menor: os agricultores familiares tinham 29,7% do n\u00famero de cabe\u00e7as de bovinos, 51,2% das aves e 59,0% dos su\u00ednos.\n\nUm outro caminho poderia ser a an\u00e1lise econ\u00f4mica: o valor de mercado da agricultura familiar. Mas dados do Censo mostram que o valor anual da produ\u00e7\u00e3o da agricultura familiar \u00e9 de R$ 54,5 bilh\u00f5es, 33,2% do total, enquanto o da agricultura n\u00e3o familiar \u00e9 de R$ 109,5 bilh\u00f5es, 66,8% do total. Ele tamb\u00e9m mostra que nem no total da despesa com alimenta\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias a participa\u00e7\u00e3o da agricultura familiar excede os 70%: em 2009, estaria em 21,4%.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o, repetida diversas vezes pelo ex-presidente, j\u00e1 foi checada por Aos Fatos.\n\nAt\u00e9 2006, que \u00e9 at\u00e9 quando v\u00e3o os dados da linha do tempo Cria\u00e7\u00e3o de Universidades do MEC, Lula tinha criado 10 universidades \u2014 o mesmo n\u00famero que Juscelino Kubitschek. No entanto, o presidente tamb\u00e9m foi o respons\u00e1vel pela inaugura\u00e7\u00e3o de outras quatro institui\u00e7\u00f5es de ensino superior: a UFFS (Universidade Federal da Fronteira do Sul) e a Ufopa (Universidade Federal do Oeste do Paran\u00e1) em 2009 e a Unila (Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana) e a Unilab (Universidade da Integra\u00e7\u00e3o Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira) em 2010. No total, Lula criou 14 universidades, o maior n\u00famero da hist\u00f3ria.\n\nVale ressaltar que, durante o governo Dilma, foram criadas quatro universidades federais: a UFSB (Universidade Federal do Sul da Bahia), a Ufob (Universidade Federal do Oeste da Bahia), a UNIFESSPA (Universidade Federal do Sul e Sudeste do Par\u00e1) e a UFCA (Universidade Federal do Cariri), todas em 2013.\n\nTamb\u00e9m foi no governo Lula, mais precisamente em 2007, que foi criado o Reuni, programa de expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior que, entre outras coisas, aumentou o n\u00famero de vagas nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, ampliou as ofertas de cursos. Isso fez com que o n\u00famero de matr\u00edculas em cursos de gradua\u00e7\u00e3o saltasse de 4 milh\u00f5es em 2003 para 7,8 milh\u00f5es em 2016 (um salto de 96,5%), como mostrou Aos Fatos.\n\nAl\u00e9m do ex-presidente Lula, Jo\u00e3o Fernandes Campos Caf\u00e9 Filho, 18\u00b0 presidente da Rep\u00fablica tamb\u00e9m n\u00e3o tinha diploma universit\u00e1rio. Caf\u00e9 Filho era vice de Get\u00falio Vargas e governou o pa\u00eds entre agosto de 1954 e novembro de 1955 ap\u00f3s o suic\u00eddio do ent\u00e3o presidente.\n\nDiferentemente de Lula, Caf\u00e9 Filho chegou a cursar o ensino superior, tendo ingressado no curso de direito na Academia de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Comerciais em Recife, em 1917. Ele, no entanto n\u00e3o concluiu o curso e, portanto, n\u00e3o obteve diploma universit\u00e1rio. Apesar disso, Caf\u00e9 Filho atuou como advogado ap\u00f3s passar em um concurso para advogado do Tribunal de Justi\u00e7a de Natal.\n\nNa verdade, foram tr\u00eas os procuradores-gerais da Rep\u00fablica indicados pelo ex-presidente. Em 2003, ele indicou Claudio Lemos Fonteles. Em 2005, indicou Antonio Fernando Barros e Silva de Souza, que foi reconduzido por ele ao cargo em 2007. Por \u00faltimo, Lula indicou Roberto Monteiro Gurgel Santos, em 2009. Ou seja, o petista fez quatro indica\u00e7\u00f5es \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, mas conduziu apenas tr\u00eas nomes ao cargo.\n\nJ\u00e1 a ex-presidente Dilma Rousseff indicou Rodrigo Janot, em 2013 e o reconduziu ao cargo em 2015. No ano passado, ele foi substitu\u00eddo pelo nome indicado pelo presidente Michel Temer, a atual procuradora-geral Raquel Dodge.\n\nPesquisadores t\u00eam diferentes vers\u00f5es para o registro de qual foi a primeira universidade do pa\u00eds. Segundo a historiadora Maria L\u00edgia Coelho Prado, da USP, a primeira institui\u00e7\u00e3o de ensino superior foi a Escola de Cirurgia da Bahia, criada em 1808. A primeira universidade a oferecer cursos variados, no entanto, foi a do Rio de Janeiro, fundada em 1920.\n\nJ\u00e1 o soci\u00f3logo Simon Schwartzman afirma no artigo \u201cA universidade primeira do Brasil: entre intelligentsia, padr\u00e3o internacional e inclus\u00e3o social\u201d que a primeira universidade brasileira foi mesmo a USP, fundada em 1934, j\u00e1 que ela foi a primeira universidade criada ap\u00f3s a primeira legisla\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria brasileira, de 1931, que autorizou futuras institui\u00e7\u00f5es a concederem \"privil\u00e9gios universit\u00e1rios\" aos alunos \u2014 entre eles, o direito de os diplomados exercerem as profiss\u00f5es liberais.\n\nSegundo texto da Universidade Federal do Paran\u00e1, as universidades teriam surgido no Brasil a partir da lei org\u00e2nica do ensino superior e fundamental, de abril de 1911. Antes desse marco legal, foi fundada a Escola Universit\u00e1ria Livre de Manaus em 1909, mas essa institui\u00e7\u00e3o teve exist\u00eancia breve. Posteriormente foram fundadas a Universidade de S\u00e3o Paulo, criada em 1911 e fechada em 1917, a Universidade do Paran\u00e1, criada em 1912, e a Universidade do Amazonas, criada em 1913.\n\nComo n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre qual foi a primeira universidade brasileira e quando ela foi criada, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel checar a declara\u00e7\u00e3o do ex-presidente. Por isso, damos a ela o selo de INSUSTENT\u00c1VEL.\n\nEntre a condu\u00e7\u00e3o coercitiva de Lula autorizado pelo juiz S\u00e9rgio Moro e o pedido de pris\u00e3o do ex-presidente, houve aumento na inten\u00e7\u00e3o de voto no petista e redu\u00e7\u00e3o da rejei\u00e7\u00e3o a ele nas pesquisas eleitorais. No entanto, ambos os fatos ocorrerem juntos n\u00e3o comprova a exist\u00eancia de uma correla\u00e7\u00e3o entre eles \u2014 muito menos uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade. Seriam necess\u00e1rios mais estudos para estabelecer que as acusa\u00e7\u00f5es e condena\u00e7\u00f5es de Lula na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato s\u00e3o a causa do aumento da popularidade de Lula ou aumento da inten\u00e7\u00e3o de voto no ex-presidente.\n\nA rejei\u00e7\u00e3o a Lula reduziu e a inten\u00e7\u00e3o de voto no ex-presidente aumentou entre agosto de 2015, quando saiu a primeira mat\u00e9ria no jornal O Globo sobre os ind\u00edcios de pagamento de propina na reforma do tr\u00edplex de Guaruj\u00e1, e 24 de janeiro de 2018, quando os desembargadores da 8\u00aa Turma do Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o votaram a favor de manter a condena\u00e7\u00e3o do ex-presidente Lula por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro no caso do tr\u00edplex.\n\nEm dezembro de 2015, a pesquisa do Datafolha registrou rejei\u00e7\u00e3o de 47%. Tamb\u00e9m apontou de 18% a 24% das inten\u00e7\u00f5es de votos para Lula no primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es de 2018. Em janeiro de 2018, pesquisa do mesmo instituto aponta rejei\u00e7\u00e3o de 40% ao ex-presidente e 34% a 37% da inten\u00e7\u00e3o de votos no primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es de 2018.\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que essas varia\u00e7\u00f5es est\u00e3o ligadas diretamente ou unicamente ao envolvimento de Lula na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Outros fatores, como a proximidade das elei\u00e7\u00f5es, a crise pol\u00edtica no governo e a rejei\u00e7\u00e3o a outros candidatos poderiam, por exemplo, explicar ou ser mais importantes para entender essas mudan\u00e7as.\n\nEsta reportagem foi atualizada em 09.abr.2018, \u00e0s 9:26, para corrigir o ano de indica\u00e7\u00e3o de Rodrigo Janot ao cargo de procurador-geral da Rep\u00fablica.", "lang": "pt"}