{"title": "Betonbarrieren gab es auch in Ungarn - Fotos zeigen Prag und Berlin", "subtitle": "dpa-Faktencheck - Berlin (ots) - In der Adventszeit werden vermehrt Aufnahmen von Barrieren an Weihnachtsm\u00e4rkten im Netz geteilt. Mit der Gegen\u00fcberstellung zweier Fotos entsteht der Anschein, ein festlich beleuchteter Markt in Ungarn m\u00fcsse im ...", "author": "www.presseportal.de", "date": null, "vclaim_id": "vclaim-id-34995", "url": "https://www.presseportal.de/pm/133833/4464527", "vclaim": "Betonbarrieren gab es auch in Ungarn - Fotos zeigen Prag und Berlin\n\nIn der Adventszeit werden vermehrt Aufnahmen von Barrieren an Weihnachtsm\u00e4rkten im Netz geteilt. Mit der Gegen\u00fcberstellung zweier Fotos entsteht der Anschein, ein festlich beleuchteter Markt in Ungarn m\u00fcsse im Gegensatz zu einem Weihnachtsmarkt in Deutschland nicht vor Anschl\u00e4gen gesichert werden (http://dpaq.de/FEv0S).\n\nBEWERTUNG: Das angebliche Foto aus Ungarn zeigt in Wahrheit den Prager Wenzelsplatz im Jahr 2011. Auch in Ungarn und Tschechien gab es in den vergangenen Jahren erh\u00f6hte Sicherheitsma\u00dfnahmen an Weihnachtsm\u00e4rkten.\n\nFAKTEN: Ungarn gilt wegen der harten Haltung seiner rechts-nationalen Regierung in der Fl\u00fcchtlingsfrage als Modell f\u00fcr einen rigiden Migrationskurs. Viele Kritiker der deutschen Fl\u00fcchtlingspolitik sehen im ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orban ein Vorbild.\n\nDarauf zielt allem Anschein nach die Gegen\u00fcberstellung der angeblichen Fotos aus Ungarn und Deutschland ab. Es wird unterstellt, auf dem Weihnachtsmarkt hierzulande m\u00fcssten wegen vermeintlich erh\u00f6hter Anschlagsgefahr Sicherheitsma\u00dfnahmen getroffen werden, w\u00e4hrend in dem osteurop\u00e4ischen Land so etwas nicht n\u00f6tig sei.\n\nDas Foto, das angeblich in Ungarn entstanden sein soll, zeigt in Wirklichkeit den Wenzelsplatz in Prag. Im Hintergrund ist neben der Leuchtreklame \u00abCasino\u00bb das Hotel \u00abAmbassador Zlata Husa\u00bb zu erkennen (zum Vergleich: http://dpaq.de/5Nh2T). Aufgenommen wurde das Bild des Weihnachtsmarktes am 27. November 2011 von Antonio Gravante: (http://dpaq.de/JLuh2)\n\nDie Aufnahme im Tageslicht stammt tats\u00e4chlich aus Deutschland. Seit dem Terroranschlag mit zw\u00f6lf Toten am Berliner Breitscheidplatz im Dezember 2016 wird der Markt an der Ged\u00e4chtniskirche gegen m\u00f6gliche Attacken gesichert. Das Foto machte Ende November 2017 Tobias Schwarz, ein Fotograf der Nachrichtenagentur AFP (http://dpaq.de/JXyYj).\n\nAuch in Budapest gab es seither erh\u00f6hte Sicherheitsvorkehrungen an Weihnachtsm\u00e4rkten. So war 2016 nach dem Anschlag in Berlin in der ungarischen Hauptstadt eine massive Polizeipr\u00e4senz festzustellen (http://dpaq.de/Nxw1b).\n\nZudem gibt es Aufnahmen des Fotojournalisten Marton Monus vom November 2017, die Betonbarrikaden vor einem Budapester Weihnachtsmarkt zeigen (http://dpaq.de/Ypieo; http://dpaq.de/VbBoW; http://dpaq.de/aGJ0Y).\n\nGenauso wurden Weihnachtsm\u00e4rkte in Prag schon mit Betonbarrieren gesichert (http://dpaq.de/U2lIr; http://dpaq.de/ILEKP).\n\nOriginal-Foto vom Weihnachtsmarkt auf dem Wenzelsplatz von 2011: https://www.shutterstock.com/de/image-photo/prague-czech-republic-december-27-2011-1124097479 (archiviert: http://dpaq.de/TWb7j)\n\nArtikel auf \u00ab24.hu\u00bb \u00fcber Polizeipr\u00e4senz im Dezember 2016: https://24.hu/belfold/2016/12/20/harci-jarmuvel-paradezik-a-tek-budapesten/\n\n\u00abradio.cz\u00bb \u00fcber Sicherheitsma\u00dfnahmen im Dezember 2018 in Prag: https://www.radio.cz/en/section/news/heightened-security-measures-to-be-in-place-over-christmas\n\n\u00a9 dpa Deutsche Presse-Agentur GmbH. Die vorstehenden Inhalte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jegliche Nutzung von Texten, Grafiken und Bildern ohne vertragliche Vereinbarung oder sonstige ausdr\u00fcckliche Zustimmung der dpa ist unzul\u00e4ssig. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verbreitung, Vervielf\u00e4ltigung und \u00f6ffentliche Wiedergabe sowie Speicherung, Bearbeitung oder Ver\u00e4nderung. Alle Rechte bleiben vorbehalten.", "lang": "de"}