{"title": "Un colegio de Terrassa no ha prohibido comer jam\u00f3n por petici\u00f3n de los alumnos musulmanes", "subtitle": "El v\u00eddeo comenz\u00f3 a circular en 2012 y se basa en una supuesta denuncia de cuatro madres que al Ayuntamiento no le consta haber recibido. Es FALSO.", "author": "www.newtral.es", "date": "17 septiembre 2019", "vclaim_id": "vclaim-id-50776", "url": "https://www.newtral.es/terrassa-musulmanes-bocadillos-jamon/20190917/", "vclaim": "Est\u00e1 circulando por redes sociales un v\u00eddeo de Intereconom\u00eda de junio de 2012 que afirma que el Colegio P\u00fablico President Salvans discrimina a los ni\u00f1os que no son musulmanes. La afirmaci\u00f3n en la que se basa la pieza fue recogida en un primer momento por el portal Alerta Digital, basando todos sus datos en la supuesta denuncia de cuatro madres que, sin embargo, al Ayuntamiento no le consta haber recibido.\n\nSeg\u00fan este bulo, \u201clos alumnos musulmanes impiden que el resto de estudiantes\u201d lleven al colegio \u201cbocadillos de jam\u00f3n, fuet, chorizo o salchich\u00f3n\u201d en base a la prohibici\u00f3n de comer cerdo que establece el Cor\u00e1n.\n\nEl centro educativo y el Ayuntamiento desmintieron los hechos en 2012, pero tuvieron que volver a hacerlo tres a\u00f1os despu\u00e9s porque el bulo volvi\u00f3 a circular. Newtral se ha puesto en contacto tanto con el colegio como con el Ayuntamiento de Terrassa. Ambos han negado una vez m\u00e1s estos acontecimientos y aseguran que nunca se han producido.\n\nDesde el Consistorio certifican que las circulares del colegio se redactan en catal\u00e1n y castellano y que \u201ces totalmente mentira\u201d que m\u00e1s del 80% de los estudiantes de preescolar sean musulmanes.\n\nEn el v\u00eddeo aparecen planos de ni\u00f1os entrando al colegio mezclados con otros de un grupo de musulmanes adultos orando mientras la voz en off del reportero dice frases como \u201cla intenci\u00f3n de imponer sus costumbres salta a la vista\u201d. No podemos verificar si el v\u00eddeo est\u00e1 grabado en Espa\u00f1a o no, pero s\u00ed que las im\u00e1genes del colegio no se corresponden con el President Salvans.", "lang": "es"}